<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11387977</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>565167</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-07 18:07:04</service_daytime>
<title><![CDATA[현대차, 중남미 개척 '풀액셀'… GM 손잡고 中 견제]]></title>
<sub_title><![CDATA[현대차·GM 신차 공동개발<br>중남미 시장 4년새 30% 성장<br>현대차-하이브리드·소형차<br>GM-중대형 픽업트럭 강점<br>1년전부터 협력 교두보 마련<br>2028년부터 年80만대 목표<br>현지생산 늘려 관세부담 줄여]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[우제윤 기자(jywoo@mk.co.kr), 박제완 기자(greenpea94@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250808</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>13</pub_page>
<reg_dt>2025-08-07 18:07:04</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-07 20:00:14</mod_dt>
<art_org_class>MK100308</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/20250808_01160113000001_L00.jpg' alt='정의선 현대차그룹 회장이 지난해 9월 메리 배라 GM 회장 겸 CEO와 포괄적 협력을 위한 MOU를 체결하고 있다.  현대차그룹'>

현대자동차와 제너럴모터스(GM)가 중남미용과 북미용 차량 공동 개발에 나서는 가장 큰 이유는 글로벌사우스 주력 시장 중 하나인 중남미 시장 공략이다. 
신흥국 시장인 중남미는 최근 들어 빠르게 성장하고 있다. 일례로 글로벌 자동차 통계 사이트인 마크라인스에 따르면 2020년 중남미 시장 판매량은 323만대였지만 작년에는 423만대로 4년 만에 31%나 급증했다. 특히 친환경차량 증가세가 놀라운 수준이다. 2022년에는 10만대 수준이었던 친환경차 판매량이 2023년에는 16만대로 전년 대비 60% 증가했고, 작년에는 30만대로 전년 대비 약 2배 늘어났다.
픽업트럭 성장세도 이어지고 있다. 중남미 시장에서 픽업트럭 판매량은 2022년 63만대에서 2023년 73만대, 작년에는 76만대로 꾸준하게 늘고 있다. 현대차와 GM이 5개 차종 중 4종을 남미용으로 정하고, 그중 2종은 중소형 픽업트럭으로 정해 투입하는 것은 이런 배경 때문이다.
특히 친환경차량 시장을 공략하기 위해 하이브리드차량에 방점을 찍고 있는 것으로 보인다. 중남미 시장에서는 작년 기준 하이브리드차와 플러그인하이브리드차 판매량 비중이 약 5%로, 2%에 그친 순수전기차를 압도한다. 이 지역 역시 전기차 충전 기반시설 문제가 있고, 중남미에서 가장 큰 시장인 브라질의 경우 세계 최대 사탕수수 생산지라는 특성 때문에 바이오에탄올 연료 사용이 권장되고 있어 전기차가 단기간에 급증하기는 어려운 상황이라는 것이 업계 분석이다.
이 때문에 하이브리드와 내연기관 모두 탑재가 가능한 4종의 중남미용 플랫폼을 만들어 시장에 투입함으로써 커지는 친환경차량 시장에 대응하는 것이다. 이는 저가형 전기차를 앞세워 동남아시아를 비롯한 신흥 시장에서 공세를 이어온 중국을 견제하는 의미도 있다. 이항구 한국자동차연구원 연구위원은 "한국과 미국 완성차 회사가 손잡고 중국 전기차 공세를 막는 것으로도 볼 수 있다"고 말했다.
미국 도널드 트럼프 정부의 관세 폭탄 회피도 기대되는 효과다. 양 사는 7일 발표에서 생산시설을 공유한다고 밝히지 않았다. 하지만 과거 혼다와 GM의 협력 사례를 보면 GM은 멕시코와 미국 공장에서 혼다 전기차까지 생산했다.
양 사가 생산시설을 공유하는 형태로 나아간다면 현대차는 GM이 미국 내에 보유한 막대한 생산능력을 활용할 수 있다. GM은 미국에서 11개 공장을 운영하고 있다. 전기차 전용인 미시간 공장을 비롯해 4개의 전기차 생산 가능 공장도 보유하고 있다.
GM이 현대차와 공동 개발한 하이브리드 픽업트럭을 미국 시장에도 전개하면 현대차가 받게 될 관세 대응 효과는 더욱 커진다. 미국은 트럼프 정부의 에너지 정책 기조에 따라 전기차보다 하이브리드차 수요가 빠르게 커지는 상황이다. 경쟁사인 포드가 플러그인하이브리드를 갖춘 반면, GM은 이른 전기차 전환을 추진한 탓에 현재 자체 하이브리드 파워트레인이 없어 현대차의 하이브리드 제조 능력이 필요하다.
한 업계 관계자는 "GM으로서는 주요 시장인 미국에 현대차와의 협력을 통해 하이브리드 픽업트럭을 판매하고 싶은 마음이 가장 클 것"이라고 말했다. 전기 상용 밴 개발에 따른 미국 시장 수익성 제고도 기대된다.
이날 현대차와 GM은 "이르면 2028년부터 미국 현지에서 북미 시장용 전기 상용 밴을 생산할 계획"이라고 밝혔다. 미국의 전기 상용 밴 시장은 아직 3조원 규모로 크지는 않다. 하지만 포드, 리비안 등 미국 완성차 업체들이 공격적으로 신차를 출시하는 시장이다. 현대차가 미국 생산으로 관세 영향을 받지 않은 채 미국 현지 업체들과 경쟁해볼 수 있게 되는 셈이다. 이 물량을 미국 조지아주 '현대차 메타플랜트 아메리카'로 넘길 경우 현대차로서는 HMGMA의 빠른 가동률 향상과 수익성 개선도 기대해볼 수 있다. HMGMA 가동률은 올해 1분기 기준 50%대에 머물고 있다.
비용 절감 역시 주요 효과다. 현대차는 작년 제품 개발 투자에 1조7086억원을 집행했고, 올해는 이보다 48% 증가한 2조5254억원을 투자한다. GM과 5개 차종을 함께 개발하면 큰 폭의 비용 절감이 기대된다.
양 사는 이와 함께 북미·남미에서 소재나 운송, 물류에 관한 공동 조달 방안도 추진할 계획이다. 이에 더해 작년 9월 맺은 양해각서(MOU)에 기반해 글로벌 시장을 위한 추가 공동 차량 개발 프로그램과 내연기관, 하이브리드, 배터리 전기차, 수소 연료 전지 기술을 포함한 동력 시스템 전반에 걸친 협업도 계속 검토할 계획이다. 
[우제윤 기자 / 박제완 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[현대자동차와 제너럴모터스(GM)가 중남미용과 북미용 차량 공동 개발에 나서는 가장 큰 이유는 글로벌사우스 주력 시장 중 하나인 중남미 시장 공략이다. 
신흥국 시장인 중남미는 최근 들어 빠르게 성장하고 있다. 일례로 글로벌 자동차 통계 사이트인 마크라인스에 따르면 2020년 중남미 시장 판매량은 323만대였지만 작년에는 423만대로 4년 만에 31%나 급증했다. 특히 친환경차량 증가세가 놀라운 수준이다. 2022년에는 10만대 수준이었던 친환경차 판매량]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100308</code_id>
<code_nm><![CDATA[자동차]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100308</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[자동차]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/20250808_01160113000001_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[정의선 현대차그룹 회장이 지난해 9월 메리 배라 GM 회장 겸 CEO와 포괄적 협력을 위한 MOU를 체결하고 있다.  현대차그룹]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11387977]]></article_url>
</article>
</saltlux>
