<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11398803</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>595782</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-21 02:03:25</service_daytime>
<title><![CDATA[“왕중왕전 초대장 받고 싶어…스스로에게 엄격해졌죠”]]></title>
<sub_title><![CDATA[페덱스컵 플레이오프 최종전 투어 챔피언십 7년 연속 출전 임성재 인터뷰<br>한국인 최장 연속 출전 기록 경신<br>올해 점수는 100점 만점에 80점<br>목표 이뤘지만 경기력엔 아쉬움<br>앞으로도 나 자신과 타협은 없어<br>게을러지지 않기 위해 신경쓸 것<br>“2022년 준우승 했던 기억 살려 <br>韓팬들에게 기쁜 소식 전하겠다”]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[임정우 기자(happy23@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-21 02:03:25</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-21 09:56:00</mod_dt>
<art_org_class>MK101202</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">페덱스컵 플레이오프 최종전 투어 챔피언십 7년 연속 출전 임성재 인터뷰<br>한국인 최장 연속 출전 기록 경신<br>올해 점수는 100점 만점에 80점<br>목표 이뤘지만 경기력엔 아쉬움<br>앞으로도 나 자신과 타협은 없어<br>게을러지지 않기 위해 신경쓸 것<br>“2022년 준우승 했던 기억 살려 <br>韓팬들에게 기쁜 소식 전하겠다”</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/news-p.v1.20250821.963c5dc49fe8409b931790f27476e461_P1.jpg' alt=' PGA 투어 페덱스컵 플레이오프 최종전 투어 챔피언십에 7년 연속으로 출전하게 된 임성재. AFP 연합뉴스'>
임성재(26)가 미국프로골프(PGA) 투어 페덱스컵 플레이오프 최종전 투어 챔피언십 7년 연속 출전 만큼이나 각별하게 생각하는 기록이 하나 있다. 207경기를 치르면서 기권이 단 한 번도 없다는 것이다. 어떤 상황에서도 최선을 다하는 플레이로 한국 남자골프의 수많은 기록을 세운 그는 지금 이 순간에도 자신을 다그치며 더 높은 곳을 바라보고 있다.
임성재는 20일 매일경제와 가진 인터뷰에서 “매년 최고의 활약을 펼친 30명만 나갈 수 있는 투어 챔피언십 출전 명단에 7년간 이름을 올렸다는 게 믿기지 않는다. 계속해서 발전하는 선수가 되기 위해 스스로에게 엄격한 잣대를 들이대면서 극한으로 몰아붙였던 게 선전의 비결이라고 생각한다. 올해 마지막 대회인 투어 챔피언십도 멋지게 마무리해보겠다”고 강조했다.
PGA 투어 선수들에게 투어 챔피언십 출전이 갖는 의미는 상당하다. 일반 대회 우승자에게 돌아가는 혜택보다 더 좋은 메이저·특급 대회 출전권, 2년 시드 등이 부여되는 만큼 PGA 투어 선수라면 누구나 투어 챔피언십 출전을 꿈꾼다.
그러나 전세계에서 골프를 가장 잘 치는 선수들이 모여 있는 PGA 투어에서 페덱스컵 랭킹 30위 안에 드는 건 쉬운 일이 아니다. 한 두 번 좋은 성적을 내는 것이 아닌 꾸준히 상위권에 이름을 올려야 하는 만큼 세계적으로 유명한 선수들도 왕중왕전에 나가지 못하는 아픔을 자주 겪고 있다.
한국 선수 중에는 압도적으로 투어 챔피언십 출전 횟수가 많은 임성재. 자신이 보유한 한국인 최장 연속 출전 기록을 경신했지만 기쁨에 취해있지 않았다. 오히려 역대 가장 좋지 않은 성적으로 투어 챔피언십에 출전하게 된 원인을 분석하는 등 한 단계 성장하기 위한 준비 작업에 곧바로 돌입했다.
그는 “올해 가장 이루고 싶은 목표였던 투어 챔피언십 출전을 달성한 만큼 100점 만점에 80점 이상 줄 수 있을 것 같다. 그러나 경기력만 보면 만족스럽지 못하다. 점점 더 경쟁이 치열해지는 PGA 투어에서 살아남기 위해서는 모든 면에서 한 단계 더 발전해야할 것 같다”고 설명했다.
임성재는 다시 한 번 자신의 한계를 넘어서기 위해 골프에 몰두할 계획도 공개했다. 그는 “게을러지지 않기 위해 나 자신을 경계하고 있다. 오늘 하루만 쉬자와 같은 나와의 타협은 앞으로도 절대 없을 것”이라며 “현재 만족하지 않고 계속해서 도전하는 게 중요하다고 생각한다. 지금도 부족한 게 많이 보이는데 하나씩 보완해나겠다”고 다짐했다.
페덱스컵 플레이오프 2차전 BMW 챔피언십에서 마지막까지 최선을 다한 덕분에 투어 챔피언십 출전권을 따낸 임성재는 앞으로도 기권하는 일은 없을 것이라고 단언했다. 그는 “대회를 치르다 보면 마음처럼 되지 않은 골프로 인해 포기하고 싶을 때가 있던 것도 사실이다. 그러나 어떤 상황에서도 전력 투구하는 게 프로 골퍼가 가져야 하는 기본 자질이라고 생각해 이를 악물고 버텼다. 앞으로도 지금의 마음가짐은 변하지 않을 것”이라고 말했다.
현재 PGA 투어에서 활약하고 있는 선수 중 투어 챔피언십 최장 연속 출전 기록을 보유하고 있는 선수는 8년의 로리 매킬로이(북아일랜드), 마쓰야먀 히데키(일본), 잰더 쇼플리, 토니 피나우(이상 미국)다. ‘골프 황제’ 타이거 우즈(미국)도 이루지 못한 7연속 출전을 달성한 임성재가 2026년과 2027년에도 페덱스컵 랭킹 30위 이내에 들면 PGA 투어 새로운 역사의 주인공이 된다. 2019~2020시즌 PGA 투어에 데뷔한 스코티 셰플러(미국)는 6년 연속 투어 챔피언십 출전 행진을 이어가고 있다.
임성재는 “PGA 투어에 데뷔했던 2018~2019시즌부터 최우선 목표는 언제나 투어 챔피언십 출전이었다. 내년에도 왕중왕전 초대장을 받아 연속 출전 기록을 1년 더 늘리고 싶다. PGA 투어에서 가장 꾸준한 선수라는 수식어를 얻을 수 있도록 더 열심히 해보겠다”고 설명했다.
21일부터 나흘간 조지아주 애틀랜타의 이스트레이크 골프클럽에서 열리는 투어 챔피언십 막바지 준비에 한창인 임성재는 유종의 미를 거두겠다는 각오를 전했다. 그는 “투어 챔피언십을 포함하면 8주 연속 대회에 출전하는 것인데 피곤하다는 생각이 들지 않는다. 이 대회만 바라보고 1월부터 달려와서 그런 것 같다. 온 정신을 집중해 이번 대회를 잘 치러보겠다”고 강조했다.
이어 “올해부터 보너스 타수 제도가 폐지된 만큼 톱10을 넘어 톱5 이상까지 가능하다고 생각한다. 이스트레이크 골프클럽 몇몇 홀이 2년 전에 바뀌었지만 2022년에는 준우승을 차지하기도 했다. 이른 새벽부터 응원해주는 한국팬들에게 기분 좋은 소식을 올해도 전해보겠다”고 덧붙였다.
하반기 한국과 일본, 마카오 등에서 만나게 될 아시아 골프팬들과의 만남에 대한 기대감도 드러냈다. 임성재는 “10월에 아시아 지역에서 열리는 세 개 대회에 출전하기로 결정했다. 그 중에서도 가장 기대되는 건 제네시스 챔피언십이다. 한국팬들과의 만남을 손꼽아 기다려온 만큼 좋은 경기력을 보여주겠다”고 말했다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/news-p.v1.20250821.e9cf55a2b6cf4cb499df21f9794782ee_P1.jpg' alt=' PGA 투어 페덱스컵 플레이오프 최종전 투어 챔피언십에 7년 연속으로 출전하게 된 임성재. AFP 연합뉴스'>
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[페덱스컵 플레이오프 최종전 투어 챔피언십 7년 연속 출전 임성재 인터뷰 한국인 최장 연속 출전 기록 경신 올해 점수는 100점 만점에 80점 목표 이뤘지만 경기력엔 아쉬움 앞으로도 나 자신과 타협은 없어 게을러지지 않기 위해 신경쓸 것 “2022년 준우승 했던 기억 살려  韓팬들에게 기쁜 소식 전하겠다”임성재(26)가 미국프로골프(PGA) 투어 페덱스컵 플]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101202</code_id>
<code_nm><![CDATA[골프]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00506</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[스포츠]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101202</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[골프]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/news-p.v1.20250821.963c5dc49fe8409b931790f27476e461_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ PGA 투어 페덱스컵 플레이오프 최종전 투어 챔피언십에 7년 연속으로 출전하게 된 임성재. AFP 연합뉴스]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/news-p.v1.20250821.e9cf55a2b6cf4cb499df21f9794782ee_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ PGA 투어 페덱스컵 플레이오프 최종전 투어 챔피언십에 7년 연속으로 출전하게 된 임성재. AFP 연합뉴스]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11398803]]></article_url>
</article>
</saltlux>
