<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11392489</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>577290</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-13 10:14:47</service_daytime>
<title><![CDATA[‘슈퍼바이브’ MZ 세대 ‘열광’ 이유는?…PC방 순위 9위권 진입]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>60</media_code>
<writers><![CDATA[안희찬 게임진 기자(chani@mkinternet.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-13 10:14:47</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>GM900207</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/news-p.v1.20250813.d0f1dc4860fb43c788b5fda88c3bed8b_P1.jpg' alt='슈퍼바이브'>
‘슈퍼바이브’가 신규 헌터(캐릭터) ‘테트라’ 업데이트와 다채로운 이벤트에 힘입어 지난 8일 PC방 통계 서비스 ‘더로그’ 기준 9위권에 진입하는 등 안정적인 흥행을 이어가고 있다.
정식 출시 이후 특유의 빠른 전투 전개와 스타일리시한 액션이 이용자 호평을 얻고 있는 가운데 적극적으로 교전을 유도하며 전장의 흐름을 바꾸는 신규 헌터 ‘테트라’의 합류로 전투의 박진감이 한층 높아졌다는 평가다.
이와 함께 인게임 미션, 제휴 프로모션, PC방 경품 이벤트 등 다양한 이벤트가 신규 및 복귀 이용자 유입을 견인하고 있다.
특히 지난 8일과 10일 진행된 첫 공식 대회 ‘슈바 썸머스쿨 시즌1’은 최고 동시 시청자 약 2만3000 명을 기록하며 성황리에 마무리됐다.
대회와 이벤트를 통해 화려한 슈퍼플레이와 손에 땀을 쥐게 하는 치열한 심리전이 주목받으며 PC방 점유율이 큰 폭으로 상승하는 등 정식 출시 이후의 화제성을 한층 공고히 했다는 평가다.
# 속도감-전략성-액션성, 삼박자 갖췄다
‘슈퍼바이브’는 정식 출시 이후 빠른 전투 전개와 깊이 있는 전략성, 스타일리시한 액션을 결합한 독창적인 게임성이 호평받으며 MZ 세대를 중심으로 팬층을 빠르게 넓혀가고 있다.
MZ 세대 이용자들이 선호하는 짧고 몰입도 높은 경기 구조가 ‘브리치’ 전장 개편을 통해 한층 강화됐다는 분석이다.
새로운 ‘브리치’ 전장은 교전 지점이 다양해지고 하늘상어, 제트 기류 등 다양한 이동 기믹이 확충되면서 초반부터 교전이 빠르게 전개되는 것이 특징이다.
공중과 지상을 넘나드는 입체적인 전투 양상이 펼쳐지는 가운데, 경기 후반부에는 주요 거점을 둘러싼 장악전이 치열해져 단순 생존을 넘어 전략적 진출과 방어가 승부를 좌우하는 핵심 요소로 자리 잡았다.
짧아진 경기 시간과 개인 기량이 부각되는 전투 구조 속에서 예측 불가능한 전개와 극적인 역전이 잇따라 연출돼 이를 담은 명장면이 커뮤니티와 SNS를 통해 활발히 확산되고 있다.
이러한 장면 속에서 화려한 공중 전투와 스킬 연계가 돋보이는 스타일리시한 액션성이 부각되며, ‘슈퍼바이브’만의 차별화된 매력으로 자리매김하고 있다.
# 전투 박진감 끌어올린 헌터 ‘테트라’… 지표 상승 가속
지난 7일 전장에 합류한 신규 헌터 ‘테트라’는 전방에 벽을 생성하는 ‘용암 장벽’과 전방을 강하게 내려찍는 ‘분화구 강타’를 연계해 기절을 유도하는 적극적인 플레이 메이킹 능력이 돋보이는 캐릭터다.
이러한 스킬 조합을 통해 초반부터 교전 주도권을 잡고 후반부에는 역전 장면을 만드는 등 짧아진 경기 시간과 맞물려 전투의 박진감을 끌어올리고 있다.
특히 전장 전체에 긴장감을 부여하는 변수로 작용하고 있다.
‘테트라’의 합류로 전투 양상이 한층 다채로워지고 박진감이 강화되면서 ‘슈퍼바이브’는 지난 8일 PC방 통계 서비스 ‘더로그’ 기준 9위권에 진입하며 눈에 띄는 상승세를 이어가고 있다.
이용자들 사이에서는 순간 판단이 승패를 좌우하는 긴장감과 극적인 역전을 이끄는 짜릿한 슈퍼플레이가 ‘슈퍼바이브’만의 매력으로 호평받고 있다.
신규 이용자 유입과 기존 이용자의 플레이 시간이 모두 늘어나며 정식 출시 이후 최고 순위를 경신, 장기적인 흥행 기반을 다지고 있는 모습이다.
# 각종 프로모션과 e스포츠로 흥행 열기 확산
‘슈퍼바이브’는 게임 안팎에서 다양한 이벤트와 프로모션을 통해 흥행세를 넓혀가고 있다.
게임 내 미션 보상과 PC방 경품 이벤트를 비롯해, 키움증권과 제휴한 2차 특별 프로모션에서는 ISA 계좌 개설 후 플레이 및 우승 조건 달성 시 미국 주요 기업 주식과 투자 지원금을 제공해 눈길을 끌었다.
PC방 이용자에게는 애니메이션 전문 OTT 플랫폼 라프텔 ‘베이직 멤버십’을 지급하는 등 다채로운 경품과 혜택를 통해 이용자 접점을 확장하고 있다.
한편 방송 플랫폼에서는 치지직과 연계한 스트리머 대회 ‘슈바 썸머스쿨 시즌1’ 본 경기가 8월 8일과 10일 펼쳐졌다.
총상금 3000만 원을 두고 12개 스트리머 팀이 10라운드에 걸쳐 치열하게 맞붙은 이번 대회는 경기 내내 예측 불가능한 전개와 극적인 역전 장면이 이어져 시청자들의 몰입도를 끌어올렸고 최고 동시 시청자 약 2만3000 명을 기록하며 화제성을 입증했다.
경기 직후 각종 커뮤니티와 SNS에는 화려한 스킬 연계, 간발의 차이로 승패가 갈린 명장면 클립이 잇따라 공유돼 뜨거운 반응이 이어졌다.
‘슈퍼바이브’는 매달 신규 헌터를 순차적으로 선보이며 전장에 지속적인 변화를 더해간다는 계획이다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[‘슈퍼바이브’가 신규 헌터(캐릭터) ‘테트라’ 업데이트와 다채로운 이벤트에 힘입어 지난 8일 PC방 통계 서비스 ‘더로그’ 기준 9위권에 진입하는 등 안정적인 흥행을 이어가고 있다. 정식 출시 이후 특유의 빠른 전투 전개와 스타일리시한 액션이 이용자 호평을 얻고 있는 가운데 적극적으로 교전을 유도하며 전장의 흐름을 바꾸는 신규 헌터 ‘테트라’의 합류로 전투]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>GM900207</code_id>
<code_nm><![CDATA[이슈앤]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>GM900207</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[이슈앤]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/news-p.v1.20250813.d0f1dc4860fb43c788b5fda88c3bed8b_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[슈퍼바이브]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11392489]]></article_url>
</article>
</saltlux>
