<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11389799</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>569660</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-10 16:03:42</service_daytime>
<title><![CDATA[열대야·미세먼지·모기 없는 청정 고원 휴식처]]></title>
<sub_title><![CDATA[KH그룹 알펜시아 리조트<br>해발 700m 고지에서<br>사계절 내내 즐기는 레저<br>프리미엄 숙박 서비스<br>감성 충만 여름 버스킹]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250811</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>5</pub_page>
<reg_dt>2025-08-10 16:03:42</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300107</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01110205000003_L00.jpg' alt='알펜시아 리조트 전경.'>

알펜시아리조트가 위치한 해발 700m 대관령 고원지대는 여름철 '3무(無) 환경'으로 각광받고 있다. 전국 대부분 지역이 열대야, 미세먼지, 모기 등으로 불쾌지수가 높아지는 가운데, 이곳은 세 가지 불쾌 요소에서 벗어나 쾌적한 휴가를 즐길 수 있다. 고도가 높고 지속적인 청량한 바람 덕분에 밤에도 기온이 25도를 넘지 않아 열대야가 발생하지 않는다. 또한 서늘하고 건조한 기후는 모기 활동을 억제하고 자연 생태계가 미세먼지 농도를 낮춰 가족 단위 여행객과 휴식을 원하는 방문객에게 최적의 환경을 제공한다. 알펜시아리조트는 사계절 내내 골프, 워터파크, 사계절 썰매장, 스키장 등 다양한 레저·문화시설을 즐길 수 있는 종합 리조트다. 특히 5성급 인터컨티넨탈 호텔을 비롯한 고급 숙박시설이 함께 구성돼 품격 있는 여름휴가를 원하는 방문객들에게 최적의 선택지로 떠오르고 있다.
열대야가 질투할 청량한 라운딩
알펜시아리조트 골프시설 역시 여름철 고객 만족도를 높이는 주요 요소로 자리 잡고 있다.
27홀로 구성된 알펜시아 컨트리클럽(회원제)과 18홀의 700골프클럽(대중제)은 해발고도가 높아 특유의 시원한 기후 속에서 쾌적한 라운딩을 즐길 수 있어 골프 마니아들 사이에서도 높은 인기를 끌고 있다.
품격 있는 회원제 골프장 해발 700m 고지대에 있는 알펜시아 컨트리클럽은 총 27홀 규모의 회원제 골프장이다. 자연 그대로의 지형을 살려 설계된 코스에서 차별화된 라운딩 경험을 선사한다. 울창한 소나무 숲과 청정한 공기 속에서 여유로운 플레이가 가능하다. 고급스러운 클럽하우스와 세심한 관리 시스템은 프라이빗한 골프의 가치를 더욱 높여준다.
누구나 즐길 수 있는 대중제 골프장 700골프클럽은 총 18홀 규모로 알펜시아리조트를 방문한 사람이라면 누구나 부담 없이 즐길 수 있는 공간이다.
프리미엄 숙소에서 누리는 품격
알펜시아리조트는 세계적인 호텔 체인 IHG의 5성급 인터컨티넨탈 호텔과 홀리데이인 리조트 호텔, 유럽형 콘도미니엄 홀리데이인&스위트 등 총 871실 규모의 숙박시설을 갖추고 있어 여행 목적과 라이프스타일에 따라 다양한 선택이 가능한 원스톱 리조트로 주목받고 있다. 인터컨티넨탈 호텔은 국내에 세 번째로 선보이는 IHG의 5성급 호텔로 스탠더드룸부터 스위트룸까지 고품격 서비스를 제공한다. 홀리데이인 리조트 호텔은 비즈니스와 패밀리 콘셉트에 특화된 키즈 스위트, 패밀리 스위트, 온돌 한실 등 다채로운 객실 구성을 자랑한다.

사계절 내내 즐기는 수(水)놀이터
알펜시아리조트의 사계절 워터파크 오션700은 어린이부터 어른까지 누구나 안전하고 흥미롭게 즐길 수 있는 다양한 어트랙션을 갖추고 있다.
키즈풀과 대형 아쿠아플레이풀, 파도풀 등 가족 단위로 여유로운 물놀이가 가능하며, 지름 18m 규모의 토네이도 슬라이드와 최대 속도 30㎞를 자랑하는 보디슬라이드 등 어른들도 즐길 수 있는 스릴 만점의 시설로 가득하다. 특히 여름 시즌에 운영되는 야외 수영풀은 대관령의 수려한 자연경관을 배경으로 시원한 물놀이를 즐길 수 있어 여름 휴가객에게 잊지 못할 힐링을 선사한다. 이번 시즌에 새롭게 선보이는 사계절 썰매장은 계절에 따라 다르게 구성돼 연중 즐길 수 있는 가족형 체험 콘텐츠를 제공한다.

여름, 낭만이 가득한 썸머 버스킹
여름 성수기를 맞아 시원한 고원의 자연과 어우러지는 특별한 문화 이벤트를 진행한다. 이번 '알펜시아 썸머 버스킹'은 '낮보다 뜨거운 밤'을 주제로 7월 26일부터 8월 9일, 그리고 8월 15~16일 총 17일간 펼쳐지며 리조트를 찾는 방문객에게 다채로운 즐거움을 선사한다. 또한 옥시 라운지에서는 9월 말까지 운영되는 여름 시그니처 멜론 빙수 프로모션이 고객의 눈과 입을 모두 만족시킨다. 
콘도와 호텔 골프와 스키 등 사계절을 활용할 수 있는 회원권을 분양중 이라고 하니 회원권을 활용한다면 더욱 큰 혜택을 누릴 수 있다.

[전기환 여행작가]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[알펜시아리조트가 위치한 해발 700m 대관령 고원지대는 여름철 '3무(無) 환경'으로 각광받고 있다. 전국 대부분 지역이 열대야, 미세먼지, 모기 등으로 불쾌지수가 높아지는 가운데, 이곳은 세 가지 불쾌 요소에서 벗어나 쾌적한 휴가를 즐길 수 있다. 고도가 높고 지속적인 청량한 바람 덕분에 밤에도 기온이 25도를 넘지 않아 열대야가 발생하지 않는다. 또한 서늘하고 건조한 기후는 모기 활동을 억제하고 자연 생태계가 미세먼지 농도를 낮춰 가족 단위 여행객과]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300107</code_id>
<code_nm><![CDATA[여행+]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00505</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[문화]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300107</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[여행+]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01110205000003_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[알펜시아 리조트 전경.]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11389799]]></article_url>
</article>
</saltlux>
