<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11386696</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>561568</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-06 16:00:46</service_daytime>
<title><![CDATA[선 넘나드는데도 침묵하는 직원들 … 그 기업 위험하다]]></title>
<sub_title><![CDATA[엔론·웰스파고·테라노스…<br>잘나가던 기업 단숨에 와르르<br>'기업 스캔들' 숨겨진 역학 분석<br>귀도 팔라조 스위스 로잔대 교수]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250807</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>2</pub_page>
<reg_dt>2025-08-06 16:00:46</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300111</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110202000002_L00.jpg' alt='귀도 팔라조'>

잘나가던 기업도 한순간에 무너질 수 있다. 미국 에너지 기업 '엔론,' 상업은행 '웰스파고,' 바이오 테크 벤처기업 '테라노스' 모두 성공했거나 성공 가도를 달리고 있었다. 하지만 각각 회계부정, 계좌 조작, 사기 혐의가 드러나며 파산하거나 기업 명성에 지워지지 않는 상처를 남겼다.
기업 스캔들이 자사에 치명적인 줄 알면서도 직원 혹은 리더가 이를 일으키는 이유는 무엇일까. 스위스 로잔대의 귀도 팔라조 교수와 울리히 호프라지 교수는 이에 대한 해답을 찾기 위해 지난 10년 동안 조직 내에서 비윤리적 의사결정이 이뤄지는 이유를 연구 조사했다. 그 결과 사람들이 무의식적으로 비윤리적 행동을 하거나 결정을 하도록 만드는 아홉 가지 요인을 발견했다. 바로 △견고한 신념 △독성 리더십 △교묘하게 개인을 조종하는 언어 △부패한 목표 △파괴적인 인센티브 △모호한 규정 △드러난 불공정함 △위험한 집단 △올바른 길에서 벗어났다는 사실을 인지하지 못함이다. 팔라조 교수와 호프라지 교수의 연구 결과는 해외에서 최근 출간된 공동 집필 저서 '어두운 패턴: 기업 스캔들의 숨겨진 역학(원제 The Dark Pattern: The Hidden Dynamics of Corporate Scandals)'에 담겼다.
매일경제 MK 비즈 리뷰는 팔라조 교수와 인터뷰하면서 기업과 인간의 윤리성이 무너지는 이유에 대해 다양한 질문을 던졌다. 인터뷰에서 팔라조 교수는 "기업 스캔들은 주로 좋은 사람, 혹은 최소한 악의가 없는 사람에게서 시작된다"는 다소 의외의 주장을 펼쳤다. 흔히 '기업 스캔들은 나쁜 사람들로부터 시작될 것'이라는 생각은 잘못된 관념이라고 팔라조 교수는 단호하게 지적했다. 나아가 그는 비즈니스 리더들이 비윤리적 행동을 하게끔 만드는 가장 흔한 요인은 권력을 남용하는 '독성 리더십'이라고 꼬집었다. 다음은 일문일답.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110202000002_M01.jpg' alt=' UNSPLASH'>

―기업 윤리 부문에 관심 갖게 된 계기는.
▷1990년대 후반 기업들이 글로벌 공급망을 구축하던 시기에 나는 철학 박사과정생이었다. 당시 기업들이 글로벌화되는 과정임에도 불구하고 글로벌 시장 진출 기업들을 대상으로 하는 규제에 '빈 공간'이 생겼다. 다국적기업들은 공급망 전반에 걸쳐 인권침해를 저질렀지만 이를 규제하는 주체가 없었던 것이다. 이런 현상을 목격하면서 기업 윤리 부문에 관심을 갖게 되고 연구하기 시작했다.
―호프라지 교수와 공동 집필한 저서 '어둠의 패턴'에서 사람들이 윤리적 실명(ethical blindness·무언가에 대한 결정을 내릴 때 개인 원칙에서 벗어나 비윤리적으로 행동하는 상태)에 빠지게 만드는 아홉 가지 요인을 제시했다. 이 중 비즈니스 리더들의 비윤리적 행동을 이끄는 가장 흔한 요소는 뭔가.
▷대형 기업 스캔들을 이끄는 주요 요인은 '독성 리더십'이다. 이는 리더의 권력 남용을 의미한다. 저서를 집필하기 위해 분석한 기업들 모두에는 한 가지 공통점이 있었다. 독성 리더십으로부터 발현된 공포스러운 분위기가 기업 내부에 조성돼 있다는 것이다. 이런 분위기에서 사람들이 본인 의견을 내세우면 야유를 받고, 굴욕과 해고를 당하는 등 온갖 곤경에 처했다. 이 때문에 직원들은 리더 명령에 절대적으로 복종했다. 설령 리더의 명령이 법적 규정을 위반하더라도 말이다. 공포는 직원들을 얼어붙게 만든다.
―기업 스캔들은 주로 좋은 사람 혹은 최소한 악의가 없는 사람으로부터 시작된다고 주장하기도 했다.
▷그렇다. 기업 스캔들이 터지면 사람들은 보통 두 가지 실수를 한다. 첫째는 비윤리적 행동을 한 조직 구성원이 나쁜 면모가 있는 사람이라고 여기는 것이다. 둘째는 스스로가 좋은 사람이기에 기업 스캔들을 일으킨 사람들처럼 행동하지 않을 것이라 생각하는 것이다. 이보다 더 큰 착각은 없다. 저서를 집필하기 위해 조사한 기업 스캔들을 보면 수백 명, 때로는 수천 명의 직원들이 규정을 어기고 부도덕적 행동에 가담했다. 2016년 터진 미국 은행 '웰스파고' 스캔들을 되돌아보자. 실적을 부풀리기 위해 무려 10만명 이상의 영업 담당자들이 고객정보를 도용해 유령계좌를 만들었다. 개인 성격을 기반으로 비윤리적 행동이 일어난 것이 아니다. 본인에게 주어진 상황에 따라 사람들은 행동한다.
―직원들이 윤리적 실명에 빠지게 이끄는 아홉 가지 요인 중 회사에서 리더가 해결하기 가장 어려운 것은.
▷모호한 규정이다. 기업들은 때때로 공식적 규정과 비공식적 규정, 이렇게 두 가지 유형의 규정을 만든다. 실적이 높은 영업 담당자가 컴플라이언스를 위반했다고 가정해보자. 공식적으로는 이에 대한 처벌이 있어야 한다. 하지만 이는 실제 일어나는 현상과 다를 수 있다. 실적이 높다는 이유로 규정에 어긋나는 행동을 하더라도 리더는 해당 직원의 행위를 눈감아주는 관대함을 베풀 수 있다.
비공식적 규정을 통해 '실적이 높으면 비윤리적 행동을 해도 괜찮다'는 믿음이 퍼지면 조직 구성원들은 '성공만 하면 매번 규정에 맞춰 행동하지 않아도 된다'는 인식을 갖게 된다. 옳고 그름 사이에 회색지대가 생기는 것이다. 조직의 청렴성을 위해선 규정 위반에 대한 무관용이 중요하지만 이는 달성하기 매우 어렵다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110202000002_L02.jpg' alt=''>

―견고한 신념에 대해 묻겠다. 기업의 '신념'은 주주들에게 최대한 많은 가치를 제공하는 것이다. 하지만 저서에서는 해당 신념에 너무 몰입한다면 기업 윤리가 사라질 수도 있다고 지적했다. 왜 그런가.
▷무언가를 극대화하는 것은 매우 위험한 목표다. 주주가치를 극대화하려고 한다면 여기에 너무 몰입해서 고객, (제품·서비스) 품질, 직원에게 신경을 쓸 수 없게 될 수 있다. 보잉 737 맥스 항공기 추락 사건이 주주가치 극대화에만 중점을 둔 것의 결과를 보여준 한 가지 예다. 해당 항공기가 추락한 이유는 안전이 아닌 비용 절감에 중점을 뒀기 때문이다. 경영진은 생산 비용을 절감해 주가를 끌어올리려 했다. 하지만 경영자는 이해관계가 상충된 일들에서 균형을 맞춰야 한다. 한 가지 일에만 중점을 둬선 안 된다. 보잉 등의 사례가 보여줬듯 역설적이게도 기업이 주주가치에 지나치게 집중하면 오히려 주주가치가 파괴될 수 있다.
―그렇다고 경영자 입장에서 주주가치에 신경을 안 쓸 수는 없다. 주주가치 상승을 위한 행동이 윤리적 선을 넘는 것인지 경영자는 어떻게 알 수 있나.
▷우선적으로 대형 법적 문제는 대개 사소한 타협에서 시작된다는 점을 사람들이 아는 것이 중요하다. 큰 법적 문제를 피하고 싶은 기업은 조직의 윤리성을 잘 관리해야 한다. 결국 기업이 비윤리적인 행동에 빠지지 않기 위한 최고의 보호막은 도덕성에 관련된 문제를 발견할 때 목소리를 내는 직원들과 그들의 말에 귀를 기울이는 리더들이다. 저서를 집필하기 위해 연구 조사한 모든 기업의 리더들은 직원들 말을 듣지 않았고, 그로 인해 직원들은 비윤리적 문제를 발견해도 더 이상 이에 대해 꼬집지 않았다. 기업 문화에서 '침묵'이 가장 위험한 요소다. 목표를 달성해야 한다는 압박과 일상 업무를 하다 보면 관리자·리더들은 종종 본인 결정에 따르는 윤리성을 제대로 파악하지 못할 때가 있다. 사소한 도덕적 문제라도 직원이 말을 못한다면 결국 문제는 커져 가고 기업 내부에서 해결하기에는 너무 심각한 형태로 발전할 것이다. 그리고 이렇게 상황이 악화돼서야 리더는 무언가 잘못됐다는 점을 깨닫는다.
―기업에서 스캔들이 터지고 대중의 비난을 받더라도 또 다른 부정행위가 일어날 수 있다. 계속해서 사람들이 비윤리적 행동을 저지르는 이유는.
▷기업 리더들을 대상으로 워크숍을 진행할 때 나는 이 말로 세션을 시작한다. "제가 여기 있는 이유는 당신 기업이 비윤리적 행동을 해 10억달러의 벌금을 냈기 때문입니다." 기업 윤리의 중요성을 리더들이 너무 늦게 깨닫는 경우가 많다. 이는 매우 안타까운 현상이다.
기업 스캔들로 벌금을 내기 전까지 비즈니스 리더들은 기업 윤리는 관리 대상으로 인식하지 않는다. 하지만 이는 잘못된 생각이다. 기업 윤리를 관리하지 않으면 법적 문제로 이어지는 첫걸음을 내딛게 된다. 그럼에도 불구하고 리더들이 비윤리적인 직원들, 사기행각을 벌이는 직원들을 해고하지 않는 이유는 해당 직원들이 종종 고성과자이기 때문이다. 이들의 비윤리적 행동에 눈을 감아주면 일시적으로는 좋은 비즈니스 결과를 낼 수 있다. 하지만 앞서 말했듯 이는 기업 모든 사람에게 '성과를 내면 규정을 지키는 것은 선택사항'이라는 잘못된 신호를 준다. 
[윤선영 연구원]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[잘나가던 기업도 한순간에 무너질 수 있다. 미국 에너지 기업 '엔론,' 상업은행 '웰스파고,' 바이오 테크 벤처기업 '테라노스' 모두 성공했거나 성공 가도를 달리고 있었다. 하지만 각각 회계부정, 계좌 조작, 사기 혐의가 드러나며 파산하거나 기업 명성에 지워지지 않는 상처를 남겼다.
기업 스캔들이 자사에 치명적인 줄 알면서도 직원 혹은 리더가 이를 일으키는 이유는 무엇일까. 스위스 로잔대의 귀도 팔라조 교수와 울리히 호프라지 교수는 이에 대한 해답을 찾]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300111</code_id>
<code_nm><![CDATA[MBA]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300111</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[MBA]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110202000002_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[귀도 팔라조]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110202000002_M01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ UNSPLASH]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110202000002_L02.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11386696]]></article_url>
</article>
</saltlux>
