<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11386877</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>561963</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-06 17:29:11</service_daytime>
<title><![CDATA[[기고] 공기업을 통한 경제 활성화]]></title>
<sub_title><![CDATA[축적된 기술·인프라 활용<br>원전같은 수출 모델 발굴<br>새 부가가치 창출 나서야<br>혁신 유도할 평가도 필요]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250807</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>30</pub_page>
<reg_dt>2025-08-06 17:29:11</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110130000004_S00.jpg' alt='성창훈 한국조폐공사 사장'>

한국 경제가 그 어느 때보다도 어렵다. 새 정부는 출범하자마자 30조원 규모의 민생 추경 등 다양한 정책을 마련하고 있다. 그러나 회복 여부는 불확실하다. 경기 회복을 위한 작은 아이디어라도 모아야 할 때이고 경제 활성화를 위해 '공기업의 국내외 신시장 개척'을 방안으로 제시하고자 한다.
국내에는 한국전력공사 등 31개 공기업이 있다. 이들은 약 15만명의 임직원과 751조원의 자산(2024년 기준)을 보유하는 등 우리 경제에서 상당한 비중을 차지하고 각자 고유의 미션을 수행하고 있다. 일례로 한국조폐공사는 화폐와 국가 신분증 제조를 책임지고 있으며, 한전은 에너지의 안정적 공급을 맡고 있다.
역대 정부는 시대적 과제에 따라 공기업의 역할을 달리 강조해 왔다. 박근혜 정부는 공기업 부채 감축과 방만 경영 정상화를 중점에 뒀고, 문재인 정부는 공공부문 일자리 확대와 소득주도성장의 기반으로 공기업을 활용했다. 그리고 윤석열 정부는 공기업의 생산성과 효율성 제고를 강조하며 공공부문의 경쟁력 강화를 추구해 왔다. 새 정부는 공기업이 기본 임무를 충실히 수행하면서 경제 회복에 기여하는 방안에 중점을 뒀으면 한다. 즉 공기업이 보유한 기술과 운영 노하우, 안정적인 인프라스트럭처를 바탕으로 국내외에서 새로운 시장을 개척해 부가가치를 창출하는 것이다.
그 첫걸음은 공기업의 수출을 강화하는 것이다. 최근 체코 원전 수주 사례에서 보듯이 한국수력원자력, 한전KPS, 한국전력기술 등 여러 공기업이 '원팀 코리아'로 협력해 국가 차원의 대형 프로젝트를 수주하는 데 성공했다. 이는 공기업이 각자의 전문성을 활용해 수출 시장을 개척할 수 있음을 보여준 대표적 사례다. 31개 공기업이 수출 또는 외국인 관광객 유치를 위해 노력한다면 어려운 경제에 도움이 될 것이다.
두 번째는 국내에서 새로운 시장을 개척하는 것이다. 공기업이 보유한 고유 기술과 경험은 미션으로 받은 분야 외에도 적용이 가능하다. 31개 공기업이 보유한 기술로 기존에 없던 시장을 만든다면 이 또한 경제 활성화에 기여할 수 있다. 또 공기업이 보유한 기술과 노하우를 민간에 이전하거나 공동 사업 모델을 통해 확산시키는 것도 국내 신시장 개척의 중요한 수단이 될 수 있다.
조폐공사 역시 기존 사업의 경계를 확장하고 있다. 기존 화폐·신분증 제조를 넘어 면펄프와 보안잉크 수출로 해외 사업을 확대했으며 이는 매출의 10%를 차지하고 있다. 국내에선 보안 기술을 기반으로 한 브랜드 보호 서비스, 주화 및 훈장 제조 기술을 응용한 기념품 사업 등을 통해 새로운 수요를 발굴하고 있다. 또한 화폐 제조 과정에서 발생하는 부산물을 활용한 굿즈 제품 등 자원 순환형 제품 개발에도 나서고 있다.
이는 공기업이 기존 인프라와 기술을 활용해 새로운 사업을 확대하고 변화하는 환경에 대응하는 하나의 방식이라 할 수 있다.
향후 국내외 신시장 개척 실적 등을 공기업 혁신 방향에 포함하고 경영평가에 반영한다면 공기업의 자발적 혁신을 유도할 수 있을 것이다.
[성창훈 한국조폐공사 사장]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[한국 경제가 그 어느 때보다도 어렵다. 새 정부는 출범하자마자 30조원 규모의 민생 추경 등 다양한 정책을 마련하고 있다. 그러나 회복 여부는 불확실하다. 경기 회복을 위한 작은 아이디어라도 모아야 할 때이고 경제 활성화를 위해 '공기업의 국내외 신시장 개척'을 방안으로 제시하고자 한다.
국내에는 한국전력공사 등 31개 공기업이 있다. 이들은 약 15만명의 임직원과 751조원의 자산(2024년 기준)을 보유하는 등 우리 경제에서 상당한 비중을 차지하고 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110130000004_S00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[성창훈 한국조폐공사 사장]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11386877]]></article_url>
</article>
</saltlux>
