<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11383335</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>550838</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-01 18:09:49</service_daytime>
<title><![CDATA[[매경춘추] AI와 인간다움]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250802</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>21</pub_page>
<reg_dt>2025-08-01 18:09:49</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-01 19:53:40</mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/02/20250802_01110121000001_S00.jpg' alt=''>

지난주 KOTRA 사장으로는 처음으로 한국표준협회가 주관하는 하계 CEO 제주포럼에 참석했다. 바쁜 일정 속에서도 참여를 결심한 이유는 때마침 주제가 인공지능(AI)이었기 때문이다. 그 결심이 이렇게 많은 것을 안겨줄 줄은 몰랐다. 각계각층의 CEO들과 나눈 허심탄회한 교류는 AI에 대한 풍부한 인사이트를 안겨줬고, 휴식과 재충전의 기회까지 선물해줬다. 말 그대로 1거4득이었다.
포럼 내내 AI에 대한 담론은 뜨거웠다. 이제 AI는 더 이상 미래가 아닌 직시해야 할 현실이며, 전 세계 산업 현장과 조직 전반에 빠르게 스며들고 있다는 것을 실감했다. 제조부터 마케팅, 물류, 고객 관리까지 거의 모든 기업 운영의 핵심이 AI 중심으로 재편되고 있다. 중국의 거센 제조 굴기 속에서 빠른 AI 전환만이 대한민국의 산업 경쟁력을 재무장할 유일한 해법이라는 절박함도 공유됐다.
KOTRA도 이 거대한 변화의 흐름에 빠르게 동참하고 있다. 지난달 출범한 AI위원회에서는 전문가들과 깊은 논의 끝에 두 가지 전략을 수립했다. 하나는 'AI 수출비서'와 같은 디지털 기반 인프라를 통해 AI 전환 여력이 부족한 중소·중견기업의 수출 성과 창출을 돕는 것. 
다른 하나는 이미 경쟁력을 갖춘 국내 AI 산업의 해외 진출을 지원하고, 인재와 시장을 확보해 글로벌 경쟁력을 강화하는 전략이다. 수출 지원에서 AI 산업 육성까지의 이 두 축은 대한민국을 AI 3대 강국으로 도약시키고, 수출 1조달러 시대를 여는 마중물이 될 것이다.
기술은 이렇게 빠르게 진화하고 있지만 우리는 이 변화에 어떻게 대응해야 할까. 이번 포럼에서 특히 인상 깊었던 순간은 염재호 태재대 총장이 "AI는 단순한 기술이 아니라 산업, 조직, 교육, 사회 시스템을 새롭게 설계하는 구조적 전환의 축"이라고 강조한 대목이었다. 이는 AI가 단지 인간의 노동을 대체하는 것을 넘어 국가와 사회의 방향 자체를 재설정하는 계기가 돼야 함을 시사한다. 바꿔 말하면 기술이 아무리 정교해져도 인간을 향하지 않는 기술은 결국 방향을 잃게 된다는 뜻이기도 하다.
그래서 우리는 도구로서 AI 발전을 논하기에 앞서 기술을 끌고 갈 철학과 원칙을 먼저 세워야 한다. 공감, 책임, 창의성, 연대 같은 인간 고유의 가치는 AI 시대에도 더욱 중요해질 것이다. 사회적 관계 속에서 인간을 이해하고 존중하는 인문학적 접근이 여전히 필수적인 이유다. KOTRA의 AI 무역 투자 인프라 역시 고객의 맥락을 이해하고, 기업의 고민에 공감하며, 각 시장과 산업의 흐름을 정밀하게 읽어내는 '사람 중심의' 설계가 필요하다. AI는 여정의 촉매제일 뿐이며, 방향을 제시하는 것은 결국 사람이어야 한다.
이번 제주포럼은 단지 AI의 현재와 미래를 확인하는 자리를 넘어 '기술을 통해 더욱 인간답게 살아갈 수 있는 방법'을 깊이 고민하게 해준 뜻깊은 시간이었다. 기술의 진보 속에서도 결국 사람이 중요하다는 것을 다시금 느꼈다. AI 시대에도 변치 않는 단 하나의 중심은 인간다움이며, 이것이 우리가 지켜야 할 가장 본질적인 가치라고 믿는다.
[강경성 KOTRA 사장]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[지난주 KOTRA 사장으로는 처음으로 한국표준협회가 주관하는 하계 CEO 제주포럼에 참석했다. 바쁜 일정 속에서도 참여를 결심한 이유는 때마침 주제가 인공지능(AI)이었기 때문이다. 그 결심이 이렇게 많은 것을 안겨줄 줄은 몰랐다. 각계각층의 CEO들과 나눈 허심탄회한 교류는 AI에 대한 풍부한 인사이트를 안겨줬고, 휴식과 재충전의 기회까지 선물해줬다. 말 그대로 1거4득이었다.
포럼 내내 AI에 대한 담론은 뜨거웠다. 이제 AI는 더 이상 미래가 아닌]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/02/20250802_01110121000001_S00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11383335]]></article_url>
</article>
</saltlux>
