<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11399137</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>596958</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-21 11:20:46</service_daytime>
<title><![CDATA[네이버 ‘플레이스 AI 브리핑’, 클릭률 27% · 체류시간 10%↑]]></title>
<sub_title><![CDATA[네이버 검색AI, 장소 탐색에 실질적 성과
적용 업체 예약·주문도 8% 증가
향후 미용·숙박 등 업종 확대 적용
커버리지는 연내 두 자릿수 확대]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[안선제 기자(ahn.sunje@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-21 11:20:46</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101507</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">네이버 검색AI, 장소 탐색에 실질적 성과<br>적용 업체 예약·주문도 8% 증가<br>향후 미용·숙박 등 업종 확대 적용<br>커버리지는 연내 두 자릿수 확대</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/news-p.v1.20250821.5bbde97bb1994e0391a9d00450b40214_P2.png' alt=' [사진 = 네이버]'>
인공지능(AI)이 장소와 관련된 내용을 요약해 보여주는 네이버의 ‘플레이스 AI 브리핑’이 출시 두 달여 만에 사용자 체류 시간과 클릭률, 예약 건수까지 큰 폭으로 끌어올린 것으로 나타났다.
네이버는 플레이스 AI 브리핑이 적용된 업체들을 대상으로 사용자 관련 주요 지표들을 분석한 결과 두자릿수의 성장률이 확인됐다고 21일 밝혔다.
지난 6월 도입된 플레이스 AI 브리핑은 네이버 플레이스에 등록된 식당과 카페 등 업체에 관한 최신 리뷰를 AI가 요약해 제공하는 서비스로, 방대한 리뷰에서 공통적으로 언급되는 주요 특징 등 핵심 정보를 한 눈에 보여주는 것이 특징이다.
네이버 애플리케이션(앱)이나 지도앱을 통해 특정 업체를 검색하면, AI가 분류한 사진 정보와 실사용자 리뷰를 바탕으로 대표 메뉴의 특장점, 장소의 분위기와 특징, 유의사항·예약 여부 등의 정보를 제공해준다.
이 같은 플레이스 AI 브리핑이 적용된 업체들은 도입 이전과 비교했을 때 플레이스 검색 영역에서의 사용자 체류 시간이 늘어나고 추가 탐색 활동도 더욱 활성화된 것으로 확인됐다.
먼저 업체 정보에 대한 사용자 관심도를 나타내는 주요 지표인 사용자 평균 체류시간은 도입 이전과 비교해 10.4% 늘어났다. 또 사용자의 관심을 반영한 추가 탐색 활동을 의미하는 클릭률 역시 27.4% 증가했다.
특히 실제 업체 상세 정보를 확인할 수 있는 ‘더보기’ 탭의 클릭률은 137% 늘었고, 메뉴 더보기는 30% 증가한 것으로 나타났다. 이는 사용자가 AI 브리핑을 통해 잘 요약된 정보를 확인한 뒤, 세부 정보를 추가 탐색하기 위해 상세 메뉴 탭으로 이동하는 경우가 많아졌다는 것을 의미한다.
또 플레이스 AI 브리핑을 통한 탐색 활성화는 예약·주문 증가로 이어지며 실제 영업 활동에도 도움이 되는 것으로 나타났다. 네이버가 AI 브리핑이 적용된 업체를 대상으로 AI브리핑 노출 이전과 이후의 예약·주문 건수를 비교한 결과 약 8% 늘어난 것으로 확인됐다.
네이버 관계자는 “플레이스 AI 브리핑을 통해 대표 메뉴, 공간 분위기는 물론 예약 방법, 유의사항 등 실제 주문이나 방문에 필요한 정보를 효율적으로 탐색할 수 있도록 지원함으로써 해당 업체에 대한 이용 의사를 높여준 덕분으로 풀이된다”고 설명했다.
예를 들어 “조용한 분위기로 비즈니스 미팅에 적합” “루프탑석과 야외석은 반려견 동반 가능” 등 이용자의 다양한 니즈를 반영한 구체적인 공간 정보를 제공함으로써 이용자가 많은 시간을 들이지 않고도 해당 장소 방문 여부를 결정하는데 도움을 주기 때문이다.
네이버는 이 같은 성과를 바탕으로 플레이스 AI 브리핑 검색 경험을 한층 고도화할 계획이다. 현재는 상호명 검색어에만 AI 브리핑 결과를 제공하고 있는데, 향후에는 음식점 주차 여건, 아기 의자 제공 여부 등 탐색 대상 장소 관련 부가 정보를 묻는 검색어에 대해서도 AI 브리핑으로 답변을 제공할 예정이다.
아울러 음식점·카페뿐만 아니라 숙박, 미용, 명소 등 다양한 업종에 AI 브리핑을 적용해, 장소를 찾는 질의에 대한 커버리지를 연내 두자릿수까지 확대할 계획이다.
최지훈 네이버 플레이스 검색&콘텐츠 총괄 리더는 “플레이스 AI 브리핑이 이용자에게는 장소 탐색 효율성과 만족도를 높여주고 사업주의 영업 활동에도 실질적인 도움을 주는 서비스로 자리매김할 수 있도록 지속적으로 고도화해 나갈 예정”이라고 밝혔다.
한편 네이버 플레이스는 사업주의 운영 편의를 향상하기 위해 AI 브리핑 외에도 다양한 AI 솔루션을 도입하고 있다. 대표적으로 가게 홍보 영상을 쉽게 만들 수 있도록 AI가 대본을 작성해주는 ‘플레이스클립’과 리뷰에 대한 답글 초안을 생성해주는 ‘AI 리뷰 관리 솔루션’을 베타 운영 중이다. 또 사진탭 하위 이미지 필터에 AI를 접목해 업체와 관련도 높은 고품질 이미지가 우선 노출되도록 지원하고 있다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[네이버 검색AI, 장소 탐색에 실질적 성과 적용 업체 예약·주문도 8% 증가 향후 미용·숙박 등 업종 확대 적용 커버리지는 연내 두 자릿수 확대인공지능(AI)이 장소와 관련된 내용을 요약해 보여주는 네이버의 ‘플레이스 AI 브리핑’이 출시 두 달여 만에 사용자 체류 시간과 클릭률, 예약 건수까지 큰 폭으로 끌어올린 것으로 나타났다. 네이버는 플레이스 AI ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101507</code_id>
<code_nm><![CDATA[인공지능]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101507</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[인공지능]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/news-p.v1.20250821.5bbde97bb1994e0391a9d00450b40214_P2.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ [사진 = 네이버]]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11399137]]></article_url>
</article>
</saltlux>
