<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11406468</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>619409</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-29 22:42:14</service_daytime>
<title><![CDATA[똑똑하고 창의적이면 억만장자 될 수 있다고?…AI시대에선 더 힘들어졌다는데 [Books]]]></title>
<sub_title><![CDATA[실리콘밸리 이끄는 구글·페북
처음엔 차고지에서 작계 시작

AI시대엔 이런 성공 신화 불가
초기부터 천문학적 자본 필요

오픈AI와 동맹 맺은 MS처럼
갈수록 소수 빅테크 독점 심화]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[이향휘 선임기자(scent200@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-29 22:42:14</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101103</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">실리콘밸리 이끄는 구글·페북<br>처음엔 차고지에서 작계 시작<br><br>AI시대엔 이런 성공 신화 불가<br>초기부터 천문학적 자본 필요<br><br>오픈AI와 동맹 맺은 MS처럼<br>갈수록 소수 빅테크 독점 심화</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/29/news-p.v1.20250829.7c4465dad3b14ffabe1baf680f7cd2d5_P1.png' alt=' 샘 올트먼 오픈AI CEO [한주형 기자]'>
“투자자들이 인공지능(AI)에 대해 지나치게 흥분한 단계에 있는 걸까? 내 생각은 그렇다.”
“버블이 생기면, 똑똑한 사람들조차 진실의 핵심에 과도하게 흥분한다.”
“누군가는 엄청난 돈을 잃게 될 것이다.”
이 모든 경고는 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)의 입에서 나왔다. AI 열풍의 주역이 버블 가능성을 경고하면서 투자계에 경종을 울리고 있는 것이다. 그는 1990년대 말 닷컴 버블과 현재의 AI 열기가 유사하다고 평가하기까지 했다. 여기에 오픈AI의 새 모델 챗GPT-5에 대한 기대 이하의 평가는 논란을 더욱 부추기고 있다.
이처럼 AI 버블론이 대두되는 시점에 실리콘밸리 AI 생태계 지형도를 생생하게 보여주는 책 ‘AI 타이탄들의 전쟁’(원제 ‘AI Valley’)이 국내 출간됐다. 퓰리처상 수상 기자이자 ‘뉴욕타임스’ 실리콘밸리 전문 기자인 게리 리블린의 역작으로, 오픈AI의 내부 분란과 거대 기술기업(빅테크)들의 패권 전쟁, 실리콘밸리 권력 지형의 변화를 깊이 있게 추적한다. 마치 스릴러 한 편을 읽는 듯한 몰입감이 인상적이다.
저자가 가장 먼저 짚어내는 것은 실리콘밸리 패러다임의 근본적 변화다. 과거 구글과 페이스북 등은 차고에서 시작해 아이디어 하나로 세계적 기업으로 성장할 수 있었지만, AI 시대에는 그럴 수 없다. 초기 비용이 막대하기 때문이다. 생성형 AI 모델 학습에는 수백만 달러의 컴퓨팅 비용이, 성공 후 사용자 유지에는 수십억 달러의 추가 비용이 든다. 천재 개발자들은 과거 낮은 급여 대신 지분을 요구했지만 지금은 거액의 연봉과 지분을 요구한다. 스타트업이 시작조차 하기 어려운 환경으로 바뀐 것이다. 오픈AI는 지난해 37억달러 매출에 50억달러 적자를 기록했다. 빅테크 기업을 제외한 AI 기업들의 수익 모델에 대한 의구심을 키우는 수치다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/29/news-p.v1.20250827.e878ada9e1a647d883b3578aa6420274_P3.jpg' alt=''>
게리 리블린 지음, 김동규 옮김, 알에이치코리아 펴냄, 2만7000원
어마어마한 속도전 또한 버블을 부추기는 주요인으로 지목된다. 링크트인 창업자 리드 호프먼은 “스타트업이 출시한 제품이 그것을 만든 사람의 마음에 들 정도면 이미 출시 시기를 놓친 것”이라고 말한다. 챗GPT가 대표적 사례다. 올트먼은 “다소 부족한 점이 있다는 것을 알면서도 일찍 세상에 공개한 것은 자료를 충분히 입력하고 시행착오를 거쳐 다듬는 일이 중요하다고 생각했기 때문”이라고 말한 바 있다. ‘일단 출시하고 고친다’는 새로운 방식이 정착하고 있는 셈이다.
구글 딥마인드 공동 창업자인 무스타파 술레이만의 사례는 스타트업의 현실적 한계를 적나라하게 보여준다. AI 업계 스타였던 그가 ‘드림팀’을 구성해 야심 차게 세운 인플렉션AI는 ‘사람처럼 대화하는 AI’를 목표로 챗봇 ‘파이(Pi)’를 개발하며 15개월 만에 13억달러라는 거액의 투자를 유치했다. 스타 창업자와 모두가 탐내는 인재, 여기에 막대한 투자금까지 모든 성공 요소는 다 갖췄다는 평가를 받았다. 그러나 시장 점유율은 2%에도 미치지 못했다. 결국 추가 투자에 대한 부담과 수익 창출에 대한 의구심으로 그는 직원 대부분을 데리고 마이크로소프트(MS) 품에 안겼다.
과거 MS는 인터넷 시대의 ‘악당’이었다. 넷스케이프를 무너뜨리고 시장을 장악했으며 그 교훈은 “대기업이 뛰어들면 끝난다”는 것이었다. AI 시대에도 같은 일이 벌어지고 있을까.
MS는 AI 시대의 지각생이었지만, 오픈AI와의 전략적 제휴를 통해 AI 선두 주자로 부상했다. 자사 클라우드 서비스에 오픈AI 기술을 접목해 수많은 사용자를 확보했다. 세계 최대 소프트웨어 기업이 이제 가장 공격적으로 AI 인재와 기술을 집약하는 ‘타이탄’이 됐다는 평가다.
저자는 챗GPT 출시 이후 AI 업계를 취재하며 소수 빅테크가 이미 생성형 AI 시장을 장악했다는 사실을 절감했다고 고백한다. 세상을 바꿀 만한 제품을 만든 AI 스타트업이 살아남지 못하는 것은 그들보다 덩치가 큰 기업의 자금력을 이겨내지 못하기 때문이라는 냉정한 진단도 내린다. “대기업은 파티에 늦게 도착해도 상석에 앉는 귀빈”이라는 그의 표현이 모든 것을 말해준다.
결론적으로 이 책은 1조달러 AI 시장은 순수 기술이 아닌 자본과 규모, 전략적 제휴에 의해 결정되는 ‘초격차 게임’임을 설득력 있게 증명한다. MS, 애플, 엔비디아, 알파벳(구글), 아마존, 메타, 테슬라가 벌이는 ‘왕좌의 게임’이라는 것이다. ‘AI 산업은 버블인가, 과도기인가’라는 질문에 책은 단정적인 답을 주지 않는다. 그 대신 그 논란의 중심에 있는 인물들의 생생한 전략과 갈등을 보여줌으로써 기술 중심에서 자본 중심으로 이동하고 있는 실리콘밸리 현주소를 낱낱이 파헤친다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[실리콘밸리 이끄는 구글·페북 처음엔 차고지에서 작계 시작  AI시대엔 이런 성공 신화 불가 초기부터 천문학적 자본 필요  오픈AI와 동맹 맺은 MS처럼 갈수록 소수 빅테크 독점 심화“투자자들이 인공지능(AI)에 대해 지나치게 흥분한 단계에 있는 걸까? 내 생각은 그렇다.” “버블이 생기면, 똑똑한 사람들조차 진실의 핵심에 과도하게 흥분한다.” “누군가는 엄]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101103</code_id>
<code_nm><![CDATA[출판/도서]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00505</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[문화]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101103</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[출판/도서]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/29/news-p.v1.20250829.7c4465dad3b14ffabe1baf680f7cd2d5_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 샘 올트먼 오픈AI CEO [한주형 기자]]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/29/news-p.v1.20250827.e878ada9e1a647d883b3578aa6420274_P3.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11406468]]></article_url>
</article>
</saltlux>
