<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11386694</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>561562</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-06 16:00:26</service_daytime>
<title><![CDATA[K기업 해외상장 비결? "글로벌 자본을 동력으로 남다른 성장 스토리를 써라"]]></title>
<sub_title><![CDATA[[Cover Story] 회계법인 삼일PwC가 제시한 '해외 IPO 성공전략']]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[홍순빈 기자(hong.soonbin@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250807</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>1</pub_page>
<reg_dt>2025-08-06 16:00:26</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300111</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110201000001_L00.jpg' alt='게티이미지뱅크'>

전 세계 수많은 국가 가운데 미국 나스닥(NASDAQ)에 세 번째로 많이 상장한 나라는 어디일까? 바로 인구 1000만명도 안 되는 중동 국가 이스라엘이다. 일찌감치 국내를 벗어나 글로벌 시장에 뛰어든 기업들은 연구개발(R&D) 강국이자 창업 허브인 오늘의 이스라엘을 만든 원동력이 됐다. 해외 증시에서 조달한 막대한 자금은 현지 연구소 투자, 고급 인재 고용, 인프라 확대로 이어졌고 그 결과 자국의 기술력과 고용 기반이 크게 성장했다.
최근 미국, 홍콩 등 해외 증시로 눈을 돌리는 국내 기업을 두고 '탈(脫)한국'이라는 우려가 나온다. 하지만 이스라엘처럼 한국도 글로벌 자본을 기업의 성장 동력으로 바꾸는 '현명한 설계도'를 그릴 수 있다면 해외 상장을 통해 자국 경제를 강하게 만들 수 있다. 이뿐만 아니라 글로벌 투자자로부터 더 많이 주목받을 수 있고 한국 기업에 대한 국제적 신뢰도를 높이는 계기가 될 수 있다. 매일경제는 삼일PwC와 함께 글로벌 IPO(기업공개)에 성공한 국내 기업의 사례를 살펴보고 성공적인 전략을 제안한다.
2021년 3월 이커머스 기업인 쿠팡은 미국 뉴욕증권거래소(NYSE)에 직상장 방식으로 상장하며 약 45억5000만달러(약 5조5000억원)를 조달했다. 이는 한국에서 주 사업을 운영하는 기업으로는 최초로 미국 자본시장에서 대규모 IPO를 성공시킨 사례로, 쿠팡은 상장과 동시에 글로벌 투자자들의 주목을 받았다.
이후 쿠팡은 2017년 3조원 수준이던 매출을 2020년 14조원까지 끌어올리며 3년간 6배 넘는 성장을 달성했다. 이렇게 빠른 속도로 성장할 수 있었던 것은 쿠팡이 자체적으로 구축한 물류 인프라, 특히 '로켓배송' 시스템을 통해 소비자 만족도를 높이고 반복 구매를 유도한 전략의 효과로 분석된다.
비록 적자 상태가 지속됐지만 쿠팡은 물류센터 확충과 배송 시스템 고도화에 대한 적극적인 투자를 통해 장기적인 경쟁력을 확보하고자 했다. 이는 단기 수익성보다 고객 경험과 시장 점유율 확대에 중점을 둔 전략으로 미국 투자자로부터 긍정적인 평가를 받았다. 또한 쿠팡은 모바일 중심의 사용자 인터페이스를 강화하며 직관적이고 편리한 쇼핑 환경을 제공했다. 팬데믹으로 인해 비대면 소비가 급증한 시기와 맞물리며 이런 요소들은 더욱 부각됐고 IPO 당시 쿠팡의 성장 가능성을 뒷받침하는 주요 요인으로 작용했다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110201000001_L01.jpg' alt=''>

쿠팡의 미국 IPO는 단순한 자금 조달을 넘어 국내 스타트업이 글로벌 자본 시장에서 경쟁력을 인정받을 수 있다는 가능성을 보여준 대표 사례로 평가된다. 쿠팡은 상장 이후에도 지속적인 성장을 하고 있다. 상장되던 2021년 20조원(약 184억637만달러)이던 연 매출액은 지난해 41조원(약 302억6800만달러)을 돌파했다.
외형적인 성장뿐 아니라 수익성도 유지하고 있다. 2022년 3분기 첫 분기 영업 흑자를 기록했고, 이후 2023년에는 영업이익 6174억원(4억7300만달러)을 거두며 첫 연간 흑자를 달성했다. 이 밖에도 쿠팡은 상장 이후 2022년 10월 대만에 로켓배송 및 로켓직구 사업을 론칭하고, 2023년 말 명품 패션 플랫폼인 '파페치'를 인수하는 등 글로벌 신규 비즈니스를 확장하며 성장 스토리를 써내려 가고 있다.
쿠팡의 설립 초기부터 감사 업무를 수행해 온 삼일PwC는 회사와 산업에 대한 깊은 이해를 바탕으로 미국 IPO 준비 과정에서도 핵심적인 역할을 했다. 
특히 준비 단계부터 완료까지 IPO 상시 운영팀을 투입해 해외 상장 서비스를 제공했다. 상장 일정에 맞춰 감사 일정을 조율하고 PwC 미국의 리뷰팀을 상시 운영팀에 포함시키며 원팀을 꾸렸다. 이 원팀은 유기적이고 긴밀한 협업을 진행해 감사 품질을 유지하면서도 상장 준비에 차질 없도록 지원했다. 또한 실시간으로 회사와 소통하며 주요 이슈에 신속하게 대응해 성공적인 미국 상장을 뒷받침했다.
삼일PwC가 글로벌 상장 과정에서 중요한 역할을 수행한 사례는 쿠팡만이 아니다. 네이버웹툰 모회사인 웹툰엔터테인먼트는 지난해 6월 국내 콘텐츠 기업 최초로 미국 나스닥에 상장해 주당 21달러에 1500만주를 발행하며 K콘텐츠의 저력을 보여줬다. 2017년 네이버에서 분사한 이후부터 네이버웹툰의 회계감사를 담당해온 삼일PwC는 웹툰 산업에 대한 깊은 이해와 경험을 바탕으로 비교적 단기간에 웹툰엔터테인먼트의 나스닥 입성을 가능케 했다.
올해 5월 나스닥 시장에 상장한 K콘텐츠 기업연합인 케이웨이브미디어는 독특한 상장 방식으로 눈길을 끌었다. 케이웨이브미디어는 상대적으로 규모가 작은 콘텐츠 투자사, 제작 스튜디오, 영화 제작사 및 상품 머천다이즈 전문기업들이 합병을 통한 스팩(SPAC) 상장 방식으로 미국 증권시장에 진출한 첫 번째 사례다. 
먼저 나스닥 상장사인 글로벌스타액퀴지션(Global Star Acquisition·GSLT)과 스팩 합병 상장을 위한 합병계약을 체결하고, 이를 미국증권거래소(SEC)가 승인하며 나스닥에 입성했다. 삼일PwC는 합병계약 체결 시점부터 케이웨이브미디어를 구성한 개별 사업회사들과 지주회사에 대한 회계감사, 합병신고서 및 증권신고서 검토 업무를 수행했다. 2년여에 걸친 긴 기간 복잡한 스팩 합병은 물론 까다로운 SEC 승인 과정까지 돌파할 수 있었던 것에는 별도 조직으로 상시 운영되는 삼일PwC 글로벌 IPO 전담팀 전문가들의 노하우와 끈기가 큰 역할을 했다는 평가를 받는다.
지난해 10월 이뤄진 현대자동차 인도법인의 IPO는 인도 IPO 역사상 최대 규모(기업가치 26조원, 총 조달 규모 4조5000억원)로 꼽힌다. 삼일PwC는 이 프로젝트에서 핵심적인 조정 역할을 수행하며 가파른 성장세를 보이는 인도 증권시장 입성을 지원했다. 약 7개월 만에 상장예비심사청구서(DRHP)를 제출하고 인도거래소의 질의에 신속히 대응하며 성공적으로 상장을 완료했다.
이 과정에서 삼일PwC는 폭넓은 해외 네트워크를 보유한 핵심 인력을 전략적으로 투입해 고객사의 다양한 니즈를 충족시키고, 기존 크로스보더 IPO 경험을 기반으로 자문을 수행해 의사결정 속도를 단축시켰다. 또한 인도거래소의 세부적이고 도전적인 이슈에 대해 창의적인 대응 방안을 제시하며 유연한 문제 해결 능력을 보여줬다. 그 결과 여러 고객사로부터 인도 IPO 자문 요청이 이어지며 새로운 비즈니스 파이프라인을 발굴하고 고객 네트워크를 강화할 수 있었다.
이처럼 쿠팡 이후 이어진 국내 기업들의 해외 상장 분위기는 당분간 지속될 것으로 전망된다. 
일각에서는 국내 기업이 해외 증시로 빠져나가면 국내 증시의 경쟁력이 약화될 수 있다고 우려하지만, 오히려 해외 자금이 국내로 유입되고 국내 투자로 이어지는 선순환이 만들어질 수 있다는 목소리가 나온다. 삼일PwC 글로벌 IPO 전담팀을 이끄는 김기록 리더(파트너)는 "상장 이후 한국 기업이 좋은 성과를 내면 외국인의 국내 투자에 대한 관심도 커져 국내 증시 활성화에 도움이 될 것"이라고 말했다.
특히 기업 입장에서는 해외 상장이 기업 가치를 높이고 글로벌 투자를 받기 위한 좋은 기회가 될 수 있다. 최근 몇 년간 K콘텐츠가 전 세계적인 인기를 끌자 해외 상장을 통해 국내 관련 기업의 몸값을 제대로 평가받자는 움직임이 나오는 것도 이 때문이다.
현재 K뷰티, 푸드, 바이오 산업 모두 미국 증권시장 상장에 대한 전망은 긍정적이다. K뷰티는 혁신적인 제품과 K팝 열풍으로 미국 시장에서 확고한 팬층을 이미 확보했으며 K푸드는 미국 내 건강식 트렌드를 타고 성장 가능성이 높다. K바이오는 신약 개발, 바이오시밀러, 진단 기술 등 다양한 분야에서 경쟁력을 갖추고 있어 잠재력이 매우 높은 편이다.
기업 규모가 작은 경우엔 케이웨이브미디어처럼 시너지 효과가 있는 기업들을 합병해 상장하는 방안도 검토할 수 있다. 다만 스팩 합병을 고려한다면 스폰서 지분 20% 정도를 할애해야 하는 만큼 기업 규모가 클 경우 직상장이 더 유리할 수 있다. 특히 K뷰티 기업에 대한 해외 투자자의 관심이 뜨겁고, 관련 기업 가치가 워낙 높아 단독으로 직상장을 추진할 수 있는 곳도 있다. 

지피지기면 상장 문 '활짝'… 글로벌시장 뚫을 지름길 찾아라

과거 해외 기업공개(IPO)를 추진하고자 했던 기업들은 국내 자본시장 상장 요건의 허들을 통과하지 못해 해외 시장으로 눈을 돌리는 경우가 많았다. 또는 시장 분위기를 읽지 못하거나 회사의 장밋빛 미래만 강조해 해외 IPO에 실패하기도 했다. 해외 상장에 성공하려면 이런 전철을 밟지 않고 충분한 탐색을 통해 철저하게 준비하는 과정이 필요하다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110201000001_L04.jpg' alt='게티이미지뱅크'>

충분한 탐색과 철저한 준비 필요
성공적인 해외 IPO를 위한 전략은 무엇일까? 먼저 기존 성공 사례를 탐색하며 미래 성공의 밑그림을 그려야 한다. 최근 몇 년간 국내 기업의 해외 IPO 성공 사례가 이어지면서 후발주자인 기업들이 시행착오를 줄이고 준비를 위한 탐색 비용과 시간을 절감할 수 있는 기회가 많아지고 있다. 
해외 IPO를 준비하는 기업은 기존에 성공한 기업별로 상장 시장, 상장 방식 등 차이점을 비교 분석하고 각 기업에 맞는 전략이 무엇인지 선택하는 준비 기간이 반드시 필요하다. 또 회사에 필요한 부분을 사전에 점검해 철저히 준비하고 투자자의 신뢰를 얻을 수 있는 견고한 비즈니스 모델과 장기적인 성장 스토리를 제시해 성공의 밑그림을 미리 그려보는 것이 중요하다.
둘째, 해외 IPO 준비 업무에 선행 투자해야 한다. 해외 IPO를 준비하는 것은 단순히 IPO 과정에 필요한 서류를 준비하는 것에서 그치지 않는다. 해외 자본시장 규정과 관행을 이해하는 것을 비롯해 해외 규제기관, 투자자와 소통해 신뢰를 구축하고 이를 뒷받침할 수 있는 기업의 인력, 조직, 프로세스, 시스템, 문화 전반에 걸쳐 변화를 실행하는 것이 포함된다. 성공적인 해외 IPO를 마친 기업들은 해외 IPO 준비 과정에 선행 투자해 시행착오를 최소화하고, IPO 준비 시간과 비용을 절감할 수 있다.
셋째, 전략적인 조력자를 적극 활용해야 한다. 해외 상장은 복잡한 규정과 절차를 수반하기 때문에 이를 성공적으로 수행하려면 다양한 전문가 조력이 필수다. 특히 투자은행, 법률 전문가, 회계 전문가 등 전략적 전문가 그룹을 적극적으로 활용하는 것이 성공적인 해외 상장을 위한 핵심 전략이 되고 있다.
투자은행은 IPO 타깃 시장의 트렌드 분석부터 상장 전략 수립, 투자자 네트워크 형성까지 다양한 서비스를 제공한다. 투자 은행을 통해 회사의 현재 상태와 목표를 분석해 성공적인 상장을 위한 종합적인 전략을 마련할 수 있다. 또 법률 전문가는 해외 상장을 추진하는 과정에서 각 국가의 복잡한 법률 및 규제를 준수하도록 지원하며 필요한 서류 작업과 계약 체결 등을 자문한다. 이들의 조언은 기업이 법률적 리스크를 최소화하면서도 목표한 IPO를 달성하는 데 도움이 된다.
회계법인과 같은 회계 전문가의 참여도 매우 중요하다. IPO 타깃 시장의 회계 기준은 국내와 다를 수 있으며 타깃 시장의 회계 기준에 맞도록 조정하는 작업은 필수적이다. 무엇보다 투명한 재무 보고는 투자자 신뢰를 구축하는 데 기여한다. 이처럼 투자은행, 법률 전문가, 회계 전문가 등 전략적인 전문가 그룹의 조력은 해외 상장을 성공적으로 이끌어 나가는 데 필수적이다. 이들의 전문성과 경험을 활용해 해외 시장에서 새로운 기회를 포착하고 글로벌 기업으로 성장하는 데 큰 도움을 얻을 수 있다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110201000001_L02.jpg' alt=''>

국내 유일 '글로벌 IPO' 전담팀
해외 상장 과정은 '종합 예술'과 비슷하다. 단순한 자문뿐 아니라 경험, 전략, 조직, 그리고 글로벌 감각까지 갖춘 '상시 운영팀'이 필수적이다. 또 회계감사는 물론 주관사, 변호사, 이사회 및 감사위원회, 감독당국 등과 소통하며 전체를 조율하는 지휘자 역할이 필요하다.
삼일PwC 글로벌 IPO 전담팀은 일시적인 프로젝트팀이 아닌 다국적 전문가들이 상시 업무를 담당하는 '전담팀 체계'를 갖추고 있으며 전담팀 내에 미국 상장을 추진하는 회사를 위한 미국 상장기업회계감독위원회(PCAOB) 감사 지원센터를 운영하고 있다. 실제로 미국, 영국, 캐나다 등 다양한 국적의 전문가들이 상장 전후 단계 전반을 전담한다. 오랜 기간 축적된 해외 IPO 서비스 경험을 바탕으로 기업의 해외 상장을 위한 실질적인 지원도 제공하고 있다. 깊이 있는 분석과 전문적인 통찰을 담은 발간물을 매년 발행하고 있으며, 맞춤형 컨설팅 서비스를 제공해 기업들이 복잡한 해외 IPO 절차를 효율적으로 수행할 수 있도록 돕는다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110201000001_M03.jpg' alt=''>

삼일PwC는 2015년부터 매년 '해외 IPO 안내서'를 발간하며 미국, 홍콩, 영국 등 주요 자본시장을 포함한 10여 개국의 상장 환경을 체계적으로 분석해왔다. 국내에서 10년 이상 주요 해외 자본시장에 대한 정보를 정기적으로 정리·발간하고 있다. 특히 안내서는 해외 상장을 고려하는 기업에 실질적인 참고 자료로 활용되고 있다.
책자에는 △해외 자본시장 비교 및 장단점 분석 △해외 IPO 동향 △상장 시 고려사항 △한국 기업의 해외 상장 사례 △각국의 상장 요건 등 핵심 정보가 담겨 있으며 매년 발간 시점마다 많은 기업이 자료를 요청하고 있다. 특히 자사에 가장 적합한 상장 시장을 판단하기 위한 문의가 꾸준히 이어지고 있어 안내서가 기업의 전략 수립 과정에서 유용하게 활용되고 있음을 보여준다.
아울러 삼일PwC는 국내 최초로 IPO 진단 플랫폼을 통해 해외 IPO를 준비하는 기업의 준비 상황을 종합적으로 분석하는 서비스를 제공한다. 해외 자본시장별 IPO 요건 충족 여부를 비교 분석하며 개선 과제를 회계, 지배구조, 내부통제 등 12개 모듈별로 긴급성과 투입될 시간·비용 측면에서 분석해 진단 스냅샷을 제공한다.
예컨대 국내 A사의 경우 매출 500억원 미만 기업으로, 400억원 규모의 신주 발행 IPO를 계획하고 있다. 회사의 글로벌 사업 구조를 고려해 한국이 아닌 아시아 주요 자본시장인 홍콩, 싱가포르의 IPO도 생각 중이다. 삼일PwC는 경영진의 사업 계획에 기초해 IPO 요건 충족 시기를 비교한 결과 홍콩의 IPO 요건 충족 시기가 가장 빠를 것으로 분석했다. 하지만 홍콩의 경우 국내 기업은 홍콩주식예탁증서(HDR)로만 상장이 가능한 점이 제약사항이 됐다. 현재 A사는 싱가포르 상장을 우선적으로 고려하고 있으며 지배구조 관련 싱가포르 거주 독립이사 요건 등 IPO 진단 플랫폼을 통해 파악된 모듈별 과제들을 개선하면서 상장을 준비하고 있다.
마지막으로 삼일PwC는 국내 최초로 미국 상장을 준비하는 기업들을 위한 '미국 상장 재무정보 공시 가이드북'을 발행하고 있다. 이 가이드북은 CFO 산하 재무직군을 위해 미국 상장에 필요한 공시 재무정보를 총망라해 복잡한 상장 준비 과정의 효율성을 극대화하는 데 도움을 제공한다.
또 가이드북은 외국국적상장기업(FPI)의 정의부터 시작해 증권신고서에 포함되는 재무제표 회계기준, 통화 환산 방식, 재무제표 기간 산정, 제출 양식 등 미국 상장 시 필수적인 재무제표 작성 및 공시에 대한 상세한 정보를 제공한다. 특히 인수·합병(M&A) 및 지분투자 시 피투자회사 재무제표 준비 여부, IPO 전 저가 주식 발행 이슈 대응 방안 등 실제 상장 과정에서 발생할 수 있는 다양한 상황에 대한 실질적 지침을 담아 활용도를 높였다.
[홍순빈 기자 정리]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[전 세계 수많은 국가 가운데 미국 나스닥(NASDAQ)에 세 번째로 많이 상장한 나라는 어디일까? 바로 인구 1000만명도 안 되는 중동 국가 이스라엘이다. 일찌감치 국내를 벗어나 글로벌 시장에 뛰어든 기업들은 연구개발(R&D) 강국이자 창업 허브인 오늘의 이스라엘을 만든 원동력이 됐다. 해외 증시에서 조달한 막대한 자금은 현지 연구소 투자, 고급 인재 고용, 인프라 확대로 이어졌고 그 결과 자국의 기술력과 고용 기반이 크게 성장했다.
최근 미국, 홍콩]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300111</code_id>
<code_nm><![CDATA[MBA]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300111</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[MBA]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110201000001_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[게티이미지뱅크]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110201000001_L01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110201000001_L02.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110201000001_M03.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110201000001_L04.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[게티이미지뱅크]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11386694]]></article_url>
</article>
</saltlux>
