<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11402421</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>606894</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-25 17:37:33</service_daytime>
<title><![CDATA[[특파원칼럼] 중국의 휴머노이드 공습]]></title>
<sub_title><![CDATA[중국 로봇기업 수 한국의 100배<br>AI와 결합해 빠르게 업그레이드<br>이젠 지시 안해도 스스로 일해<br>한국 핵심제조업 침투할 경우<br>산업 생태계까지 뒤흔들 우려<br>정부 투자·인재육성 서둘러야]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[송광섭 특파원(song.kwangsub@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250826</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>33</pub_page>
<reg_dt>2025-08-25 17:37:33</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-25 21:16:28</mod_dt>
<art_org_class>MK101303</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/20250826_01110133000003_S00.jpg' alt=''>

"휴머노이드 로봇을 훈련하는 데 집중합니다." 지난 19일 방문한 중국 장쑤성 소재 전기차·로봇 소부장(소재·부품·장비) 기업 '톈치'의 관계자는 회사의 사업 계획을 묻자 이같이 말했다. 뜻밖의 답변에 어리둥절한 표정을 짓자 그는 "로봇에 젓가락질을 훈련시키면 젓가락질이 필요할 때 (로봇이) 알아서 한다"고 설명했다. 로봇이 훈련을 받으면 정해진 시간과 동선에 따라 단순 작업을 반복하는 일을 넘어 스스로 상황을 식별하고 최적의 선택을 할 수 있게 된다는 얘기다. 그러고는 이 로봇들이 실제 현장에서 어떻게 활용되는지 보여줬다. 자동차 생산라인에 있는 로봇은 차량 주위를 구석구석 돌며 케이블이 제대로 설치됐는지, 휠 나사를 완전히 조였는지 점검했다. 물건을 옮기거나 상품을 분류하는 작업도 오류 없이 수행했다. 제조업의 로봇 상용화는 이미 다가온 현실이다.
땀을 삐질삐질 흘리며 시연을 보는데 불현듯 '로봇 도입은 시간문제'라는 확신이 들었다. 더위를 타지 않으니 고온 작업 환경에서 휴식을 취하거나 교대 근무를 할 일이 없지 않은가. 별도로 냉방 시스템을 갖출 필요도 없다. 인건비와 에너지 가격을 절감할 수 있으니 기업으로선 인간을 로봇으로 대체하지 않을 이유가 없다. 더욱이 생산 비용에 치이는 한국 기업이라면 말이다. 순간, '일자리 문제가 심각해지겠구나' 하는 걱정과 함께 '그 로봇들이 전부 중국산이겠구나' 하는 우려가 뇌리를 스쳤다. 산업 규모로 보나 기술력으로 보나 중국이 우리보다 한참 앞섰기 때문이다.
한국과 중국의 로봇 기업 수는 약 100배 차이가 난다. 로봇 산업으로 유입되는 자금 규모도 비교가 안 된다. 올해 상반기 중국 휴머노이드 로봇 기업들이 유치한 투자금액만 3조원을 웃돈다. 모건스탠리는 중국이 글로벌 로봇 공급망을 빠르게 장악하고 있다며 2050년에는 전 세계 휴머노이드 로봇의 30%를 차지할 것이라고 분석했다. 국내 로봇 산업을 리드하는 현대자동차그룹의 장재훈 부회장은 최근 베이징에서 열린 세계로봇콘퍼런스(WRC)를 둘러본 뒤 "중국의 '로봇 굴기'를 실제로 보니 우리보다 상당히 앞서 있다"며 놀라움을 넘어 위기감까지 들었다고 전했다.
중국산 로봇은 이미 우리 생활 속에 깊숙이 들어와 있다. 가정에서 자주 사용하는 로봇청소기를 보자. 로보락·에코백스·드리미·샤오미와 같은 인기 브랜드는 하나같이 중국산이다. 식당에서 많이 보이는 서빙로봇도 예외가 아니다. 국산을 찾기 힘들 정도다. 생활용 로봇 시장은 이미 중국에 '안방'을 내줬다. 이제는 산업용 로봇 시장이 타깃이다. 우수한 기술력과 규모의 경제를 통한 가격 경쟁력을 앞세워 머지않아 자동차·반도체·조선 등 주요 산업 생산라인에 중국산 로봇이 밀려들 수 있다. 보안 문제가 덜하고 비용 절감이 급한 기업부터 관심을 보일 가능성이 높다.
'중국산 로봇 공습'은 피할 수 없는 흐름일 수 있다. 하지만 산업용 로봇 시장까지 중국에 내준다면 우리의 제조업 기반이 흔들릴 수 있다. 정치·외교적 문제로 '공급망 리스크'가 불거져 생산라인에 있는 중국산 로봇들이 멈춰선 상상을 하면 아찔하다. 가정과 식당에 이어 공장마저 점령당하기 전에 정부와 기업은 위기의식을 공유하고 서둘러 대책을 세워야 한다. 무엇보다 국가 차원의 생태계 조성과 전략적 투자, 인재 육성이 시급해 보인다.
[송광섭 베이징 특파원]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA["휴머노이드 로봇을 훈련하는 데 집중합니다." 지난 19일 방문한 중국 장쑤성 소재 전기차·로봇 소부장(소재·부품·장비) 기업 '톈치'의 관계자는 회사의 사업 계획을 묻자 이같이 말했다. 뜻밖의 답변에 어리둥절한 표정을 짓자 그는 "로봇에 젓가락질을 훈련시키면 젓가락질이 필요할 때 (로봇이) 알아서 한다"고 설명했다. 로봇이 훈련을 받으면 정해진 시간과 동선에 따라 단순 작업을 반복하는 일을 넘어 스스로 상황을 식별하고 최적의 선택을 할 수 있게 된다는]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101303</code_id>
<code_nm><![CDATA[칼럼]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30003</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[매경칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101303</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[칼럼]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/20250826_01110133000003_S00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11402421]]></article_url>
</article>
</saltlux>
