<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11393088</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>579375</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-13 17:07:54</service_daytime>
<title><![CDATA[물고기 잡아주던 AI가 낚시하는 법 가르친다]]></title>
<sub_title><![CDATA[교육시장으로 발 넓히는 AI… 자습때도 수업때도 '공부'의 진화]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[안선제 기자(ahn.sunje@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250814</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>28</pub_page>
<reg_dt>2025-08-13 17:07:54</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101507</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/14/20250814_01110128000002_M00.jpg' alt=''>

생성형 인공지능(AI) 기업들이 'AI 선생님'을 놓고 맞붙고 있다. 특히 생성형 AI 시장의 선두주자인 오픈AI와 구글은 교육 현장을 새로운 격전지로 삼아 학습자를 위한 기능을 잇달아 선보이고 있다. 이들이 선보인 교육용 AI는 단순히 정답을 제공하는 것을 넘어 학습자들이 생각하도록 유도하는 것을 핵심으로 삼고 있다. 학생이 스스로 사고하도록 유도하는 인터랙티브 기능을 중심으로 AI의 교육적 진화를 꾀하고 있다는 점에서 주목된다.
가장 눈에 띄는 사례는 오픈AI가 지난달 29일 챗GPT에 도입한 '스터디 모드'다. 기존 챗GPT가 질문에 즉각 정답을 제시했다면, 스터디 모드는 힌트를 단계적으로 제공해 사용자가 스스로 정답에 도달할 수 있도록 유도한다. 소크라테스식 질문 기법과 개인화된 피드백을 결합해 학습자의 사고 과정을 자극하고 반성적 학습을 유도하는 것이 핵심이다.
 예를 들어 "초항이 5이고 7번째 항이 29인 등차수열의 공차를 구하라"란 질문을 입력하면 챗GPT는 정답을 곧바로 알려주는 대신 "등차수열의 일반항 공식이 뭔지 기억나나요?" 같은 힌트부터 제공한다. 사용자가 답변하는 데 어려움을 겪거나 방향이 틀릴 경우에는 "7번째 항은 a + 6d로 표현됩니다. 이 수식을 이용해볼 수 있을까요?" 등 추가 안내가 이어진다.
오픈AI가 발표하고 약 일주일 후인 지난 6일 구글도 제미나이에 '가이드 러닝'이라는 유사 기능을 추가했다. 이 역시 문제를 단계별로 분석하고, 사용자의 이해 수준에 따라 설명을 제공한다. 
정답만 전달하는 데 그치지 않고 이미지·다이어그램·영상·인터랙티브 퀴즈 등을 활용해 학습자가 스스로 지식을 쌓고 시험해볼 수 있도록 설계된 점이 특징이다. 앤스로픽 또한 지난 4월 자사 AI 모델 '클로드'에 유사한 학습 모드 기능을 탑재했다.
이처럼 주요 글로벌 AI 기업들이 앞다퉈 '생각하게 만드는 AI'를 교육에 접목하는 배경에는 생성형 AI가 그간 '부정행위 도구'로 인식돼왔던 오명을 벗고 보다 건강하고 구조적인 학습 파트너로 자리매김하게 하려는 전략이 있다. 실제로 여러 학교 현장에서는 학생의 사고력 저하나 부정행위 가능성 등을 이유로 생성형 AI 도입을 제한해왔다.  이에 오픈AI, 구글 등은 시스템 차원의 변화를 통해 교육적 책임을 강화하는 방향으로 선회하고 있다.
이는 평소 그들이 추구하는 신념과도 맞닿아 있다. 오픈AI 헌장에는 "범용인공지능(AGI)이 인류 전체에 혜택을 주도록 한다"는 내용이 담겨 있다.  오픈AI는 AI를 공평하게 확산시키는 데 있어 교육이 주요 수단이 될 수 있다고 보고 있다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/14/20250814_01110128000002_L01.jpg' alt=''>

순다르 피차이 구글 최고경영자(CEO)는 대학 시절 컴퓨터를 접하고 삶이 바뀐 경험을 종종 언급한다. 그는 "최고의 AI 도구를 학생들에게 제공해 새로운 세상이 열리길 바란다"고 밝힌 바 있다. 구글은 2005년 이래 교육 격차 해소와 기술 접근성 확대를 목표로 2억5000만달러 이상을 사회공헌 프로그램에 투자해왔다.  
다만 이러한 학습 모드가 도입됐다 하더라도 실효성에 대한 의문은 여전하다. 클릭 한 번으로 기능을 비활성화할 수 있는 구조이기 때문에 학습 동기가 약한 사용자는 결국 AI가 제시하는 빠른 정답에만 의존할 가능성이 크다. 'AI 과외 선생님'이란 이상과 달리 실제 교육 현장에서는 여전히 단순 자동화 도구에 그칠 수 있다는 우려가 존재한다.
한편 구글은 가이드 러닝 외에도 교육에 다양한 AI 기능을 제공하고 있다. 챗GPT가 글로벌 사용자 수 1위를 기록하고 있는 만큼 스터디 모드와 가이드 러닝을 단순 비교하면 스터디 모드 이용자가 더 많을 수 있다. 그러나 구글은 훨씬 폭넓은 AI 생태계를 보유하고 있어 교육 AI 시장 전반에서는 더 넓은 영향력을 확보하고 있다는 평가를 받는다.
특히 구글은 AI 기능을 텍스트 기반 챗봇에만 한정하지 않고 웹·이미지·영상 등 다양한 매체와의 연계를 통해 학습의 확장성과 몰입도를 높이려는 전략을 펴고 있다.
대표적인 사례로 '노트북LM'을 들 수 있다. 노트북LM은 기사, 논문 등 자료를 입력하면 주요 개념을 요약하고 이를 바탕으로 챗봇 응답을 생성해 학습을 지원하는 도구다. 전 세계에서 학습용 AI로 높은 인기를 얻고 있다. 구글은 이달부터 노트북LM을 모든 연령대의 구글 워크스페이스 포 에듀케이션 사용자와 13세 이상 일반 소비자에게도 제공하기로 했다.
이 도구는 '오디오 개요' 기능을 통해 입력 자료를 팟캐스트 형태로 자동 생성해주며 최근에는 '비디오 개요' 기능도 도입됐다. 예컨대 "중세 유럽의 봉건 제도란?"이라는 질문을 입력하면 AI가 관련 개념을 요약해 시각적 다이어그램과 함께 PPT 유사 형태로 구성하고, 음성 내레이션을 덧붙여 하나의 학습 영상을 만들어준다. 이 기술이 고도화되면 향후 개인 맞춤형 AI 인터넷 강의 제작 서비스와 유사하게 진화할 가능성도 있다.
구글은 제미나이 챗봇, 노트북LM 등 주요 기능을 통합해 올해 교육 특화 AI 서비스 '제미나이 포 에듀케이션'도 선보였다. 이 서비스는 맞춤형 퀴즈 생성, 수업 계획 수립, 시뮬레이션 자료 설계 등 수업 전반을 지원하는 관리형 도구로, 초중고교뿐 아니라 대학·성인 교육까지 아우르고 있다.
최근 구글의 AI 검색 기능인 'AI 모드'에 실시간 이미지·영상 검색이 추가된 것도 주목된다. 스마트폰 카메라로 비추는 실시간 영상 피드를 기반으로 AI와 대화형 검색이 가능해졌으며, 이를 학습에 활용하면 몰입도와 이해도를 더욱 높일 수 있을 것으로 기대된다.
국내에서도 이 같은 흐름에 발맞춰 교육용 AI가 확산되고 있다. 가장 적극적인 행보를 보이고 있는 곳은 네이버다.
네이버의 디지털 평가 솔루션 '웨일 UBT'는 문제 출제부터 채점, 분석까지 가능한 AI 기반 플랫폼이다. 지난 4월 광주광역시교육청 교수학습 플랫폼에 도입되며 공교육 현장에 본격 적용됐다. 올해 10월에는 서울시교육청의 '서울 학생 문해력·수리력 진단검사'에 적용될 예정이다. 이와 함께 서울시교육청의 'AI 서·논술형 평가 지원 시스템 구축 사업'에 참여해 연내 서·논술형 AI 자동 채점 모델 개발을 완료하고 내년에 시범 적용을 거쳐 2027년에 일반 학교로까지 확대 적용한다는 목표를 갖고 있다.
교육 AI 분야에서 주목받는 국내 스타트업으로는 '산타토익'으로 잘 알려진 뤼이드가 있다. 뤼이드의 AI 튜터는 3억건 이상의 데이터를 학습해 점수 예측, 개인 맞춤형 커리큘럼 제공 등 고도화된 서비스를 구현하고 있다.
이외에 국내에서도 많은 에듀테크 스타트업이 교육용 AI 개발에 나서고 있지만, 해외 빅테크처럼 학습자 중심의 인터랙션이나 다중 미디어 기반의 요약 등 고도화된 기능을 구현한 사례는 아직 드문 게 사실이다.   여기에 최근 정부의 'AI 교과서' 사업이 사실상 좌초되면서 교육용 AI 기능 개발에도 제동이 걸린 상황이 겹쳐 악재로 작용하고 있다. 이에 따라 업계에서는 향후 해외 빅테크의 기능이 국내 시장에 빠르게 유입되면 한국 교육 시장이 점차 잠식될 수 있다는 우려를 제기하고 있다.  
[안선제 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[생성형 인공지능(AI) 기업들이 'AI 선생님'을 놓고 맞붙고 있다. 특히 생성형 AI 시장의 선두주자인 오픈AI와 구글은 교육 현장을 새로운 격전지로 삼아 학습자를 위한 기능을 잇달아 선보이고 있다. 이들이 선보인 교육용 AI는 단순히 정답을 제공하는 것을 넘어 학습자들이 생각하도록 유도하는 것을 핵심으로 삼고 있다. 학생이 스스로 사고하도록 유도하는 인터랙티브 기능을 중심으로 AI의 교육적 진화를 꾀하고 있다는 점에서 주목된다.
가장 눈에 띄는 사례]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101507</code_id>
<code_nm><![CDATA[인공지능]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101507</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[인공지능]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/14/20250814_01110128000002_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/14/20250814_01110128000002_L01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11393088]]></article_url>
</article>
</saltlux>
