<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11400641</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>601502</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-22 17:11:20</service_daytime>
<title><![CDATA[[송영관 주키퍼의 업세이] 계절의 흐름과 생명들의 지혜]]></title>
<sub_title><![CDATA[무더위에도 계절은 가을로<br>동물들은 간절기에 더 분주<br>사슴들은 짝짓기 준비하고<br>다람쥐는 먹거리 찾아나서<br>삶 이어가는 방식 경이로워]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250823</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>22</pub_page>
<reg_dt>2025-08-22 17:11:20</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/20250823_01110122000003_M00.jpg' alt=''>

아침저녁 바람의 기운이 다소 달라지면서 다가오는 계절을 알리는 듯하다. 늦더위는 당분간 계속될 것이라는 소식이 이어지는 현실이지만 바쁜 일상에서도 우리는 뜨거운 공기 너머 서서히 바뀌는 자연의 미묘한 신호를 느낄 수 있다.
실제로 입추(立秋)가 지나자 맹렬했던 한여름 열기가 잠시 꺾이는 것을 체감했다. 그때 '아, 절기라는 것이 허투루 존재하는 것이 아니구나. 수천 년 이어져온 대자연의 지혜는 역시 틀림없구나' 하고 느꼈다. 주변 공기는 여전히 뜨겁지만, 계절은 이미 다음 장을 준비 중인 것이다.
그리고 마침내 처서(處暑)를 맞이한다. 처서는 그 이름부터 아름답다. '더위가 머물 곳을 떠나 쉬는 시기'를 뜻한다니, 대자연이 건네는 따스한 위로처럼 느껴진다. 선선한 바람, 풀잎에 영롱하게 맺히는 이슬방울, 모기조차 힘을 잃는다는 속담처럼 변화가 시작되는 시기로 '처서 매직'이라 할 만한, 더위가 물러가는 마법 같은 변화를 온몸으로 느끼게 된다. 여름의 끈적함에서 벗어나 상쾌하게 숨 쉴 수 있는 안도감을 기대한다.
처서를 맞으며 문득 이런 생각을 한다. 우리가 겪는 이 과도기는 단순히 한 계절이 가고 다음 계절이 오기 전의 짧은 공백이 아니다. 어쩌면 모든 생명이 품고 있는 가장 중요하고 경이로운 '새로운 시작'을 준비하는 시기일 수도 있다. 곰곰이 생각해 보면, 혹독한 겨울 시련을 견뎌내고 다시 생명의 기운이 움트는 이듬해 봄, 그리고 그 생명력이 찬란하게 만개할 여름을 준비하는 모든 과정이 바로 지금, 서서히 시작되는 것이다. 만물이 다음 단계를 위한 숨 고르기를 하고 자신을 다지는 기간이라는 점에서, 이 시기는 그 어떤 계절보다 더 큰 의미를 지닌, 생명의 잉태와 성장을 위한 소중한 '준비의 때'를 품고 있는 것이다.
다람쥐나 청설모 같은 작은 친구들을 보라. 작은 볼 주머니에 도토리와 밤을 가득 채워 넣고, 그것을 땅속 깊이, 혹은 나무 구멍에 정성껏 갈무리할 준비를 한다. 먹이가 귀해질 겨울을 미리 내다보고 대비하는 그들의 영리함은 절로 미소를 짓게 한다. 이들의 지혜는 우리에게 멀리 내다보는 안목과 준비성의 중요성을 일깨워준다.
곰처럼 긴 겨울잠을 자는 동물들은 또 어떠한가. 이때부터 신체와 입맛에 변화를 느껴 엄청난 양을 먹을 준비를 한다. 몸에 지방을 최대한 축적하기 위한 것으로 혹독한 겨울 동안 잠든 채로도 살아갈 수 있도록, 스스로에게 가장 두껍고 따뜻한 '생명 보온재'를 선사하는 것이다. 단순한 살찌우기를 넘어, 생명의 지속을 위한 위대한 본능이 아닐 수 없다고 생각한다. 그들의 모습은 변화를 앞두고 온 힘을 다해 자신을 채워나가는 진정한 모습을 보여준다.
또 사슴들의 움직임은 다가올 계절이 품은 생명의 의미를 더욱 깊이 깨닫게 한다. 곧 사슴들에게 매우 중요한 '번식기'이기 때문이다. 수컷 사슴들은 거대하게 자란 뿔을 자랑하며 암컷의 마음을 사로잡고, 짝짓기를 통해 다음 생명의 씨앗을 잉태하고자 한다. 왜 하필 이 시기인가 하면 이듬해 봄, 가장 따뜻하고 먹이가 풍부한 시기에 새끼를 낳아야 그들이 건강하게 성장할 최적의 환경이 마련되기 때문이다. 사슴들이 이 시기에 생명을 잉태하기 위해 다음을 준비하는 모습이야말로 필자가 말하는 '다가올 계절을 위한 소중한 준비의 시기'라는 표현에 딱 들어맞는다고 생각한다.
우리가 늦더위를 느끼는 지금은 결코 정체된 시간이 아니다. 자연 속 모든 생명체가 더 나은 내일을 위해 고요히, 그러나 치열하게 준비하고 단단해지는 가장 중요한 시기인 것이다. 우리 또한 이 흐름 속에서 동물들처럼 잠시 숨을 고르고, 내면을 채워나가면서 다가올 시간을 위한 의미 있는 준비를 시작해 보는 것은 어떨까. 
[송영관 에버랜드 주키퍼]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[아침저녁 바람의 기운이 다소 달라지면서 다가오는 계절을 알리는 듯하다. 늦더위는 당분간 계속될 것이라는 소식이 이어지는 현실이지만 바쁜 일상에서도 우리는 뜨거운 공기 너머 서서히 바뀌는 자연의 미묘한 신호를 느낄 수 있다.
실제로 입추(立秋)가 지나자 맹렬했던 한여름 열기가 잠시 꺾이는 것을 체감했다. 그때 '아, 절기라는 것이 허투루 존재하는 것이 아니구나. 수천 년 이어져온 대자연의 지혜는 역시 틀림없구나' 하고 느꼈다. 주변 공기는 여전히 뜨겁지만]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>mki033893</code_id>
<code_nm><![CDATA[주말칼럼]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30003</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[매경칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>mki033893</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[주말칼럼]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/20250823_01110122000003_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11400641]]></article_url>
</article>
</saltlux>
