<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11401741</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>604871</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-25 09:01:51</service_daytime>
<title><![CDATA[이재명 대통령 “상대 요구 다 들어주기 어려워…농축산물 추가 협상 없다”]]></title>
<sub_title><![CDATA[워싱턴行 기내서 기자간담회
“국제외교 철저한 자국중심주의
대한민국 국익 위한 책임감 커”

美조야 ‘친중’ 의구심엔
“한미동맹이 외교 근간이지만
중국과 절연할 수도 없는 것”

美 농축산물 수입 개방 요구엔
“합의된 사안 변경 바람직하지 않아”]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[오수현 기자(so2218@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-25 09:01:51</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-25 09:17:22</mod_dt>
<art_org_class>MK100705</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">워싱턴行 기내서 기자간담회<br>“국제외교 철저한 자국중심주의<br>대한민국 국익 위한 책임감 커”<br><br>美조야 ‘친중’ 의구심엔<br>“한미동맹이 외교 근간이지만<br>중국과 절연할 수도 없는 것”<br><br>美 농축산물 수입 개방 요구엔<br>“합의된 사안 변경 바람직하지 않아”</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/news-p.v1.20250824.d7de171b9d59476fae399359588556b7_P1.jpg' alt=' 이재명 대통령과 김혜경 여사가 1박 2일 방일 일정을 마치고 24일 오후 도쿄 하네다공항에서 미국 워싱턴으로 향하는 공군1호기에 올라 인사하고 있다. 김호영기자'>
이재명 대통령은 24일 한미정상회담을 앞두고 기자들과 만나 “국제 통상, 외교안보 상황이 많이 바뀌었다”며 “대한민국 국익을 지키기 위해 과거보다 몇 배 더 노력이 필요하다”고 말했다.
이 대통령은 이날 일본 도쿄에서 출국해 미국 워싱턴DC로 향하는 기내에서 약식 간담회를 갖고 도널드 트럼프 미국 대통령과 만남에 대한 준비 상황을 묻는 질문에 이같이 답했다.
이 대통령은 “얼마 전까지만 해도 외교에 있어서 여유가 좀 있던 것 같다”면서 “그러나 지금은 과할 만큼 국가 중심, 자국 중심 시점인 상황”이라고 했다. 이어 “(상대가) 요구하는데로 다 들어주기 어려운 상황이기 때문에 대한민국 국익이 훼손되지 않고, 최대화될 수 있도록 해야 하고 그런 점들이 어려운 것”이라고 설명했다.
이 대통령은 오는 25일(현지시간) 백악관에서 예정된 한미정상회담의 주요 의제로 안보, 국방비, 관세(후속) 협상을 꼽았다. 이 대통령은 “주요 의제는 사전에 다 실무에서 구체적으로 협의를 진행하고, 이 순간에도 실무적 협의는 계속되고 있다”며 “분명한 것은 대한민국도 주권국가이고, 주권자인 우리 국민들을 최소한 실망하게 해드리진 않아야 된다는 책임감을 갖고 있다”고 각오를 밝혔다.
회담에서 예측이 쉽지 않은 것으로 평가되는 트럼프 대통령의 협상 스타일에 대해선 그의 저서 ‘거래의 기술’을 참고했다고도 했다. 이 대통령은 관련 질문에 웃으며 “트럼프 대통령은 자신이 어떤 방식으로 협상하는지, 거래의 기술에 다 써놨더라”고 답했다. 그러면서 지난 23일 도쿄 총리 관저에서 진행된 한일정상회담에서 이시바 시게루 총리에게 트럼프 대통령과의 회담 관련 조언을 청취했다고 밝혔다.
이 대통령은 “이시바 총리는 매우 우호적으로 대한민국과 미국 간 협상 대해 많은 조언해줬다”며 “(정상회담) 현장에서 제가 특별히 요청 드려서 일본과 미국의 협상 내용에 대해 좀 더 구체적으로 알려주고, 또 한국이 미국과 협상하는데 있어서 어떤 점에 주의를 하면 어떤 이점이 있을 것이란 점에 대해서 구체적으로 세부적으로 협조해줬다”고 했다. 또 “미국과 협상 얘길 하느라 소인수회담이 길어졌다”고 했다.
지난 23일 한일정상회담에서 소인수회담은 애초 20분 예정됐었는데, 실제론 1시간 가량 진행됐다.
지난 한미 관세협상 당시 주요 쟁점사안이었던 미국산 농축산물 수입 개방 문제와 관련해선 추가 협상에 나설 뜻이 없다는 점을 분명히 했다. 위성락 대통령실 국가안보실장은 지난 22일 기자간담회에서 “농축산물 수입 개방에 대한 미측의 요구가 계속되고 있다”고 밝혔다.
이 대통령은 “협상이 체결돼 각 국가의 국회 승인 받아 정식 조약으로 도장을 찍은 다음에도 언제든지 이거는 불만이니까 바꾸자 요구가 있을 수 있다”며 “지난 (관세) 협상 결과가 대한민국에 유리한 것 아니냐는 시각이 미국 내 분명히 있고, 그래서 좀 바꾸자는 요구도 미국의 각 부처 단위로 생겨나고 있기도 하다”고 했다. 이어 “그런 문제도 당시 함께 다 논의된 것이고 미국 대통령이 직접 발표했는데, 또 일방적으로 바꾸자고 하는 것을 저희게 바꾸겠다고는 할 수 없는 노릇”이라고 선을 그었다.
이 대통령은 ‘자동차 관세를 인하할 수 있다면 농축산물 개방이 협상 카드가 될 수 있느냐’는 질문에는 “대한민국에 유리한 새 의제를 제기하거나, 기존 합의를 우리에게 유리하게 바꾸려고 노력을 우리도 한다”면서도 “그렇다고 해서 일단 한 합의를 그럽게 쉽게 뒤집거나 바꾸는 건 그리 바람직하지 않다는 게 우리 생각”이라고 했다.
이 대통령은 미국 조야에 자신을 친중으로 바라보는 시각에 대해선 “외교에서 친중, 혐중이 어디있나”라며 “대한민국 국익에 도움이 되면 가깝게 지내는 것이고, 국익에 도움이 안 되면 멀리하는 것”이라고 했다. 또 “우리 외교의 근간은 한미동맹”이라면서 “우리가 자본주의 시장 체제에 있기 때문에 이 가치와 질서, 시스템을 함께 하는 한미일 안보 경제 협력이 중요하다”고 전제했다. 다만 중국과 관계에 대해선 “그렇다고 중국과 절연할 거냐, 절연하고 살 수 있느냐”며 “절연 안하는 걸 친중이라고 한다면 그런 의미의 친중이라면 해야죠”라고 했다. 이어 “한미동맹, 한미일 협력이 매우 중요하지만 그렇다고 해서 다른 중요한 국가의 관계를 단절하거나 적대화 해선 안된다”며 “대한민국은 특정 몇몇 국가와만 외교해서는 살 수가 없는 나라”라고 덧붙였다.
[워싱턴/오수현 기자]
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[워싱턴行 기내서 기자간담회 “국제외교 철저한 자국중심주의 대한민국 국익 위한 책임감 커”  美조야 ‘친중’ 의구심엔 “한미동맹이 외교 근간이지만 중국과 절연할 수도 없는 것”  美 농축산물 수입 개방 요구엔 “합의된 사안 변경 바람직하지 않아”이재명 대통령은 24일 한미정상회담을 앞두고 기자들과 만나 “국제 통상, 외교안보 상황이 많이 바뀌었다”며 “대한민]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100705</code_id>
<code_nm><![CDATA[청와대]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00302</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[정치]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100705</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[청와대]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK100709</code_id>
<code_nm><![CDATA[외교]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00302</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[정치]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100709</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[외교]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/news-p.v1.20250824.d7de171b9d59476fae399359588556b7_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 이재명 대통령과 김혜경 여사가 1박 2일 방일 일정을 마치고 24일 오후 도쿄 하네다공항에서 미국 워싱턴으로 향하는 공군1호기에 올라 인사하고 있다. 김호영기자]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11401741]]></article_url>
</article>
</saltlux>
