<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11391234</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>584610</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-13 08:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[“펜션 140만원도 열받는데 모텔 1박이 40?”…성수기 바가지 선 넘은 강원도]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[신익수 기자(soo@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-12 06:50:13</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-16 07:20:15</mod_dt>
<art_org_class>MK100901</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.98dcc68f322b40ed9805280b959ce3ba_P1.jpg' alt=' 펜션.(본 기사 내용과 관련없음) [사진 =픽사베이]'>
피크로 치닫고 있는 휴가철. 역시나 ‘바가지’가 난리다. 그래서 간다. 여행 서프라이즈, 여프라이즈. 이번 편은 정말이지 깜짝 놀랄, 지역별 요주의 바가지 유형이다. 최근 보도된 뉴스를 기반으로 정리한 내용이다. 늦캉스 준비하는 분들, 유형 알아두시길. 주의사항 한가지. 끝까지 읽다 열받으실 수 있다. 분조조절도 요주의.
1. 강원도 펜션 바가지
강원도 무조건 숙박 바가지 요주의다. 최근 한 통신사 보도에 따르면 강원 관광지 주변 펜션 객실 하나가 1박에 100만 원대(4인 기준)에 이르는 등 초고가 요금이 줄줄이 등장하고 있다. 강원도 역시 ‘바가지요금’에 따른 지역 관광 이미지 타격을 우려하고 있다.
춘천 지역 A펜션이 대표적이다. 숙박예약 앱을 통해 8월 성수기 내놓은 1박2일 일정 4인 기준 객실 가격은 140만원대. 인근 다른 B 펜션 역시 110만원대 수준이다.
호텔 바가지도 장난이 아니다. 홍천의 C 호텔은 예약 프로그램을 통해 8월초 주말 1박 2일 4인 기준 이용가격(조식 등 포함)을 220만 원에 내걸어 관광객달을 놀라게 하고 있다. 강릉 소재 D 호텔도 같은 시기 1박 2일 이용가격을 180만여 원으로 책정하고 있다.
시내 모텔들까지 바가지 행렬에 가세하고 있다. 강원도내 춘천·강릉·동해·양양·속초·평창을 비롯한 주요 관광 도시들의 시내 주요 모텔 가격 역시 주말 1박 2일에 40만 원 안팎이다. 평소 대비 3~4배 정도다.
이미 과도한 숙박 요금과 불친절은 강원 지역 경제에 악영향을 미치고 있다.
한국관광데이터랩 ‘국민여행조사 보고서’를 보면 지난해 1년간 강원도 관광 당일여행 지출액은 9370억원으로 경기(2조7550억원)와 경남(1조50억원)보다 훨씬 낮은 수준이다. 반면 관광 숙박여행 지출액은 제주(6조930억원) 다음으로 높은 4조2970억원을 기록, 전국에서 두번째로 높다. 그만큼 숙박 부담이 심각하다는 의미다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250812.61ef4b7b080848ca8416e36b321cdeb1_P1.jpg' alt=' 속초시청 게시판에 올라온 5만6000원 오징어.'>
2. 속초 불친절과 바가지 겹악재
맛집이 포진한 속초 인근은 한 유튜버의 영상 고발로 식당 불친절이 도마에 올라 있다. 속초의 대표적인 포장마차촌 오징어 난전을 찾은 한 유튜버가 ‘속초 많이 아쉽네요’라는 제목의 영상을 올리면서 식당 불친절이 논란거리다. 이 유튜버는 오징어회 2마리, 오징어통찜 1마리와 소주 1병을 주문했고 음식이 준비돼 나온다. 오징어회가 나온 지 9분쯤 지났을 무렵 직원은 “이 아가씨야, 여기에서(안쪽에서) 먹으면 안 되겠니?”하고 사라진다. 15분 만에 주문한 음식을 먹기 시작하자 직원은 A씨에게 “빨리 잡숴”라고 재촉까지 한다. 그는 “일부러 바닷가 쪽 자리를 찾았는데 당황스럽다. 자리 앉은 지 18분, 메뉴 나온 지 14분. 이게 오래냐”며 황당해 한다.
이 사태 직후인 지난 8일 속초시 동명동 오징어 난전 상인들이 ‘친절 서비스’와 ‘바가지 근절’을 약속하는 자정 결의대회를 열었지만, 사태는 일파만파다.
심지어 자정대회를 연 당일인 8일 오징어 2마리 5만6000원 바가지 사태까지 터졌다. 속초시청 자유게시판에는 ‘오징어 난전 갔다가 너무 화가 나네요’라는 제목의 글이 올라왔다. 작성자는 “오징어가 많이 잡혀서 가격이 싸졌다는 이야기를 듣고 좋은 가격에 맛 좋은 오징어를 먹을 수 있을 거란 기대감에 지인들과 오징어 난전을 찾았다”고 운을 뗐다.
하지만 오징어 난전 상인들은 “요즘 오징어 안 잡힌다. 귀하다”라며 오징어를 마리당 2만8000원에 판매했다. 게다가 상인은 “1마리는 팔지 않는다”고 주장, 결국 일행들은 오징어 두 마리를 5만6000원에 먹을 수 밖에 없었다.
숙박 바가지에 불친절, 연이어 오징어 바가지 논란까지 쓰리콤보 악재가 불거지며 강원권 여행 불매운동으로 번질 조짐이다.
3. 여수행 여행 취소만든 걸레 호텔
이번에는 바가지도, 불친절도 아니다. 서비스가 논란이다. 여수의 한 호텔이 ‘걸레 수건’ 논란으로 도마에 올랐다.
룸에 제공한 수건이 걸레였던 것. 물론 해당호텔은 즉각 사과를 하고 나섰지만, 파문은 확산일로다.
여수시는 지난 11∼14일 관내 모든 음식점을 대상으로 위생 상태와 친절도를 점검하기로 했는데, 상황은 심상치 않다. 사건이 불거진 시점을 기준으로 한참 뒤에 여수시가 대응에 나서면서 여행족들 역시 곱지 않은 시선으로 여수 여행을 접고 있다. 여수여행 취소 사태는 지난 5일부터 급증하고 있는 것으로 알려졌다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.aa18b533f9a6415ab60565d92dbb49e3_P1.jpg' alt=' 울릉도 비계삼겹살을 고발한 유튜버 영상. [사진=캡쳐]'>
4. 울릉도 역시 식당 불친절
식당 불친절로 뭇매를 맞고 있는 곳은 또 있다. 섬나라 울릉도다. 청정지역 울릉도를 내세우지만 바가지 부메랑은 피해 갈 수 없었나 보다. 최근 한 한 유튜버는 울릉도 여행 중 겪은 바가지 피해 사례를 고발하는 영상을 올렸는데, 한 식당에서 돼지고기 1인분(120g)을 1만 5000원에 주문했지만, 70% 이상이 비계인 고기가 제공돼 화제가 됐다. 마치, 비계 삼겸살 논란의 진원지 제주를 떠올리게 한 장면. 업주의 어이없는 대응에 댓글도 폭발했다. 이 업주는 “울릉도 돼지는 원래 이렇다. 일부러 퉁퉁 썰어 준다”는 어이없는 설명을 내놔 비난을 받았다.
울릉도는 군수가 직접 나서 비계삼겹살 사태, 냉방기 고장 방치 숙소 불만 문제 등의 진화에 나섰는데, 이후 사태 수습이 다른 불똥을 맞았다. 한 현지인 인플루언서가 울릉도를 옹호하는 메시지를 내놓으면서 군민 전체의 자정 노력에 찬물을 끼얹은 것이다.
이 인플루언서의 주장의 요지는 이렇다. “울릉도에 바가지도 있고 불친절도 있다. 자신도 육지 관광지 가서 다 좋지는 않았다. 서비스 좋고 싼 곳도 많다. 싸잡아 비난하지 마라. 관광객 본인들도 매너 있게 지내다 갔냐”
당연히, 온라인 커뮤니티에는 반박 글들이 이어지고 있다. “불 난 집에 부채질 했다. 속은 적 한두번이 아니다” 등의 글이다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.02c800fa554343e8a42e0593d3f61ddf_P1.jpg' alt=' 바가지 논란이 벌어진 부산 불꽃축제 숙박업소.[사진=한국관광공사]'>
5. 부산도 숙박 바가지
휴양지 부산 역시 숙박 바가지가 무섭다. 벌써부터 11월 예정된 불꽃축제 바가지가 기승을 부릴 정도다.
부산 지역매체들의 최근 보도에 따르면 올해 11월로 예정된 부산 불꽃축제를 앞두고 벌써부터 숙박 가격이 치솟고 있다. 민원을 제기한 이는 서울에 사는 20대 A씨다. A씨는 오는 11월 부산광역시 수영구 광안리해수욕장에서 열리는 ‘부산불꽃축제’를 보기 위해 광안리 해변 앞에 위치한 숙소를 예약했는데, 하루 숙박비가 65만원으로 책정돼 있었다고 전했다. 결국 결제를 했는데, 황당한 일은 이튿날 벌어진다. 숙박업체 측이 불꽃축제와 날짜가 겹친 사실을 확인했다며 추가비용 135만원을 더 지불하라고 요구해 온 것이다.
그러면서 135만원을 더 지불하면 예약 유지가 가능하고, 이를 납부하지 않으면 입실을 할 수 없다고 강조했다. 1박에 무려 200만원 짜리 방으로 탈바꿈한 셈이다.
A씨는 보도를 통해 “너무 황당해서 ‘얼마요?’라고 계속 물어봤다. 불꽃축제 날짜가 바뀌었으니까 제가 예약한 날짜에 정상적으로 방을 줄 수가 없다고 했다”고 속내를 드러냈다.
이 호텔 뿐만 아니다. 인근 호텔들 역시 불꽃축제가 열리는 날 1박에 100만원이 넘는 가격에 판매를 진행하고 있는 것으로 알려졌다.
불꽃축제 숙박 바가지는 어제오늘 일이 아니다. 전방위적으로 세를 불리고 있다. 작년 서울시 여의도 한강공원 일대에서 열린 ‘서울세계불꽃축제’를 앞두고 행사장 주변 숙박업소에서 바가지 요금이 논란이 된 적이 있다. 중고 거래 사이트에는 용산구 소재 한 오피스텔 방을 하룻밤 50~ 65만원에 빌려주겠다는 글이 등장했고, 여의도 터줏대감인 콘래드호텔은 불꽃놀이가 잘 보이는 스위트룸을 1박에 300만원에 내놓으면서 갑론을박이 벌어진 적이 있다.
6. 서울은 외국인 택시 요주의
서울을 찾는 외국인이라면 주의할 게 있다. 택시 바가지다. 승차 거부나 바가지요금 등 외국인 관광객을 대상으로 불법 영업을 하다 적발된 서울 택시가 작년 대비 두 배 가까이 늘어난 것으로 조사됐다. 서울시 집계 결과 지난달까지 외국인 대상 택시 불법 영업행위 단속 실적 가운데 승차거부·부당요금 징수 건수는 총 306건으로, 올 상반기 이미 지난해 전체 승차거부·부당요금 징수(321건) 결과에 근접한 것으로 조사됐다.
경미한 위반 행위는 567건, 계도 사항 1059건을 포함하면 실제 체감 바가지는 더 많을 것으로 보인다.
불법 택시 행위 적발 건수 급증 배경은 서울의 인기 탓이다. 서울을 찾는 외국인 관광객 수는 지난해 1314만 명으로 역대 최고치였던 2019년 1390만명에 근접하고 있다.
외국인 친구들이 있다면 유형을 알려줘도 좋다. 대표적인 사례는 미터기 조작. 의도적으로 운행 거리를 늘리거나 미터기를 사용하지 않은 채 주행하다 도착 후 임의로 금액을 책정해 요금을 청구하는 경우다. 공항에서 택시 앱 호출을 거부하는 사례도 빈번하다. 현장에서 승객을 태운 뒤, 불법 운행을 하는 예도 온라인상에 공유되고 있다.
7. 충청권 폭염속 계곡 바가지
계곡 평상 바가지 논란도 끊이지 않는다. 충청타임즈가 최근 보도한 내용에 따르면 청주의 한 중소기업에 근무하는 김모씨(45)는 평상 1개 4시간 사용에 7만원을 지불하고 불쾌함을 감추지 못했다. 특히 닭백숙 하나를 주문했더니 계산서에 12만원이 표시돼 황당했다고 한다.
계곡 인근 식당에서는 사유지가 아닌데도 평상을 설치해 놓고 이용비를 받는 경우가 매년 등장한다. 음식값 역시 비수기 때보다 1.5배~2배 이상 비싸게 책정한다. 충남지역에는 해수욕장 자릿세도 논란거리다. 개인용 돗자리나 텐트를 설치하려면 1만~2만원 수준의 자릿세를 받기 때문이다. 파라솔과 평상 사용료 명목으로 4만~8만원을 받는 곳도 있다.
신익수 여행전문기자
<div style="margin: 30px 0;padding: 20px;background: #e8f6ef;font-size: 17px;display:block;">◆ 여프라이즈 = 매일경제신문 신익수 여행전문기자가 전하는 ‘여행 랭킹’ 시리즈물입니다. 억, 소리가 나는 서프라이즈한 여행 랭킹만 콕 집어 소개해 드립니다. 흥미로운 킬링타임이 되셨다면 네이버 기자페이지 구독, 좋아요도 부탁드립니다. 감사합니다.
</div>
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[피크로 치닫고 있는 휴가철. 역시나 ‘바가지’가 난리다. 그래서 간다. 여행 서프라이즈, 여프라이즈. 이번 편은 정말이지 깜짝 놀랄, 지역별 요주의 바가지 유형이다. 최근 보도된 뉴스를 기반으로 정리한 내용이다. 늦캉스 준비하는 분들, 유형 알아두시길. 주의사항 한가지. 끝까지 읽다 열받으실 수 있다. 분조조절도 요주의. 1. 강원도 펜션 바가지 강원도 무]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100901</code_id>
<code_nm><![CDATA[인물/인터뷰]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00504</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사회]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100901</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[인물/인터뷰]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK101201</code_id>
<code_nm><![CDATA[레저/관광]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00505</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[문화]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101201</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[레저/관광]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.98dcc68f322b40ed9805280b959ce3ba_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 펜션.(본 기사 내용과 관련없음) [사진 =픽사베이]]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250812.61ef4b7b080848ca8416e36b321cdeb1_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 속초시청 게시판에 올라온 5만6000원 오징어.]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.aa18b533f9a6415ab60565d92dbb49e3_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 울릉도 비계삼겹살을 고발한 유튜버 영상. [사진=캡쳐]]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.02c800fa554343e8a42e0593d3f61ddf_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 바가지 논란이 벌어진 부산 불꽃축제 숙박업소.[사진=한국관광공사]]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11391234]]></article_url>
</article>
</saltlux>
