<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11389786</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>569650</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-10 16:02:43</service_daytime>
<title><![CDATA["인력거 투어 원조 '아띠'…이젠 기업들이 더 찾죠"]]></title>
<sub_title><![CDATA[아띠인력거 이승훈 대표 인터뷰<br>방한 외국인 오픈런 하는 K인력거<br>아디다스·클룩 등 기업과 협업도<br>북촌·서촌 등지서 '움직이는 광고판'<br>참좋은여행 '참좋은 인력거'로 홍보<br>전기자전거 바뀌고 라이더도 다양화<br>시니어에 여성라이더까지 맹활약<br>"세대간 경험의 선순환 역할"에 만족]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[신익수 기자(soo@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250811</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>6</pub_page>
<reg_dt>2025-08-10 16:02:43</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300107</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01110206000002_M00.jpg' alt='자신이 운영하는 아띠인력거를 직접 몰아보고 있는 이승훈 대표. 이충우 기자'>

인공지능(AI)이 판치는 디지털 세상에 '아날로그'로 승부를 보겠다며 투자를 감행(?)한 묘한 인물이 있다. 대한민국 최초 인력거 투어 브랜드화에 성공한 이승훈 아띠인력거 대표다.
아날로그와 레트로 투어의 대표 주자 아띠인력거는 서울 4대문을 중심으로 북촌·서촌·청와대 일대를 돈다. 역사 속 숨은 이야기까지 들려주니 외국인들까지 열광한다. 그런데 이게 돈은 될까. 대놓고 물었다.
"제가 인수한 게 2019년이죠. 하필이면 바로 코로나가 터졌던 그 시기. 겨우 버텨왔고 지금은 조금 숨통이 트였습니다."
인력거 투어가 서울에 첫선을 보인 건 2015년이다. 그 옛날 낭만을 품은 레트로 투어에 불이 붙으면서 인력거 투어는 유행처럼 번졌다. 멀리는 부산·군산까지 가깝게는 홍대에도 눈에 띄었을 정도. 지금은 전멸이다. 유일하게 북촌 서촌을 다니는 아띠인력거만 있다. 대한민국 최초 인력거 투어를 만든 브랜드 '아띠'만 살아남은 셈이다. 당연히 애정이 남다를 수밖에 없다.
"여기서 손을 떼면 대한민국 인력거 투어의 역사가 사라지잖아요. 외국인들도 K인력거라며 브랜드와 독점적 아이템을 찾아오는데, 그럴 순 없죠."
하지만 경쟁은 치열하다. 최근에는 '서울전차'까지 이 일대를 휘젓고 다닌다. 그가 말하는 K인력거 투어만의 강점은 뭘까.
"속살이죠. 서울 북촌과 서촌의 골목골목 사이를 다니며 숨은 역사를 엿보는 거죠. 차로는 도저히 못보는, 서울의 핏줄을 타고 달리는 투어라고나 할까."
맞는 말이다. 도보로만 갈 수 있는 북촌로길 사이에 400년 묵은 향나무, 키스 포인트라는 설명이 이어지면 연인들은 깔깔 폭소를 터뜨린다. 윤보선가 바로 앞에 건물 '명문당'에 얽힌 야사도 흥미롭다. 5·16 군사정변으로 정권을 잡은 박정희 대통령이 경계 대상 1호 윤보선 전 대통령을 감시하기 위해 만든 건물인데, 스나이퍼가 항상 상주했다는 설이 있다. 이런 건 정말이지 인력거에서만 접할 수 있는 단독 스토리다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01110206000002_L01.jpg' alt=' 이충우 기자'>

당연히 '라이더 선발' 과정은 엄격할 수밖에 없다. 고학력자들도 시험에 떨어질 정도. 지역상권과 빚는 마찰을 여유롭게 무마할 에티켓이나 서비스 마인드까지 철저히 배워야 현장에 투입된다.
현재 활동 중인 라이더 숫자는 30~40명 선이다. 인력거 첨단화로 전기 자전거가 도입되면서 요즘은 시니어 라이더와 여성 라이더에 외국인 라이더도 활약 중이다. 50대가 넘은 액티브 시니어 숫자는 3명. 여성 라이더도 6명이나 뛰고 있다. 프랑스인과 재일동포까지 즐겁게 일한다.
"아띠인력거 사업이 커지면 배민이나 쿠팡처럼 라이더 지원자 수도 늘어나겠죠. 요즘은 기업과 협업해 확장성을 키우는 쪽으로도 초점을 맞추고 있습니다."
이미 기업들도 눈독을 들이고 있다. 외국인들의 핫스폿인 북촌과 서촌 일대를 오가는 인력거 숫자는 20여 대. 이 인력거가 '움직이는 광고판' 역할을 한다. 사람들 눈높이에서 움직이고 게다가 속도까지 느리니 눈에 잘 띈다. 그야말로 효과 좋은 '옥외 광고판'이다.
아띠인력거는 통째 래핑을 제공하고 공동 마케팅을 펼친다. 아디다스가 이 일대 플래그십 스토어를 오픈할 때 3개월간 인력거 마케팅을 진행해 호평을 받았다. 매장에서 상품을 10만원 이상 구매하면 인력거 탑승권까지 제공해 매출 증대 효과도 쏠쏠했다.
중견 여행사 참좋은여행도 협업에 나선 적이 있다. 상징색인 파란색(VERYGOODBLUE)과 로고를 인력거 전체에 래핑한 '참좋은 인력거'가 참좋은여행 본사 주변 덕수궁 돌담길, 서울시청, 청계천 일대를 질주했다. 간접 홍보를 통한 이미지 메이킹 차원이었다.
협업을 위해서라면 전국 어디든 간다. 인력거를 차로 공수해 가서 현지 이벤트마저 거뜬히 해낸다. 대표적인 협업이 경기도 가평에서 열린 여행플랫폼 클룩의 오프라인 행사다. 가평 자라섬에서 열린 이 행사 당시 아띠는 가평역에서 인력거로 행사장을 향하는 일행을 태워주는 이벤트를 벌여 외국인들이 "원더풀 코리아"를 연발했다.
"인력거라는 것도 포인트와 포인트를 '연결'해 주는 역할이거든요. 홍보나 기업의 행위도 마찬가지고요. 모든 게 소비자와 생산자를 연결해주는 사업이니 뜻이 맞아떨어진 거죠."
그러고 보니 인력거만큼 '연결' 지향적인 것도 없다. 전기 자전거가 끌고 있는 인력거라니. 그 자체로 레트로(Retro·인력거)와 뉴(New·전기 자전거)가 합쳐진 뉴트로요, 디지털(전기)과 아날로그(인력거)가 결합한 '디지로그'의 감성이다.
이승훈 대표는 연결을 통한 '선순환'까지 고민하고 있다. 젊은 층 위주의 라이더 말고도 액티브 시니어 층인 5060 라이더들을 늘리고 있다. 그들은 그간 쌓아온 경험을 관광을 통해 나누고, 관광객들이 그들의 노련함까지 배우면 자연스럽게 세대 간 경험의 연결로도 이어진다는 게 그의 지론이다.
그의 연결론을 듣다 보니 묘하게 끌린다. 은퇴한 뒤에 인력거 라이더 지원이나 해볼까. 명색이 여행전문기자 출신인데, 서류 심사쯤은 통과할 듯싶다. 

▷▷아띠인력거 타려면 = 네이버에서 아띠인력거를 검색한 뒤 예약. 북촌한옥 옛길, 서촌 옛골목, 창덕궁 돌담길 등 다양한 코스를 선택할 수 있다. 가격은 4만5000원~7만5000원.
[신익수 여행전문기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[인공지능(AI)이 판치는 디지털 세상에 '아날로그'로 승부를 보겠다며 투자를 감행(?)한 묘한 인물이 있다. 대한민국 최초 인력거 투어 브랜드화에 성공한 이승훈 아띠인력거 대표다.
아날로그와 레트로 투어의 대표 주자 아띠인력거는 서울 4대문을 중심으로 북촌·서촌·청와대 일대를 돈다. 역사 속 숨은 이야기까지 들려주니 외국인들까지 열광한다. 그런데 이게 돈은 될까. 대놓고 물었다.
"제가 인수한 게 2019년이죠. 하필이면 바로 코로나가 터졌던 그 시기.]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300107</code_id>
<code_nm><![CDATA[여행+]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00505</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[문화]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300107</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[여행+]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01110206000002_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[자신이 운영하는 아띠인력거를 직접 몰아보고 있는 이승훈 대표. 이충우 기자]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01110206000002_L01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 이충우 기자]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11389786]]></article_url>
</article>
</saltlux>
