<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11383835</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>552395</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-03 08:31:47</service_daytime>
<title><![CDATA[‘누적 조회수 12억’ 김원훈 “천만 뷰 영상 수익? 3천만 원”(‘전참시’)]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>10</media_code>
<writers><![CDATA[이다겸 스타투데이 기자(trdk0114@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-03 08:31:47</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>ST600203</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/03/news-p.v1.20250803.9fb8c2b8b8cb4a25af2bb8c9d12bb118_P1.jpg' alt=' ‘전참시’. 사진lMBC'>
‘전참시’가 유튜브 채널 ‘숏박스’의 멤버 김원훈과 사랑스러운 배우 최강희의 일상을 공개하며 토요일 밤을 재미로 물들였다.
지난 2일 방송된 MBC 예능프로그램 ‘전지적 참견 시점’(이하 ‘전참시’)에서는 누적 조회수 12억 유튜브 채널 ‘숏박스’ 주역 김원훈의 하루와 여전히 사랑스러운 매력으로 중무장한 배우 최강희의 엉뚱발랄한 모습이 그려졌다.
이날 전현무는 누적 조회수 12억 뷰를 돌파한 ‘숏튜브’를 가지고 있는 김원훈에게 “천만 (조회수)이 넘으면 수익이 얼마냐?”라고 물었다. 이에 김원훈은 “조회수 천만이면 2~3천만 원 정도 하는 것 같다”라고 답했다.
또 전현무가 ‘숏박스’ 멤버 조진세, 엄지윤을 언급하며 “(수익은) 3명이 나누냐?”라고 하자, 김원훈은 “진세랑 제가 채널의 주인이고 지윤이는 지윤이가 나오는 영상만 쉐어를 하고 있다”라고 말해 눈길을 끌었다.
그런가 하면 VCR에서는 김원훈의 신혼집이 최초로 공개됐다. 먼지 한 톨 없이 깔끔하게 정리된 화이트톤 인테리어가 돋보이는 가운데, 김원훈은 아침부터 청소기를 돌리는 ‘깔끔왕’ 모멘트로 눈길을 사로잡았다. 여기에 겨드랑이와 다리까지 꼼꼼하게 제모하는 독특한 모닝 루틴으로 시청자들에게 웃음을 안겼다.
유병재의 전 매니저이자 현재 김원훈을 담당하고 있는 김진호 매니저는 최근 김원훈이 코미디언 후배를 챙기기 시작했다고 제보하며 훈훈함을 더했다. 이에 김원훈은 신인 시절 유재석이 자신의 이름을 기억해 주었다는 에피소드를 전하며 “나중에 저도 후배를 만나게 되면 이름을 불러주면 좋아하지 않을까”라고 ‘유튜브계의 유재석’다운 면모를 보였다.
그런가 하면 김원훈은 ‘숏박스’ 멤버 조진세, 엄지윤과 아이디어 회의를 진행했다. 그는 자신감 넘쳤던 태도와 달리 프로그램을 위한 신동엽 섭외 전화에 실패하고 말아 웃음을 유발했다. 하나의 콘텐츠를 위해 회의를 이어가는 세 사람의 열정 넘치는 모습은 깊은 인상을 남겼다. 또 어디서도 볼 수 없었던 ‘숏박스’ 콘텐츠 제작 비하인드까지 더해지며 몰입감을 높였다.
김원훈 가족과 조진세의 깊은 인연은 진한 감동을 전했다. 영상 촬영을 위해 김원훈의 집에서 머물렀던 조진세는 오랜만에 김원훈, 부모님과 함께 식사 자리에 앉았고, 네 사람은 특유의 유쾌한 시너지를 발산했다.
특히 김원훈의 부모님은 개그콘서트 폐지 이후 마음고생이 컸을 아들이 이렇게 잘돼서 너무 좋다며 뭉클한 진심을 전했고, 오랜 시간을 함께 견뎌온 가족의 속 깊은 이야기는 보는 이들의 눈시울을 붉혔다.
다음으로 명불허전 최강 엉뚱 최강희의 유쾌한 하루가 펼쳐졌다. 이사한 집에 달아둘 조명을 구매하기 위해 편집숍에 방문한 최강희는 비싼 가격표를 보고는 물건을 내려놔 현실 공감을 자아냈다. 최강희는 마음에 드는 상품들을 저렴한 디피 상품으로 구매하는 알뜰한 면모로 이목을 사로잡았다.
이후 처음 보는 낯선 차를 타고 등장한 최강희는 많은 추억이 담긴 원래 차가 굉음을 내면서 가다가 멈춰 정비 업체의 조언에 따라 결국 폐차했다고 밝혀 참견인들을 놀라게 했다.
최강희는 송은이의 쪽잠 사진을 모은 SNS 화제의 전시회 ‘쪽잠’을 방문했다. 김숙이 1997년도에 찍은 사진부터 최강희의 30년 지기 절친 미자가 찍어준 사진까지, 이들의 추억을 고스란히 담은 송은이의 쪽잠 사진이 가득했던 전시회 현장은 시청자들에게 신선한 재미를 선사했다. 이 과정에서 최강희는 송은이와 김숙, 미자와 영화를 보러 갔다가 잠 때문에 만원내기를 했던 과거를 회상하며 스튜디오를 폭소케 했다.
그런가 하면 이전 집에서 쓰던 물건들을 그대로 들여와 실용성과 정을 동시에 챙긴 최강희의 뉴 하우스가 최초 공개됐고 그녀가 털어놓은 기상천외한 일들은 모두를 경악하게 했다. 더불어 절친 미자가 그녀의 아버지 표 두부를 이용해 선보인 건강식 비주얼은 군침을 자극했다.
최강희는 미자와 함께 새로 구매한 조명 설치에 나섰다. 불타는 의욕과 달리 난관에 봉착하자 그녀는 AI에게 조언을 구했고 뜻대로 되지 않자 AI와 티격태격하는 모습으로 마지막까지 웃음을 안겼다.
시청률 조사 기관 닐슨 코리아에 따르면 ‘전참시’ 358회는 채널 경쟁력을 가늠하는 핵심 지표인 2049 시청률 1.8%로 동시간대 방송된 모든 프로그램 중 1위를 차지했다.
다음 주 방송에는 구독자 1,220만 명을 보유한 인기 먹방 유튜버 쯔양이 출연해, 편의점에 버금가는 간식 창고를 공개한다. 그는 끝없이 이어지는 먹방 차력쇼부터 매니저와의 끈끈한 우정까지 다채로운 일상을 선보인다.
또 돌아온 배우 이세희가 한층 업그레이드 된 엉뚱한 매력을 발산할 예정이다. 여기에 배우 오현경, 윤지숙과 함께 에어로빅을 즐기며 에너지 넘치는 하루를 보낸다고 해 시청자들의 기대감을 높인다.
한편 전지적 참견 시점’은 매주 토요일 오후 11시 10분 방송된다.
[이다겸 스타투데이 기자]
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[‘전참시’가 유튜브 채널 ‘숏박스’의 멤버 김원훈과 사랑스러운 배우 최강희의 일상을 공개하며 토요일 밤을 재미로 물들였다. 지난 2일 방송된 MBC 예능프로그램 ‘전지적 참견 시점’(이하 ‘전참시’)에서는 누적 조회수 12억 유튜브 채널 ‘숏박스’ 주역 김원훈의 하루와 여전히 사랑스러운 매력으로 중무장한 배우 최강희의 엉뚱발랄한 모습이 그려졌다. 이날 전현]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>ST600203</code_id>
<code_nm><![CDATA[방송/TV]]></code_nm>
<large_code_id>6</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[스타투데이]]></large_code_nm>
<middle_code_id>60003</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[방송·TV]]></middle_code_nm>
<small_code_id>ST600203</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[방송/TV]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/03/news-p.v1.20250803.9fb8c2b8b8cb4a25af2bb8c9d12bb118_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ ‘전참시’. 사진lMBC]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11383835]]></article_url>
</article>
</saltlux>
