<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11391852</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>575610</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-12 16:11:46</service_daytime>
<title><![CDATA[뇌기능개선제 '콜린' 퇴출 위기…은행잎 추출물, 대안 급부상]]></title>
<sub_title><![CDATA[콜린제제 효능 재평가<br>보건당국,급여 축소 결정<br>은행잎 추출물<br>혈액순환 개선·항산화 효과]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250813</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>7</pub_page>
<reg_dt>2025-08-12 16:11:46</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300106</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110207000001_M00.jpg' alt='게티이미지뱅크'>

일반적으로 노인성 치매는 급작스럽게 찾아오지 않는다. 뇌기능에 영향을 주는 신경 세포가 서서히 쇠퇴하면서 경미한 인지 장애가 선행된다. 치매 이전 단계에서 나타나는 대표적인 뇌기능 질환이 경도인지장애다. 국내 65세 이상 경도인지장애 발병률은 약 10~20%. 경도인지장애 환자군은 매년 10~15%가 치매로 진행된다. 이는 비교적 건강한 고령층이 매년 1~2%가 치매로 진단받는 것을 감안하면 매우 높다.
이런 가운데 경도인지장애 치료에 주로 쓰이는 약물의 급여 축소 가능성으로 은행잎 성분 의약품이 주목받는다.
그동안 경도인지장애 단계에서 뇌기능개선제 '콜린알포세레이트(콜린제제)'가 주로 쓰였다. 현재 60여 개 콜린제제 제품이 출시돼 있다. 지난해 처방액은 5000억원이 넘는다.
그러나 보건당국이 콜린제제의 효능과 관련해 재평가를 진행한 후 2020년 고시를 통해 급여를 대폭 축소했고, 관련 소송이 진행 중이다. 한 업계 관계자는 "현재 1개 그룹에 대한 소송에서 제약사들이 패소했다. 또 다른 그룹의 소송은 하반기 중 선고가 이뤄질 전망"이라고 말했다.
의료계는 기존 처방되던 콜린제제를 대체할 약물로 '은행잎 추출물'을 주목하고 있다. 은행잎 추출물은 혈액순환 개선효과와 항산화 작용을 통한 세포보호 효과 등 두 가지 측면에서 작용한다. 피를 굳게 하는 혈소판의 응집을 막아 혈액 점도를 낮추면서 동시에 혈관을 확장시켜 혈액순환을 원활하게 하는 기전이다.
항산화 작용은 뇌 세포 및 신경세포를 보호하고 뇌의 중요한 신경전달물질인 아세틸콜린의 흐름을 돕는다. 이 같은 작용으로 뇌 혈관에 흐르는 혈액량을 늘려 뇌세포에 충분한 산소와 포도당을 제공한다.
은행잎 추출물 관련 국내외 연구도 콜린제제 대체 가능성을 높이고 있다. 아시아 신경인지질환 전문가그룹(ASCEND)은 2021년 합의문을 통해 은행잎 추출물을 경도인지장애(MCI)의 증상 치료에서 'Class I' 'Level A'로 권장되는 유일한 약제로 권고하고 있다. 'Class I'은 해당 치료가 효과적이며 권장된다는 가장 높은 수준의 권고 등급을 의미한다. 'Level A'는 권고에 대해 가장 높은 수준의 과학적 근거가 뒷받침될 때 부여된다. ASCEND는 경도인지장애 환자를 대상으로 한 무작위대조 임상 4건 이상에서 유의미한 증상 개선을 입증했다고 발표한 바 있다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110207000001_M01.jpg' alt='현미경으로 확대한 베타아밀로이드.   일본 토쿄도 건강장수의료센터'>

국내에선 양영순 순천향대병원 신경과 교수의 연구 결과가 눈길을 끈다. 양 교수가 발표한 치매 관련 연구에 따르면 은행잎 추출물은 치매 원인으로 지목된 베타아밀로이드 올리고머(oligomer)화를 억제하는 효과를 보였다. 베타아밀로이드는 1906년 알로이스 알츠하이머 박사가 사망 환자 뇌 조직을 부검해 뇌 조직 내 비정상적으로 뭉쳐 있는 베타아밀로이드 플라크를 발견하며 세상에 알려졌다. 베타아밀로이드 단백질이 작은 덩어리를 형성했을 때 이를 올리고머라고 한다. 섬유 형태를 띠면 아밀로이드 피브릴(fibril)이라 하고, 시간이 지나 큰 덩어리가 만들어지면 아밀로이드 플라크(amyloid plaque)라고 불린다. 베타아밀로이드 플라크는 뇌신경세포 손상을 가져오고 뇌 위축 등으로 치매와 같은 인지 및 뇌 기능 장애를 유발하는 것으로 알려졌다.
양 교수가 발표한 논문에 따르면 은행잎 추출물과 도네페질 병용 투여 시 MDS-Oaβ(베타아밀로이드 단백질의 올리고머화 경향을 수치화한 바이오마커) 수치가 도네페질 단독 투여 환자군보다 낮은 것으로 확인됐다. 도네페질은 알츠하이머형 치매 치료에 사용되는 약물이다. 양 교수는 "정상 단백질이 응집해 올리고머 형태가 되고, 이는 프로토피브릴(Protofibril) 단계를 거쳐 플라크를 형성해 뇌신경세포를 손상시킨다"며 "MDS-Oaβ 수치 감소가 올리고머화라는 초기 단계부터 질병 원인을 관리할 수 있다는 데에서 치매 초기 치료와 관리의 중요한 방향을 제시할 수 있을 것"고 설명했다.
혁신적 치매 치료 신약으로 알려진 레켐비는 올리고머화를 지난 프로토피브릴 수준의 베타아밀로이드 구조물을 타깃으로 한다. 레켐비 3상 임상인 'Clarity AD'연구 결과 레켐비는 18개월 시점에 위약군 대비 CDR-SB(치매 중증도 평가 지표)를 0.45점 감소시키는 것으로 나타났다. 치매의 임상적 진행을 약 27% 지연시키고, 질병의 진행 경로를 바꾼다.
치매학회는 이 약물을 알츠하이머병에 의한 경도인지장애와 경도 알츠하이머병 치매 환자에게 투여할 것을 권고하고 있다. 다만 2주 간격 정맥주사 투여 방식, 연간 약 3500만원에 달하는 치료 비용 등 현실을 감안하면 초기 예방 단계에서는 사용이 제한적일 것이라는 게 의료계 중론이다.
제약업계 관계자는 "미국과 서유럽 등 상당수 국가에서 콜린알포세레이트를 의약품으로 인정하지 않고 건강기능식품으로 분류하고 있다"며 "콜린제제의 치매 예방에 대한 과학적 근거가 부족하다는 점이 급여 축소 사유로 알려졌다. 환자부담금이 늘면 처방이 줄어들 수 있다. 때문에 은행잎 추출물에 대한 관심이 높은 상황"이라고 말했다. 
[이재형 매경헬스 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[일반적으로 노인성 치매는 급작스럽게 찾아오지 않는다. 뇌기능에 영향을 주는 신경 세포가 서서히 쇠퇴하면서 경미한 인지 장애가 선행된다. 치매 이전 단계에서 나타나는 대표적인 뇌기능 질환이 경도인지장애다. 국내 65세 이상 경도인지장애 발병률은 약 10~20%. 경도인지장애 환자군은 매년 10~15%가 치매로 진행된다. 이는 비교적 건강한 고령층이 매년 1~2%가 치매로 진단받는 것을 감안하면 매우 높다.
이런 가운데 경도인지장애 치료에 주로 쓰이는 약물]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300106</code_id>
<code_nm><![CDATA[건강 365일]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300106</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[건강 365일]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110207000001_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[게티이미지뱅크]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110207000001_M01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[현미경으로 확대한 베타아밀로이드.   일본 토쿄도 건강장수의료센터]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11391852]]></article_url>
</article>
</saltlux>
