<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11404746</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>614179</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-28 09:38:47</service_daytime>
<title><![CDATA[[매경경영지원본부 칼럼] 경영난 속 돌파구, 이제는 정부자금을 전략적으로 활용할 때]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>09</media_code>
<writers><![CDATA[정양범 매경비즈 기자(jung.oungbum@mkinternet.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-28 09:38:47</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-28 09:59:10</mod_dt>
<art_org_class>MK100301</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/news-p.v1.20250828.f893ba45c7d34a10bc6a2a628c4f5008_P1.jpg' alt=''>
<b>회사의 심장은 자금이다. 정책자금은 그 심장에 공급되는 산소와 같다</b>
오늘도 많은 중소기업 대표들이 자금 압박 속에서 하루 하루를 버텨내고 있다. 매출이 늘어도 현금흐름이 불안하면 기업은 위기를 맞을 수밖에 없다. 그런데 정작 정부가 운영하는 정책자금 제도를 적극 활용하고 있는 기업은 많지 않다.
필자가 현장에서 만난 기업들 대부분은 정책자금 제도를 알고는 있지만 “받기 어렵다”, “절차가 복잡하다”는 편견이 여전하다. 하지만 이런 편견으로 기회 자체를 포기한다면 너무 아깝지 않을까란 생각이다.
대한민국 정부는 2025년 총 5조 1,307억 원 규모의 중소기업 정책자금을 편성했다. 그 중 4조 5,280억 원은 융자, 6,027억 원은 이차보전 지원금으로 구성되어 있다. 하지만 이를 단순한 운영자금이나 금융상품으로 보면 안 된다.
정책자금은 시장 실패를 보완하고, 미래 성장 가능성이 높은 기업을 발굴·육성하기 위한 정부의 전략적 투자 도구다. 민간 금융기관에서는 담보 부족이나 신용등급의 한계로 자금 조달이 어려운 기업이라도, 고용 창출, 기술혁신, 수출 확대, 친환경 전환 등 국가경제에 기여할 수 있는 잠재력이 있다면 지원 대상이 된다.
다시 말해, 정책자금은 ‘자금난을 해소하기 위한 응급처방’이 아니다. 기업의 성장 단계별 맞춤형 성장 자금이자, 정부와 기업이 함께 미래를 설계하는 동반자적 자금이다. 따라서 경영자는 이 자금을 단순한 금융 지원으로 인식할 것이 아니라, 기업의 전략적 성장을 뒷받침할 정책적 파트너십으로 접근해야 한다.
이제는 단순히 알아두는 수준을 넘어, 기업마다 자신에게 맞는 자금 유형을 파악하고 명확한 활용 계획을 준비해야 할 때다.
<b>정책자금 지원 방식, 이렇게 구분하라</b>
정부 정책자금은 크게 세 가지 방식으로 지원된다. 기업은 자신에게 맞는 방식을 이해하고 전략적으로 접근해야 한다.
첫 번째는, 직접대출이다. 일반적으로 중소벤처기업진흥공단이 직접 심사하고 지원한다. 즉, 중소벤처기업진흥공단이 신청 기업을 평가한 후 자금을 직접 지원하는 구조다. 기술력과 성장 가능성이 높은 창업기업, 벤처기업, 제조업 기반 기업에 적합하다. 사업계획서와 재무자료를 바탕으로 경영진 면담, 기술 역량, 시장성 등을 종합적으로 평가한다.
두 번째는, 대리대출로 은행을 통한 간접 지원이다. 중소벤처기업진흥공단의 추천을 받은 기업이 14개 지정 시중은행을 통해 대출받는 방식이다. 기업은 기존 거래은행을 활용할 수 있어 접근성이 좋고, 대출 조건도 일반 금융보다 유리하다.
세 번째는, 이차보전으로 금리 부담을 덜어주는 스마트한 방식이다. 이는 기업이 시중은행에서 대출을 받은 후, 이자 일부를 정부가 보전해주는 구조다. 주로 수출기업, 스마트공장 도입기업, 탄소중립 전환 기업 등은 최대 3%까지 이차보전을 받을 수 있다. 이는 실질적인 금리 인하 효과로 작용하며, 자금 운용 부담을 크게 줄여준다.
여기에 기업들의 입장에서 가장 궁금한 질문 3가지를 뽑는다면 다음과 같다.
첫째, 적자 기업도 지원받을 수 있는지 여부인데 적자기업도 당연히 가능하다. 특히 재도약자금, 경영안정자금은 일시적으로 손실을 본 기업들을 위한 회복형 자금이다. 정부는 단순히 재무제표만 보는 것이 아니라, 경영 정상화 가능성과 미래 성장성을 중심으로 평가한다.
둘째는, 담보가 없어도 자금을 받을 수 있는지에 대한 질문인데 이 또한 가능하다. 정책자금은 담보 위주의 전통적 금융과 달리 신용 기반 평가나 사업성 중심의 조건부 융자도 운영된다. 특히 투자조건부 융자, 성장공유형 자금 등은 담보 없이도 지원받을 수 있는 구조이다.
셋째는, 소상공인도 정책자금 지원 대상이 될 수 있는지 여부인데, 제한은 있지만 대부분 가능하다. 소상공인 정책자금의 경우 제조업 소상공인, 청년 소상공인, 혁신형 소상공인은 주요 대상이며, 일부 지원사업은 소상공인에 맞춤 설계되어 있다.
<b>정책자금은 전략이다</b>
정책자금은 아무나 받을 수 있는 돈이 아니다. 받을 준비가 된 기업에게만 열리는 기회다. 성공적인 신청을 위해서는 명확한 사업 목적, 구체적인 자금 운용계획, 성장 전략을 담은 설득력 있는 사업계획서가 필수다.
경영자는 단순한 신청인이 아니라, 정부라는 투자자를 상대로 ‘IR 발표’를 하는 사람이라고 생각해야 한다. 자금을 신청하는 순간부터 기업의 미래를 설득하는 과정이 시작되는 것이다.
준비된 자에게 기회는 열린다
정책자금은 더 이상 선택의 문제가 아니다. 고금리, 저성장, 내수 위축이라는 삼중고 속에서 기업이 생존하고 성장하기 위한 전략적 무기다.
2025년, 정책자금은 정보를 가진 기업, 준비된 기업, 도전하는 기업의 편에 설 것이다. 지금이 바로 그 기회를 준비할 시간이다.
[김승범 매경경영지원본부 칼럼니스트/ 한양사이버대학 IT MBA 겸임교수/컨설팅학 박사/ ㈜무담 컨설팅부문 이사]
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[회사의 심장은 자금이다. 정책자금은 그 심장에 공급되는 산소와 같다 오늘도 많은 중소기업 대표들이 자금 압박 속에서 하루 하루를 버텨내고 있다. 매출이 늘어도 현금흐름이 불안하면 기업은 위기를 맞을 수밖에 없다. 그런데 정작 정부가 운영하는 정책자금 제도를 적극 활용하고 있는 기업은 많지 않다. 필자가 현장에서 만난 기업들 대부분은 정책자금 제도를 알고는 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100301</code_id>
<code_nm><![CDATA[기업 경영]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100301</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[기업 경영]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/news-p.v1.20250828.f893ba45c7d34a10bc6a2a628c4f5008_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11404746]]></article_url>
</article>
</saltlux>
