<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11397475</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>592035</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-19 17:26:45</service_daytime>
<title><![CDATA[[기고] 3500억달러 투자펀드, 퍼주기 아닌 기회로]]></title>
<sub_title><![CDATA[반도체·조선 대미 투자로<br>공급망 주도하면 韓 유리<br>투자펀드의 책임 운영은<br>정부 아닌 기업에 맡겨야]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250820</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>30</pub_page>
<reg_dt>2025-08-19 17:26:45</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/20/20250820_01110130000006_M00.jpg' alt=''>

도널드 트럼프의 고압적 관세협상, 1년 나라 살림에 가까운 돈을 미국에 투자하고 수익은 돌려받지 못한다니 난감하다. 협상 결과는 미국이 관세 요구를 낮추고 우리는 합의된 분야에 투자해서 맞추는 개념이다. 사업별 투자펀드를 설정하고 캐피털콜 방식을 더한 것은 사업 실행에 앞서 투자 약속을 묶어두기 위함이다. 국내외 금융시장에서 자본금과 대여금을 조달하고 보증을 더하면 '우리 돈만 퍼 가는' 개념은 아니다. 이는 과거 개발도상국가들이 외환 통제까지 적용한 방식과 흡사하다. 낯설지 않고 대응 전략도 있다는 얘기다.
합의된 분야는 어차피 미국과의 협력이 핵심 전략이다. 반도체 공장을 미국에 만든다면 현지 빅테크 기업들과 긴밀하게 협력하고 데이터와 원천기술을 확보해 산업패권의 중심에 진입해야 한다. 우리 기업의 현지 법인이 미국으로부터 투자를 끌어내면 우리 편이 될 '우군'을 얻는 셈이다. 미국과 유럽의 원전 건설 및 철거는 우리 힘만으론 한계가 있다. 패권국의 동업자로서 세계 시장에서 몫을 키우고 부품·기자재 사업의 실익을 확보해야 한다. 투자 협력을 지렛대로 입지를 높일 수 있다.
'배를 못 만드는 해양패권' 미국에 조선업은 절실하다. 선박 건조, 보수·정비 등 K조선 1500억달러 투자펀드는 미래에 어디든 써야 할 돈도 포함된다. 힘든 작업환경 속에서 숙련 기술자에게 의존하는 대규모 플랜트는 '잘사는 나라'에선 어려워진다. 차라리 군수 등 대규모 수요처인 미국과 협력해 사업 기회로 삼고, 경쟁력을 잃는 부분에서 베트남 등 제3국을 파트너로 삼는 전략이 가능하다. 미국의 핵심 군사기술을 얻어내고 방위산업 분야에서 기회를 만들자.
해외 투자는 현지 사업의 이익 배당보다 기술 협력, 시장 개척, 기자재·부품 공급, 금융 여력 확대로 얻는 전략적 이득이 중요하다. 미국의 조선업은 생태계 자체가 무너져 있고, 반도체 역시 국내와 같이 기민한 협력을 기대하긴 어렵다. 우리 기술 인력이 협력업체들과 함께 가서 공급망의 주도권을 확보하면 국내 산업 기반도 지킬 수 있다. 배터리와 바이오 역시 원재료와 특허, 인증은 물론 유통, 금융, 사후 관리 등 사업 생태계 곳곳에 현지 기반을 구축하면 사업의 틀이 달라진다. 과실 송금이 제약되고 재투자를 압박받을 때 실익을 얻는 방법이다.
대미 투자협상, 직접 사업하는 사람들이 답을 만들고 정부는 도와야 한다. 기술과 시장을 알아야 기술이전료나 기자재 관세, 현지 금융 같은 구체적 조건과 투자 일정을 유리하게 이끌어 기회로 삼는다. 귀동냥한 실력으론 투자 아닌 퍼주기가 된다.
투자펀드의 기획과 운영, 특히 책임운영자(GP)의 역할은 투자 기업들이 맡아야 한다. 정부 주도의 '국부펀드' 방식으로 갈 경우, 편 갈라 우겨대는 정치가 지배하고 어렵게 만든 기회의 틈도 사라진다. 해외 개발 사업에 나랏돈을 퍼다 나눠 쓴 일본의 예를 보라.
이번 협상은 새 정부는 물론 미래를 책임질 경영자들이 능력과 헌신을 인정받을 수 있는 기회다. 누군가는 적어도 단기적으로는 손해를 보는 협상, 고난의 스토리는 리더의 자산이니 힘내시라.
[박찬희 중앙대 경영학부 교수]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[도널드 트럼프의 고압적 관세협상, 1년 나라 살림에 가까운 돈을 미국에 투자하고 수익은 돌려받지 못한다니 난감하다. 협상 결과는 미국이 관세 요구를 낮추고 우리는 합의된 분야에 투자해서 맞추는 개념이다. 사업별 투자펀드를 설정하고 캐피털콜 방식을 더한 것은 사업 실행에 앞서 투자 약속을 묶어두기 위함이다. 국내외 금융시장에서 자본금과 대여금을 조달하고 보증을 더하면 '우리 돈만 퍼 가는' 개념은 아니다. 이는 과거 개발도상국가들이 외환 통제까지 적용한 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/20/20250820_01110130000006_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11397475]]></article_url>
</article>
</saltlux>
