<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11388678</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>566690</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-08 12:00:11</service_daytime>
<title><![CDATA[美 국무부, 北과 대화 의지 재천명…핵보유국 지위 인정하나]]></title>
<sub_title><![CDATA[美국무부 동아태국 부차관보 대행
핵무기 보유 인정해야 대화하겠다는
최근 北김여정 발언에 관심 표명
트럼프 협상 의지도 분명하다고 발언]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[김상준 기자(kim.sangjun@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-08 12:00:11</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100709</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">美국무부 동아태국 부차관보 대행<br>핵무기 보유 인정해야 대화하겠다는<br>최근 北김여정 발언에 관심 표명<br>트럼프 협상 의지도 분명하다고 발언</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/news-p.v1.20250808.9f6ba430f6d848408f9c87810005ba62_P1.jpg' alt=' 세스 베일리 미국 국무부 대북특별부대표가 지난 2024년 8월 27일(현지시간) 외교부와 미 국무부 공공 주최로 미국 뉴욕 힐튼미드타운 호텔에서 열린 ‘북한 가상자산 세탁 차단 한미 공동 민관 심포지엄’에서 모두발언을 하고 있다. [사진=연합뉴스]'>
도널드 트럼프 미국 대통령은 북한과 대화할 분명한 의지가 있다고 미 국무부가 재확인했다. 북한이 핵보유국 지위 인정을 전제로 미국과 대화에 나서겠다고 밝힌 이후에 나온 입장이다. 미북 대화가 재개될 경우 트럼프 대통령이 북한의 완전한 비핵화가 아니라 핵전력 감축을 시도하는 ‘스몰딜’에 나설 수 있다는 우려가 제기된다.
7일(현지시간) 세스 베일리 미국 국무부 동아태국 부차관보 대행 겸 대북특별부대표는 이날 버지니아주 알링턴에서 열린 국방부 전쟁포로·실종자 확인국(DPAA) 연례 브리핑에서 “김여정의 담화를 관심 갖고 주목하고 있다”고 말했다.
앞서 김여정 북한 노동당 부부장은 지난달 29일 담화를 통해 미국이 북한의 ‘불가역적인 핵보유국 지위와 능력’을 변화된 지정학적 환경에 따라 인정해야 한다면서 미국이 이를 수용할 때에만 ‘다른 접촉 출루’를 모색할 수 있다고 밝혔다.
북한 비핵화가 목표일 경우에는 미국과 대화에 임하지 않겠으며, 미국이 북한의 핵무기 보유를 용인할 경우에는 핵 군축 등을 미국과 논의할 수 있다는 입장을 통보했다는 평가다.
베일리 부차관보 대행은 또 한국전쟁 참전용사 유해 송환 상황을 유가족들에게 설명하는 과정에서 미국이 유해 송환 임무를 위해 노력하고 있다고 강조하면서 지난 2018년 6월 미북 싱가포르 공동성명을 언급했다.
그는 “우리는 공동성명에 서술된 원칙들에 여전히 전념하고 있다”며 “트럼프 대통령은 두 번째 임기를 시작한 이래 이런 정책 목표들을 달성하기 위해 북한과 협상에 관여할 의지가 있다는 점을 분명히 밝혀 왔다”고 말했다.
당시 트럼프 대통령과 김정은 북한 국무위원장은 싱가포르에서 새로운 북미관계 수립, 한반도 평화 체제 구축, 한반도의 완전한 비핵화를 위한 노력, 전쟁포로와 실종자 유해 수습 등 4개 항목을 골자로 한 공동성명을 발표했다.
외교가는 트럼프 정부가 미북대화 분위기를 조성하려고 한다고 분석했다. 한 외교 소식통은 “미국 내부적으로도 대북 관련 스탠스가 정해지지 않았기 때문에 일단은 김여정 담화에 대해 긍정도 부정도 아닌 ‘관심이 있다’고 표현하며 대화 여지를 뒀다고 본다”고 말했다.
일각에서는 북한과 대화가 성사된다는 건 북한의 핵무기 보유 인정 요구를 미국이 받아들인다는 의미이기 때문에 트럼프 대통령이 ‘스몰딜’을 타결할 수 있다는 우려가 제기된다. 워싱턴 정가에는 현재 시점에서 북한의 완전한 비핵화는 현실적인 목표가 아니라는 공감대가 형성돼 있다고 한다.
다만 정부는 북한의 완전한 비핵화라는 한미동맹의 목표가 여전히 굳건하다는 입장이다. 지난달 한미외교장관회담을 통해 양국은 북한의 완전한 비핵화 목표에 대한 공감대를 확인했다. 정부 관계자들은 미국이 북한을 협상 테이블로 나오게 하기 위해 처음에는 비핵화를 언급하지 않을 수 있지만, 실제 협상에서는 비핵화를 유도할 수 있다고 기대한다.
미북대화 추진 움직임은 러우전쟁이 마무리 수순에 접어들면 시작될 가능성이 있다. 미국 일간 뉴욕타임스(NYT)와 우크라이나 키이우포스트 등에 따르면 미국은 다음주 중 트럼프 대통령과 블라디미르 푸틴 러시아 대통령, 볼로디미르 젤렌스키 우크라이나 대통령이 참석하는 3자 회담을 추진하고 있다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[美국무부 동아태국 부차관보 대행 핵무기 보유 인정해야 대화하겠다는 최근 北김여정 발언에 관심 표명 트럼프 협상 의지도 분명하다고 발언도널드 트럼프 미국 대통령은 북한과 대화할 분명한 의지가 있다고 미 국무부가 재확인했다. 북한이 핵보유국 지위 인정을 전제로 미국과 대화에 나서겠다고 밝힌 이후에 나온 입장이다. 미북 대화가 재개될 경우 트럼프 대통령이 북한의]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100709</code_id>
<code_nm><![CDATA[외교]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00302</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[정치]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100709</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[외교]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/news-p.v1.20250808.9f6ba430f6d848408f9c87810005ba62_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 세스 베일리 미국 국무부 대북특별부대표가 지난 2024년 8월 27일(현지시간) 외교부와 미 국무부 공공 주최로 미국 뉴욕 힐튼미드타운 호텔에서 열린 ‘북한 가상자산 세탁 차단 한미 공동 민관 심포지엄’에서 모두발언을 하고 있다. [사진=연합뉴스]]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11388678]]></article_url>
</article>
</saltlux>
