<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11385063</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>556422</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-04 17:59:56</service_daytime>
<title><![CDATA["李는 반미·반기업…야당이 자유의 종 쳐야"]]></title>
<sub_title><![CDATA[국힘 당권주자 인터뷰<br>김문수 전 고용부 장관<br>'총통 독재' 李대통령 행보<br>홍위병 대장이나 할일<br>폭정 맞서 광야에서 외칠 것<br>환부 도려내고 보는건 돌팔이<br>野통합해 지방선거 이기겠다]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[김명환 기자(teroo@mk.co.kr), 박자경 기자(park.jakyung@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250805</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>8</pub_page>
<reg_dt>2025-08-04 17:59:56</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-04 20:13:24</mod_dt>
<art_org_class>MK100707</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/05/20250805_01160108000001_L00.jpg' alt='국민의힘 당 대표 선거에 출마한 김문수 전 고용노동부 장관이 4일 매일경제와 인터뷰하고 있다.  이충우 기자'>

대선주자였던 김문수 전 고용노동부 장관이 당권주자로 돌아왔다. 6·3 대선에서 국민의힘 후보로 나섰으나 41.15%를 얻는 데 그치며 이재명 대통령에게 패한 지 두 달여 만이다. 위기에 빠진 당을 수습하고 내년 지방선거를 승리로 이끌겠다는 결기를 보일 때는 비장미마저 풍겼다. 김 전 장관은 4일 서울 영등포구에서 진행한 매일경제와 단독 인터뷰에서 "정치는 이겨야 한다. 승부에서 지면 비참해진다"며 지방선거 패배를 막기 위해 당권에 도전한다고 밝혔다.
그는 먼저 당을 단일대오로 바꾼 뒤 '야성(野性)'을 회복해 국민의힘을 단단하게 만들겠다고 강조했다. 김 전 장관은 "야당은 듣는 사람이 없어도 광야에 외쳐야 한다"며 "이재명 대통령과 더불어민주당의 전횡에 맞서는 '강한 야당'이 되겠다. 내가 자유의 종을 치겠다"고 말했다. 이 대통령에 대해선 "그의 행보는 '총통 독재'로 이어질 것"이라며 "모든 현안에 자신이 나서서 진두지휘하는 것은 대통령보다는 홍위병 대장이 할 행동"이라고 비판했다. 고질병인 계파 갈등을 해소하는 방안으로는 '대탕평'을 내걸었다. 다음은 일문일답 주요 내용.

―당내에 인적 청산 주장이 있는데.
▷무조건 (환부를) 도려내고 보는 건 돌팔이 외과의사의 행동이다. 국민의힘은 민주당, 이 대통령이라는 상대와 맞서야 한다. 한남동 관저 앞 집회에 참석했다는 의원들을 도려내면 우리에게 무엇이 남나? 의원 107명 중 45명을 제외하면 62명이 남는다. 개헌 저지선(100석)이 무너지면 이 대통령의 장기 집권을 위한 개헌도 가능하게 된다. 전쟁 중에 우리 장수를 참하는 읍참마속은 안될 일이다.
―대선 때 후보 교체 파동으로 갈등이 더 심해졌다.
▷후보 교체 논란을 다시 끄집어내는 것은 의미가 없다. 지금 중요한 건 민주당의 잘못된 정책에 대응하는 것이다. 내부 총질로 시간을 허비해선 안 된다. 저는 통합과 대화합을 추진하겠다. 당면한 지방선거가 10개월 앞으로 다가왔는데 과거의 일로 계속 싸우는 것은 당에 전혀 도움이 되지 않는다. 현재 국민의힘은 계파 갈등이 너무 심하다. 외부의 위협을 보지 않고 내부 총질만 하는 것은 임진왜란 때 왜군과 싸우지 않고 내부에서 당파 싸움만 하는 꼴과 같다.
―이재명 정부의 폭정을 막겠다고 했는데.
▷민주당은 검찰 폐지, 사법부 장악, 방송법 개정 등으로 사회 전반의 모든 것을 장악하려고 한다. 최근 징벌적 손해배상제 도입을 대통령이 직접 언급했다. 이렇게 개별 사안까지 진두지휘하는 것은 대통령이 아니라 홍위병 대장 같은 행동이다. 기본적으로 반미·반기업인 사람이다. 지금까지 이런 대통령은 없었다.
―정청래 민주당 대표와의 협치가 가능한가.
▷정청래 대표는 과거 미국 대사관저 테러 사건의 주범으로 극좌 테러리스트다. 협치는 기본적으로 여당이 먼저 제안해야 가능하다. 야당은 어쩔 수 없이 수동적일 수밖에 없다. 협치의 운전자는 결국 이 대통령이다. 야당은 승객이라 봐야 한다.
―윤석열 전 대통령에 대한 입장은.
▷윤 전 대통령이 현직 중 파면되고 구치소에서 수모를 당하는 상황은 가슴 아픈 일이다. 수용자 인권을 보호하는 것은 교정행정의 매우 중요한 의무다. 그런데 아직 형이 확정되지 않은 사람의 신변이 보도되는 일이 벌어졌다. 정성호 법무부 장관 이상 고위층의 개입 없이는 불가능한 일이라고 본다. 대표가 된다면 이 대통령 독재하의 인권 침해 문제를 다룰 인권보호위원회를 만들겠다. 종교시설 압수수색과 같은 유례없는 인권 침해는 반드시 바로잡아야 한다.
―어떤 야당을 만들 생각인가.
▷야당은 목소리를 내야 한다. 군중 속에서도, 광야에서도 외치는 소리가 있어야 한다. 이 목소리는 깜깜한 새벽을 밝히는 닭 울음소리가 돼야 한다. 국민의힘은 자유의 종을 쳐야 한다. 이런 것을 하지 않으면 야당이 아니다. 수권 정당의 면모를 갖추기 위해서는 내년 지방선거에서 반드시 승리해야 한다.
―지방선거 전략은 무엇인가.
▷현재 상황을 정확하게 파악하는 것이 가장 중요하다. 254개 당협에 대한 평가와 전국자치단체 선거 현황을 파악해 대책을 마련하는 것이 혁신의 첫 단계다. 이를 위해 당의 모든 인력을 집중해 지방선거기획단을 꾸릴 것이다. 
[김명환 기자 / 박자경 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[대선주자였던 김문수 전 고용노동부 장관이 당권주자로 돌아왔다. 6·3 대선에서 국민의힘 후보로 나섰으나 41.15%를 얻는 데 그치며 이재명 대통령에게 패한 지 두 달여 만이다. 위기에 빠진 당을 수습하고 내년 지방선거를 승리로 이끌겠다는 결기를 보일 때는 비장미마저 풍겼다. 김 전 장관은 4일 서울 영등포구에서 진행한 매일경제와 단독 인터뷰에서 "정치는 이겨야 한다. 승부에서 지면 비참해진다"며 지방선거 패배를 막기 위해 당권에 도전한다고 밝혔다.
그]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100707</code_id>
<code_nm><![CDATA[정당]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00302</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[정치]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100707</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[정당]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/05/20250805_01160108000001_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[국민의힘 당 대표 선거에 출마한 김문수 전 고용노동부 장관이 4일 매일경제와 인터뷰하고 있다.  이충우 기자]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11385063]]></article_url>
</article>
</saltlux>
