<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11400120</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>602397</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-22 10:16:35</service_daytime>
<title><![CDATA[이력서부터 면접까지 고민해결…“중장년 재취업 열쇠는 AI”[신철호의 실전 인생2막]]]></title>
<sub_title><![CDATA[신철호 상상우리 대표 칼럼 <2>
중장년 재취업의 성공 공식, AI 활용]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-22 10:16:35</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-23 08:59:34</mod_dt>
<art_org_class>MK100803</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">신철호 상상우리 대표 칼럼 <2><br>중장년 재취업의 성공 공식, AI 활용</div></MKSUBTITLE>
<div style="margin: 30px 0;padding: 20px;background: #f3f3f3;font-size: 17px;display:block;">[신철호의 실전 인생2막]은 퇴직을 앞두고 있거나 퇴직 이후 새로운 삶을 준비 중인 중장년층을 위한 생애설계 실전 칼럼입니다. 인생 2막에서 반드시 고려해야 할 일(재취업·창업), 재무(연금·소득관리), 여가(배움·취미), 주거(이동·정주), 관계(가족·사회) 등에 대한 실제적이고 구체적인 실행 가이드를 제공하고자 합니다.
</div>
요즘 인공지능(AI)의 발전 속도는 가히 혁명적이라 할 만하다. 몇 년 전까지만 해도 단순 반복 업무의 일부만 대체할 것이라는 전망이 많았지만, 이제는 사무직, 전문직, 심지어 창의적인 영역까지 AI가 빠르게 활용되고 있다. 이러한 AI의 도입이 우리 삶을 크게 바꿔놓을 것이다라는 것에 이견을 가진 사람은 거의 없을 것이다. 그리고 이러한 변화로 인해 사람들은 앞으로 내 일자리가 사라지는 건 아닐까라는 걱정을 하는 사람들도 많이 있다. 그리고 실제로 여러 보고서에서도 향후 10년 안에 많은 직무가 AI로 대체될 것이라는 전망을 내놓고 있는 것이 사실이다. 이러한 불안은 특히 디지털 활용이 약한 중장년들에게는 더 크게 느껴질 수도 있다.
그러나 우리는 이러한 불안감을 느낄 필요가 없이 AI를 잘 활용할 수 있는 사람이 더 많은 기회를 얻게 되는 시대가 왔다는 것에 반가운 마음을 가져도 된다고 본다. AI에 익숙한 세대가 아니라는 이유로 취업 경쟁에서 밀려난다고 좌절할 것이 아니라, AI를 활용하는 법을 익혀 오히려 더 빠르게 일자리를 얻을 수 있다는 점을 주목해야 하는 것이다. 필자가 대표로 있는 상상우리에서는 오래전부터 교육생들에게 AI를 활용해 취업을 준비하는 방법에 대해 교육을 해왔다. 그 교육을 통해 많은 중장년분들이 취업 준비를 훨씬 더 수월하게 하고 좋은 성과까지 거둔다는 것을 직접 목격하고 있다. 그래서 이번 칼럼에서 AI를 통해 취업을 준비하는 구체적인 방법을 소개하고자 한다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">첫번째, 일자리 발굴을 자동으로 하기 (자동 맞춤 일자리 알림)</div></strong>과거에는 채용 정보를 얻기 위해 각종 채용 플랫폼에 접속해 조건을 설정하고, 공고를 하나하나 읽어야 했다. 그러나 이제는 AI가 이러한 수고를 대신해줄 수 있다. 예를 들어 챗지피티 작업을 활용하여 “매일 아침 9시에 특정 채용사이트에서 10년 이상 경력을 요구하는 직무 공고 10개를 찾고 각 채용공고들을 분석하여 간단히 요약해 줘”라고 요청해두면, 매일 아침마다 알림이나 메일을 통해 수집된 채용공고와 요약된 공고를 받아볼 수 있다. 이제는 매일 채용사이트에서 많은 시간을 허비할 필요 없이 그들의 시간과 에너지를 효율적으로 활용할 수 있게 되었다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">두번째, 회사가 원하는 인재 알기 (채용공고 분석)</div></strong>취업에 성공하기 위해서는 기업이 원하는 인재상을 정확히 파악하고 그 인재상에 맞는 사람이 본인이라는 것을 어필하는 것이 중요하다. 채용공고는 단순히 자격 요건만 나열된 것이 아니라, 그 회사가 어떤 가치와 문화를 중요하게 여기는지, 그리고 어떤 인재를 찾고 있는지가 모두 담겨 있다. 이러한 정보를 정확하게 알고 이력서 등을 통해 어필한다면 재취업 성공률이 더 높아진다는 것은 분명한 일이다. 그러기 위해서는 우선 AI 창에 미리 복사한 채용공고를 붙여 넣고 “이 회사가 원하는 인재는 어떤 사람인가요?”라고 물어보면, 그 기업 혹은 채용공고에서 요구되는 핵심 역량과 성향을 정리해 제시해준다. 이렇게 도출된 인재상은 이력서나 자기소개서를 작성할 때 넣어서 본인이 이 회사에 맞는 인재라는 것을 보여주면 회사에서도 좋은 인상을 가지게 되는 것이다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">세번째, 서류심사에 통과하는 이력서 만들기 (이력서 작성)</div></strong>이력서 작성은 많은 중장년층에게 어려운 과제이다. 실제 교육생분들 중에서는 20~30년만에 처음으로 이력서를 쓰신다는 이야기도 많이 하고 있고, 경력이 많을수록 어떤 내용을 강조하고 어떤 부분을 줄여야 할지 혼란스러워하는 경우도 많이 있다. 이를 해결하기 위한 AI활용 방법은 우선 챗지피티에 채용공고와 기존 이력서를 함께 입력한 뒤 “이 회사가 원하는 직무에 맞게 이력서를 다듬어 달라”고 요청하면, AI가 해당 직무와 관련된 경험을 선별하고 문장을 세련되게 만들어 준다. 물론 그대로 제출하는 것이 아니라, 결과물을 바탕으로 본인의 언어로 다시 다듬는 과정은 꼭 필요하다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">네번째, 감동적인 자기소개서 작성하기 (자기소개서 작성)</div></strong>자기소개서는 더욱 창의적이고 설득력 있는 글쓰기를 요구한다. 이를 위해서는 챗지피티에 단락별 제목과 키워드를 간단히 적은 뒤 “지원자의 강점이 잘 드러나도록 매끄럽게 완성해 달라”고 하면, AI가 한 편의 완성도 높은 글로 정리해준다. 문장이 세련될 뿐 아니라 일관성 있는 흐름을 유지할 수 있어 중장년층에게 특히 유용하다. 그리고 한가지 더 팁을 준다면 챗지피티에 입력을 할때 채용공고를 함께 넣으면 좀 더 채용공고의 목적에 맞게 만들어 주기도 한다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">다섯번째, 합격하는 면접 준비하기 (면접연습법)</div></strong>면접은 단순히 예상 질문을 외우는 것을 넘어, 대화의 맥락을 읽고 즉각적으로 반응하는 훈련이 필요하다. 이를 위한 AI활용법은 우선 채용공고를 입력하고 “당신이 면접관이라면 어떤 질문을 하겠습니까?”라고 물어본 뒤 실제 대화처럼 연습을 이어가면 실전 감각을 기를 수 있다. 또한 답변 후에는 “내 대답이 어떤 점에서 부족했는지 피드백해 달라”고 요청하면, 구체적인 개선점을 얻을 수 있고 이런 활동을 반복한다면 더 준비된 면접자가 될 수 있는 것이다.
이렇듯 AI는 채용 준비의 모든 과정에서 든든한 조력자가 될 수 있다. 하지만 반드시 기억해야 할 것은 AI가 ‘정답’을 주는 것은 아니다라는 것이다. AI툴들은 어디까지나 나의 작업을 도와주는 ‘도구’다. 결과물을 그대로 복사해 제출한다면 오히려 역효과가 날 수 있다. 따라서 AI가 제공한 내용을 반드시 내 경험과 언어로 다시 정리하는 과정이 필요하며 그렇게 된다면 틀림없이 좋은 일자리를 얻을 수 있을 것이다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/news-p.v1.20250822.a448ab87931f41cd960e0e0a1cde293e_P1.jpg' alt=' 신철호 상상우리 대표'>
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[신철호 상상우리 대표 칼럼 <2> 중장년 재취업의 성공 공식, AI 활용요즘 인공지능(AI)의 발전 속도는 가히 혁명적이라 할 만하다. 몇 년 전까지만 해도 단순 반복 업무의 일부만 대체할 것이라는 전망이 많았지만, 이제는 사무직, 전문직, 심지어 창의적인 영역까지 AI가 빠르게 활용되고 있다. 이러한 AI의 도입이 우리 삶을 크게 바꿔놓을 것이다라는 것에]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100803</code_id>
<code_nm><![CDATA[취업/채용]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00504</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사회]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100803</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[취업/채용]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK100808</code_id>
<code_nm><![CDATA[교육]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00504</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사회]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100808</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[교육]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/news-p.v1.20250822.a448ab87931f41cd960e0e0a1cde293e_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 신철호 상상우리 대표]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11400120]]></article_url>
</article>
</saltlux>
