<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11387744</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>564757</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-07 16:05:13</service_daytime>
<title><![CDATA[과열 진정된 서울 아파트…안정 지속은 공급 카드에 달렸다]]></title>
<sub_title><![CDATA[6·27대책 이후 시장 변화]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250808</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>3</pub_page>
<reg_dt>2025-08-07 16:05:13</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300101</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/20250808_01110203000002_L00.jpg' alt='6·27 대책 발표 이후 서울 아파트값 상승세가 둔화 양상을 보이고 있다. 사진은 최근 서울 시내 아파트 단지 모습.  연합뉴스'>

6·27 부동산 대출 규제책 발표 후 부동산 시장은 예상대로 빠른 반응을 보였다. 특히 서울 주요 지역에서 거래량이 급감하며 단기 과열 양상이 진정되는 흐름이다. 한국은행 주택가격전망지수는 지난 6월 120에서 7월 109로 하락하며 5개월 만에 내림세로 전환했고 서울 아파트 매매량은 한 달 새 75% 가까이 감소했다. 매수심리가 위축되며 가격 상승률도 매주 둔화되고 있는 상황이다.
6·27 대책 후 시장 변화와 하락 요인
이번 대책은 단순한 주택담보대출 규제를 넘어 신용대출, 정책금융, 전세대출까지 광범위한 자금 유입 경로를 동시에 통제한 강도 높은 조치였다. 이에 따라 고가 주택 매수 수요가 연쇄적으로 감소했고 실제로 서울 전역에서 6억원 초과 대출을 활용한 거래 비중은 약 32%, 강남·성동·마포 등 상급지에서는 40~55%에 달했던 수요가 급감하며 고가 아파트 중심의 거래절벽과 가격 조정이 동반되고 있다. 전세가율 역시 강남 3구 주요 단지 기준으로 30%대 초반까지 하락하며 역대 최저 수준에 근접하고 있어 실거주 가치 대비 과도하게 오른 매매가에 대한 거품 우려도 제기된다.
동시에 정책 불확실성은 정비사업의 추진력을 약화하고 있다. 이주비·전세·잔금 대출의 동시 제한으로 인해 재건축·재개발 사업은 동력을 잃고 있으며 이는 공급 기대를 낮추는 악순환으로 연결될 수 있다. 여기에 상반기 급등 장세에서 스트레스 DSR(총부채원리금상환비율) 시행 전 먼저 반영된 수요와 고점 피로감까지 더해지며 현재 수요심리가 빠르게 위축되고 있다. 이러한 요인들은 시장 전반에 조정 압력을 높이는 요인으로 작용하고 있다.
입주 물량은 감소, 공급은 만성 부족
다만 이러한 내림세가 장기적으로 이어질 가능성은 제한적이다. 단기 조정 이후 다시금 상승 요인이 대두될 수 있기 때문이다. 실제로 수도권 아파트 착공 물량은 2021년 23만6000가구에서 올해 상반기 3만9000가구 수준으로 감소하며 2026~2027년 입주절벽 가능성이 가시화되고 있다. 여기에 기준금리 인하 전망과 정비사업 지연 등 구조적 공급 제약이 겹치면 다시금 수요·공급 불균형이 심화할 수 있다. 특히 주목해야 할 점은 매물 잠김 현상이다. 다주택자 거래는 더욱 줄어들고 1주택 수요는 여전히 핵심 지역에 집중되고 있다. 토지거래허가구역 확대, 양도세 중과 유예 종료 등의 변수는 시장에 실질 매물보다 심리적 압박을 더하는 요소로 작용하고 있다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/20250808_01110203000002_L02.jpg' alt=''>


정책 효과 극대화 위한 방법
부동산 정책은 크게 수요와 공급 측면 두 가지로 나뉜다. 수요는 가격에 탄력적으로 시장의 즉각적인 반응을 기대할 수 있지만 효과가 오래 지속되기 어려운 한계가 있다. 반면 공급 정책은 택지 조성과 건축, 입주까지 물리적 시간 소요가 불가피하고 비탄력성이 커 발표와 동시에 효과는 크지 않을 수 있으나 오랜 기간이 수반되는 만큼 정책 효과도 장기간 지속된다. 수요 관리로 집값 불안정이라는 단기 전투에서 이길 수 있으나 긴 흐름에서 주택시장 안정과 주거복지 실현을 위한 근본적인 체질 개선은 공급 정책과 실행이 반드시 뒷받침돼야 한다. 정부마다 공급 대책을 큰 슬로건으로 거는 이유이기도 하다.
정책은 하나만으로 효과를 극대화할 수는 없다. 현재까지 유효한 6·27 대책의 효과가 일시적인 현상으로 그치지 않기 위해선 다음 정책이 무엇보다 중요하다. 시장은 여전히 입주 물량 감소, 기준금리 인하 시점 등 상승 가능성이 있어 안정 구간에 접어든 3분기 내에 시장 안정을 유지할 정책 발표가 집값의 핵심 변수로 사료된다.
단기적으론 효과, 불안 요소는 상존
단기적으로는 정책 효과가 있었다. 하지만 이것이 구조적인 안정을 의미하진 않는다. 시장은 정책의 일회성 조치보다는 이후의 연속성과 방향성에 훨씬 더 민감하게 반응한다. 예를 들어 2023년과 2024년에도 몇 차례 규제·완화 조치가 반복됐지만 일관성 없는 흐름은 오히려 시장 참여자들의 혼란을 가중했다. 6·27 대책은 신용과 유동성 통제를 동반한 강도 높은 조치였으나 효과가 이어지기 위해선 정책의 연속성과 예측 가능성이 담보돼야 한다.
중장기 흐름은 공급과 금리의 함수
2026~2027년 입주절벽이 가시화되고 있다는 점은 여러 차례 언급됐지만 이것이 단순한 숫자 문제가 아님을 이해해야 한다. 착공이 줄고 정비사업이 지체되는 근본적인 원인은 제도적 불확실성과 금융 환경의 경직성에 있다. 특히 도심 내 정비사업이 추진되기 위해선 조합 설립, 동의율, 이주비 조달 등 여러 절차가 병렬적으로 이뤄져야 하는데 현재는 단계마다 제약이 가해지고 있다. 금리 또한 변수다. 기준금리가 연내 인하되면 다시 유동성이 시장으로 유입될 수 있다. 증시를 활성화해 부동산 시장의 자금 유입을 줄이려는 정책 방향도 있지만 긴 흐름에서 자산 가격의 상승은 구매력을 높이고 유효 수요가 증가해 자산시장 간 순환매 움직임이 재개될 가능성이 커진다. 여기에 공급 부족까지 겹치면 가격 반등은 생각보다 빠르게 찾아올 수 있다.
일시적vs추세적, 공급이 핵심 변수
최근 취임한 국토교통부 장관은 도심 내 유휴용지 개발, 노후 공공시설 복합화, 정비사업 활성화 등을 강조하고 있다. 3기 신도시의 본청약과 1기 신도시 선도지구 지정 등도 속도를 낸다면 중장기 시장 안정의 신호로 작용할 수 있다. 중요한 것은 정책의 '실효성'이다. 공급 대책은 숫자보다 실행력, 양보다 질이 핵심이다. '몇 년까지 몇만 호 착공'이라는 추상적 목표보다 어떤 방식으로 언제부터 공급이 가능한지를 명확히 제시하는 것이 시장의 신뢰를 회복하는 열쇠다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/20250808_01110203000002_S01.jpg' alt=''>

[정보현 NH투자증권 TAX센터 부동산연구위원]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[6·27 부동산 대출 규제책 발표 후 부동산 시장은 예상대로 빠른 반응을 보였다. 특히 서울 주요 지역에서 거래량이 급감하며 단기 과열 양상이 진정되는 흐름이다. 한국은행 주택가격전망지수는 지난 6월 120에서 7월 109로 하락하며 5개월 만에 내림세로 전환했고 서울 아파트 매매량은 한 달 새 75% 가까이 감소했다. 매수심리가 위축되며 가격 상승률도 매주 둔화되고 있는 상황이다.
6·27 대책 후 시장 변화와 하락 요인
이번 대책은 단순한 주택담보대]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300101</code_id>
<code_nm><![CDATA[Money & Riches]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00301</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[경제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300101</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[Money & Riches]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/20250808_01110203000002_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[6·27 대책 발표 이후 서울 아파트값 상승세가 둔화 양상을 보이고 있다. 사진은 최근 서울 시내 아파트 단지 모습.  연합뉴스]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/20250808_01110203000002_S01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/20250808_01110203000002_L02.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11387744]]></article_url>
</article>
</saltlux>
