<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11386989</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>562088</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-06 17:59:40</service_daytime>
<title><![CDATA["관세충격 낮추자"… 각국 막판까지 미국행]]></title>
<sub_title><![CDATA[美상호관세 7일부터 부과<br>39% 관세 폭탄 맞은 스위스<br>대통령, 사전약속 없이 방미<br>日, 美상무장관과 추가 회동<br>합의 내용 이견 좁히기 목적<br>인하된 車관세 이행도 촉구<br>트럼프 '러 석유 수입' 인도에<br>25% 추가관세 행정명령 서명]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[김덕식 기자(dskim2k@mk.co.kr), 신윤재 기자(shishis111@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250807</pub_date>
<pub_edition>17</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>10</pub_page>
<reg_dt>2025-08-06 17:59:40</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-06 23:30:03</mod_dt>
<art_org_class>MK101012</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01170110000001_M00.jpg' alt=''>

도널드 트럼프 미국 대통령이 전 세계를 상대로 최후통첩한 상호관세 발효일인 7일(현지시간)을 앞두고 각국이 관세 파급력을 줄이기 위한 노력에 들어갔다. 저마다 상호관세율을 조금이라도 낮추려고 트럼프 대통령 환심 사기에 골머리를 앓고 있다.
'혹 때려다 혹'을 붙인 카린 켈러-주터 스위스 대통령은 급히 미국으로 향했다. 5일 블룸버그에 따르면 켈러-주터 대통령은 기 파르믈랭 스위스 경제부 장관과 함께 백악관의 공식 초청 없이 이날 워싱턴DC에 도착했다. 이번 방문을 두고 스위스 정부는 "단시간 내에 미국 당국자들과 회동해 스위스의 관세 상황을 개선하고자 회담하기 위한 것"이라고 밝혔다.
백악관은 7일부터 스위스산 물품에 39％의 상호관세를 부과하겠다고 지난달 31일 발표했다. 미국은 양국 무역관계가 일방적이며 스위스가 무역장벽을 철폐하기 위한 의미 있는 양보를 거부했다고 주장했다. 지난달 초 이미 양국 실무진은 무역합의문 초안을 만들어뒀다. 이 탓에 트럼프 행정부의 고율관세 부과 방침에 스위스는 당혹스럽다는 반응이다.
스위스 정부는 미국이 관세율을 책정한 배경을 파악하지 못하고 있다. 스위스 일간지 타게스안차이거는 켈러-주터 대통령이 지난달 31일 트럼프 대통령과 통화할 때 양국 무역수지에 대해 '가르치듯' 설명하자 트럼프 대통령이 화를 냈다고 전했다. 켈러-주터 대통령의 책임론이 불거진 셈이다.
스위스는 트럼프 대통령을 달래기 위해 농산물 시장 개방과 미국 전투기 구매 등을 검토하고 있다. 또 미국산 액화천연가스(LNG) 구매 확대와 미국 내 투자 증대 등을 담은 '더 매력적인 제안'을 제시할 방침이다. 블룸버그는 스위스에 대한 상호관세 39%가 현실화하면 스위스 국내총생산(GDP)이 1% 줄어들 것으로 추산했다.
미국과 무역합의를 이룬 일본은 '동상이몽' 불식에 나섰다. 5일 급히 미국을 찾은 아카자와 료세이 경제재생상은 미국이 7일 발동하겠다고 공표한 관세 조치에 대해 수정을 요구할 방침이다. 니혼게이자이신문(닛케이)에 따르면 아카자와 경제재생상은 이날 워싱턴DC 인근 공항에서 취재진과 만나 "(미국 상호관세 발표가) 미국 측 각료에게서 들었던 것과 내용이 다르다"며 문제가 있다고 지적했다.
일본은 지난달 미국이 부과하는 상호관세를 기존에 예고됐던 25%에서 15%로 낮추고 자동차 관세도 총 27.5%에서 15%로 인하하기로 합의했다. 당시 일본 정부는 관세율이 15% 미만인 품목은 상호관세 15%가 적용되고 기존에 관세율이 15%를 넘었던 물품은 별도로 추가되지 않는다고 설명했다.
하지만 미국 대통령령과 세관당국 문서에는 이 같은 특별 조치가 일본에 적용되지 않았다. 아카자와 경제재생상은 "(미국 측에) 그 경위에 관해 설명을 듣고 합의한 내용을 실현해달라고 요구할 것"이라고 강조했다.
아카자와 경제재생상은 미국이 자동차 관세를 인하하는 시기에 대해 최대한 조속히 시행해줄 것을 강하게 요구하고 있다고 말했다. 다만 그는 "영국도 합의에서 실현까지 54일이 걸렸는데, 그러한 것도 염두에 두는 것이 좋다"며 시기가 늦어질 수 있음을 시사했다. 아카자와 경제재생상은 트럼프 대통령이 일본의 대미 투자액 5500억달러는 "우리가 내키는 대로 투자할 수 있는 자금"이라고 언급한 데 대해 "일본 기업과 일본 경제에 장점이 없으면 협력할 수 없다"고 말했다. 그러면서도 미국 내에 공급망을 구축할 때 트럼프 대통령 의중이 매우 강하게 반영될 것이라고 덧붙였다. 미·일 합의 내용 등을 점검하기 위해 미국을 방문한 아카자와 경제재생상은 8일까지 머물면서 하워드 러트닉 미국 상무부 장관 등과 회담할 방침이다.
미국에서 20% 상호관세를 통보받은 대만의 궈즈후이 경제부장(장관)은 비공개 간담회에서 미국과의 관세협상을 위해 "4000억달러(약 555조원)를 투자할 의향이 있다"고 밝혔다고 연합보가 5일 보도했다. 궈 부장은 "대만이 미국에서 통보받은 20% 상호관세에 대해 계속 협상할 수 있다"고 말했다. 
한편 트럼프 대통령은 6일 인도의 러시아산 석유 수입을 이유로 모든 인도산 수입품에 25% 추가 관세를 부과하는 내용의 행정명령에 서명했다. 이로써 기존에 부과한 상호관세(25%)에 더해 최대 50%의 누적 관세가 적용될 전망이다. 
[김덕식 기자 / 신윤재 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[도널드 트럼프 미국 대통령이 전 세계를 상대로 최후통첩한 상호관세 발효일인 7일(현지시간)을 앞두고 각국이 관세 파급력을 줄이기 위한 노력에 들어갔다. 저마다 상호관세율을 조금이라도 낮추려고 트럼프 대통령 환심 사기에 골머리를 앓고 있다.
'혹 때려다 혹'을 붙인 카린 켈러-주터 스위스 대통령은 급히 미국으로 향했다. 5일 블룸버그에 따르면 켈러-주터 대통령은 기 파르믈랭 스위스 경제부 장관과 함께 백악관의 공식 초청 없이 이날 워싱턴DC에 도착했다. ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101012</code_id>
<code_nm><![CDATA[유럽]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00303</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[국제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101012</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[유럽]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01170110000001_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11386989]]></article_url>
</article>
</saltlux>
