<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11406178</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>618644</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-29 15:31:48</service_daytime>
<title><![CDATA[[매경경영지원본부] 정관은 형식이 아닌, 기업 세무리스크를 막는 방패]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>09</media_code>
<writers><![CDATA[정양범 매경비즈 기자(jung.oungbum@mkinternet.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-29 15:31:48</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100301</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[기업을 설립할 때 작성하는 정관은 흔히 형식적인 절차로 여겨지기 쉽다. 그러나 정관은 단순한 문서가 아니라, 기업의 세무리스크 관리에 있어 가장 앞에 서는 ‘법적 방패’다. 특히 임원과 관련한 퇴직금, 상여금, 복리후생비 등은 정관의 한 줄 규정 유무에 따라 수천만 원의 세금 차이가 발생할 수 있다. 정관 미비로 인한 주요 세무 쟁점은 다음과 같다.
먼저 퇴직금은 규정이 없다면 절세효과가 낮아질 수 있다. 정관에 퇴직금 산정 기준이 없으면, 퇴직금은 ‘퇴직 전 1년간 총 급여 x 근속연수 x 연봉 1/10’ 이라는 세법상 일률적 산출방식에 의거하여 정관에 규정을 둔 경우 보다 비교적 소액으로 산정된다.
만약 세법상 한도를 초과할 경우 퇴직소득이 아닌 근로소득으로 분류되어 최고 45%의 종합소득세가 부과되므로 분류과세라는 퇴직소득의 장점을 십분 활용하기 어렵다. 그러므로 절세효과를 극대화하기 위해서는 정관에 퇴직금 지급규정을 마련하고 지급 기준이 명확히 작성되어야 한다. 다만 동종 업계 대비 과도한 금액이나 특수관계인에게 편중된 지급은 세무상 부당행위로 간주될 수 있다.
상여금 또한 정관에 관련 내용이 미비하다면 손금상 불인정되는 지뢰밭이 될 수 있다. 정관에 상여금지급규정을 마련하지 않고 임의로 상여금을 지급할 경우, 법인세법상 손금(비용)으로 인정되지 않는다. 따라서 상여금 지급 기준을 정관에 명확히 규정하고, 실제 지급시에도 이사회 또는 주주총회 결의에 따라야 한다.
복리후생비의 경우, 특혜성 지급은 증여세 대상이 된다. 임직원의 복리후생을 목적으로 경조사비, 학자금 등을 지급하는 경우, 정관 규정 유무에 따라 비용처리 여부가 달라진다. 다만 복리후생비가 임원에게만 지급되면 법인의 비용으로 인정받지 못한다. 따라서 정관에 규정된 사항은 사회통념상 타당한 범위 내에서 전 직원에게 균등하게 적용되어야 한다.
스톡옵션이나 중간배당은 정관에 관련 내용이 없으면 무효처리가 되므로 주의해야 한다. 중간배당은 이사회 결의사항으로 반드시 정관에 일정한 날을 정하여 중간배당을 할 수 있음을 규정해야 한다.
만일 정관에 중간배당에 관한 규정이 없는 경우, 상법에 위배되는 임의 배당으로써 무효로 간주되어 주주의 부당이득이 되고 세법상으로는 특수관계자인 주주(소액주주인 경우 제외)에 대한 업무무관 가지급금에 해당한다.
스톡옵션도 마찬가지다. 상법에 의하면 회사는 정관에 스톡옵션 발행 조건을 명시할 것을 절차적 요건으로 정하고 있다. 정관에 없는 스톡옵션 부여 및 행사는 무효이다. 따라서 회사는 임직원의 스톡옵션 행사에 따른 손비를 인정받을 수 없고, 임직원 또한 부당한 이득을 얻은 것으로 간주된다.
위의 결론은 명확하다. 정관은 기업의 세금 리스크를 선제적으로 막아주는 최소한의 보험이다. 지급 기준을 정관에 구체적으로 명시하거나 위임 조항을 통해 주주총회·이사회 결의로 보완할 수 있어야 한다. 무엇보다, 정관은 한 번 작성하고 끝낼 문서가 아니다. 변화하는 세법과 경영 환경에 맞춰 주기적으로 검토·개정해야 진짜 ‘방패’가 된다.
매경경영지원본부 주요준 자문 세무사는 “기업의 규모나 업종을 불문하고, 정관은 반드시 세무적 관점에서 정기적으로 검토·개정돼야 한다.”고 전하며, “특히 비용 처리 가능성과 절세의 최적화를 위한 실질적 수단인 만큼 전문가의 도움이 필수적”이라고 강조했다.
한편 매경경영지원본부에서는 다양한 전문가 네트워크와 협업을 통하여 중소·중견기업 및 법인 CEO를 대상으로 법인의 정관개정 이슈 등을 비롯, 기업경영 시 발생하는 가지급금, 가업승계, 자기주식, 주식소각, 법인전환, 차명주식, 차등배당, 개정세법 이슈 등 다양한 분야에 대해 적절한 솔루션 제시 및 실질적인 도움을 제공하고 있다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[기업을 설립할 때 작성하는 정관은 흔히 형식적인 절차로 여겨지기 쉽다. 그러나 정관은 단순한 문서가 아니라, 기업의 세무리스크 관리에 있어 가장 앞에 서는 ‘법적 방패’다. 특히 임원과 관련한 퇴직금, 상여금, 복리후생비 등은 정관의 한 줄 규정 유무에 따라 수천만 원의 세금 차이가 발생할 수 있다. 정관 미비로 인한 주요 세무 쟁점은 다음과 같다. 먼저 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100301</code_id>
<code_nm><![CDATA[기업 경영]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100301</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[기업 경영]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11406178]]></article_url>
</article>
</saltlux>
