<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11406786</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>620227</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-30 23:10:51</service_daytime>
<title><![CDATA[‘아는형님’ 궤도 “미취학 아동일때 천체 물리학 선택” [종합]]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>10</media_code>
<writers><![CDATA[서예지 스타투데이 인턴기자(syjiii@gmail.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-30 23:10:51</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>ST600203</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/30/news-p.v1.20250830.984bf317e8ba4802b5a9117d8712db1a_P1.jpg' alt=' 사진 I JTBC ‘아는 형님’'>
궤도가 남다른 천재적 면모를 보였다.
30일 오후 방송된 JTBC 예능 프로그램 ‘아는 형님’(이하 ‘아형’)에는 궤도, 이사배, 충주맨이 게스트로 출연했다.
이날 방송에서 충주맨은 “섭외를 너무 늦게 해 주셔서 어떻게 몸 둘 바를 모르겠다”며 “뼈에 사골이 나올 정도로 늦었다”며 멤버들에게 서운함을 내비쳤다. 김영철과 이상민이 왜 고정을 노리냐고 묻자 충주맨은 “허가받으면 겸직이 가능하다”며 “고정 섭외가 온다면 충분히 고려를 할 수 있지 않을까?”라고 말했다.
또 김희철에게 실망한 일이 있었다는 충주맨은 “희철이랑 방송을 같이 했는데 날 너무 좋아하는 거야. 연락처를 달라고 하더니 날 술자리에 부르겠다는 거야. 이런 스타들은 어떤 술자리를 가질까 싶은거야”라며 충주에서 휴가를 내고 바로 서울로 향했다고 했다.
그러면서 “불타는 샴페인 있잖아. 그리고 꼭대기 층 올라가서. 근데 가보니까 무슨 동네 포차 같은 데야. 마을 주민도 있고. 그래서 음식이 맛있나 했더니 무슨 찌개가 나오는 거야. 그리고 오는 친구들도 궤도, 이상엽, 이석훈 등만 오는 거야. 그다음부터는 연락을 안 받았어”라고 손절했다고 밝혔다. 이를 들을 김희철은 “어쩐지 그래서 답장을 안 하더라”라며 민망해했다.
본명을 개명했다는 이사배는 “원래 예지였는데 예지라는 이름이 나보다 약한 느낌인 거야”라면서 “작명소에서 이름을 받아서 개명했는데 사배라는 이름이 사람 이름 같지 않은데 내 이름 같은 거야. 그리고 다른 분과 다시 한번 점집에 갔는데 이름이 브랜드가 될 거래. 그리고 TV는 아닌데 계속 네모난 게 보인다는 거야. 나중에 생각해 보니 그게 유튜브였던 거야”라고 말했다.
이사배는 “타 방송사 특수분장 팀에서 일했다”면서 “청담동 숍에서 메이크업 하다가 손님들께 해드리고 끝나는 게 아쉬운데 유튜브로 알려주면 다수가 볼 수 있겠다고 해서 일을 하고 있다”고 유튜브 시작 계기를 설명했다.
궤도는 “유튜브 이전부터 대학 강의도 하다가 과학자들이 모여서 과학 영상을 한 달을 넘어서 만들었는데 너무 재미없는 거야. 이거 안 되겠다 싶어서 ‘안 될 과학’으로 한 거야. 이제는 팬분들이 ‘세상에 없어선 알 될 과학’으로 불러 주셨지”라고 말했다.
충주맨은 “처음에 채널이 작을 땐 좋게 봐주셨는데 채널이 커지면서 비판도 많고 예전에 비해 못 다룬 콘텐츠도 있어”라고 씁쓸함을 표했다. 그는 “중앙 부처, 사기업 등에서도 연락이 온 적이 있다”면서 “처음엔 유행하는 밈 따라 하는 걸 윗분들이 반대하셨어. 근데 계속 내가 추구하는 대로 했다”고도 밝혔다.
성공 비결을 ‘말발’이라고 적은 궤도는 “오해가 있는 게 과학 자체가 재밌긴 해. 내가 재밌는 게 아니라 과학이 재밌는 건데 접할 기회가 많이 없는 거지. 난 문화를 정말 많이 공부하거든”이라고 했다. 이에 김희철이 “케이팝 데몬 헌터스 아냐”고 묻자 “당연히 알지. 골든을 써먹을 게 없을까 생각했지. 생명체가 살기 딱 좋은 위치에 있는 행성들이 있어. 이걸 골디락스 존이라고 해”라고 했다.
궤도는 어릴 때부터 똑똑했냐는 질문에 “어렸을 땐 내가 똑똑하다고 생각했지. 내가 이렇게 태어난 데는 이유가 있다고 생각해서 제일 어려운 학문 분야를 찾기 시작했어. 찾아보니까 천체 물리학이었어. 그때가 미취학아동”이라고 밝혀 멤버들을 놀라게 했다. 또 가족들이 공부를 다 잘했냐는 질문에는 “누나가 고려대 갔으니까... 뭐 나쁘지 않았다”고 답해 웃음을 자아냈다. 신동은 “나쁘지 않은 건 고려대, 잘하면 연대?”라고 물었다.
또 궤도는 윤하 남편도 과학 좋아하지 않냐는 질문에 “내가 너무 친한 과학 커뮤니케이터(과학쿠키)지. 내가 둘의 전화를 처음 시켜줬지. 내가 윤하님이랑 밥을 먹을 때 전화를 바꿔줬어”라고 말했다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/30/news-p.v1.20250830.42e94b3a97384498b373f57b54d46e58_P1.jpg' alt=' 사진 I JTBC ‘아는 형님’'>
궤도는 서바이벌 게임에 왜 나가게 됐냐는 질문을 받았다. 이에 궤도는 “프로그램 출연할 때 과학 이야기를 한다고 하면 나가. 190개국에 송출된다고 해서 나가게 됐어. 숙소동에서 계속 과학 이야기했어. 인터뷰에서도 과학자 얘기를 먼저 인용해. 그런데 그게 다 날아가니까 그냥 묵묵한 게이머가 됐어”라고 비화를 밝혔다.
이를 듣던 신동도 “그 프로그램에서 지구 평화자 같은 사람으로 나왔어. ‘우리가 모두 살 수 있는 방법을 찾아보자’”라고 설명해 웃음을 자아냈다.
궤도는 “과학자들이 보고 연락이 왔는데 과학자가 세상에 해야 할 역할을 작은 세상에서 보여줬대”라면서도 “다시는 출연 안 할 거야. 서바이벌 프로그램 자체가 내 성격상 너무 취약해. 스트레스도 많이 받고. 대신 협력하는 걸 너무 좋아해”라고 설명했다.
이후 전학생들의 발표 수업이 진행됐다. 이사배는 “호동이가 얼굴이 가로로 넓으니까 머리카락을 위로 올려서 그걸 보완하려고 하는 것 같은데 내가 더 멋있게 만들어줄게”라며 선글라스를 호동에게 씌어줬다. 그러나 제작진이 ‘땡’ 소리를 내 웃음을 자아냈다.
다음은 비주얼 멤버 민경훈. 이사배는 “소다팝 느낌이 나니까 요즘 유행하는 남자 아이돌 블러셔를 해줄게”라며 코 위를 붉게 물들였다. 이를 보던 서장훈이 “오늘 이렇게 들어가면 제수씨한테 귀싸대기 맞는 거 아냐?”라고 놀리자 민경훈은 “아냐. 오늘 맛있는 거 해준다고 했어. 요리 잘하셔”라며 쑥스럽게 답했다. 별 주근깨 판박이까지 붙인 민경훈은 멤버들의 감탄을 자아냈다.
마지막으로 충주맨은 자신의 장점을 살려 아형 500회 홍보 영상 제작에 나섰고 최종 영상 본이 공개됐다.
‘아는형님’은 매주 토요일 오후 8시 50분 JTBC에서 방송된다.
[서예지 스타투데이 객원기자]
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[궤도가 남다른 천재적 면모를 보였다. 30일 오후 방송된 JTBC 예능 프로그램 ‘아는 형님’(이하 ‘아형’)에는 궤도, 이사배, 충주맨이 게스트로 출연했다. 이날 방송에서 충주맨은 “섭외를 너무 늦게 해 주셔서 어떻게 몸 둘 바를 모르겠다”며 “뼈에 사골이 나올 정도로 늦었다”며 멤버들에게 서운함을 내비쳤다. 김영철과 이상민이 왜 고정을 노리냐고 묻자 충]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>ST600203</code_id>
<code_nm><![CDATA[방송/TV]]></code_nm>
<large_code_id>6</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[스타투데이]]></large_code_nm>
<middle_code_id>60003</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[방송·TV]]></middle_code_nm>
<small_code_id>ST600203</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[방송/TV]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/30/news-p.v1.20250830.984bf317e8ba4802b5a9117d8712db1a_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 사진 I JTBC ‘아는 형님’]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/30/news-p.v1.20250830.42e94b3a97384498b373f57b54d46e58_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 사진 I JTBC ‘아는 형님’]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11406786]]></article_url>
</article>
</saltlux>
