<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11402572</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>607077</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-25 19:39:03</service_daytime>
<title><![CDATA["알바생·배달라이더도 본사와 직접교섭"]]></title>
<sub_title><![CDATA[노란봉투법에 유통업계 멘붕<br>벌써부터 하청 택배기사들<br>"원청이 고용주, 직접 교섭"<br>백화점 "하청 업체 파업으로<br>뷰티매장 셧다운악몽 일상화"<br>가맹·배달앱 업계도 노심초사]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[박홍주 기자(hongju@mk.co.kr), 김시균 기자(sigyun38@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250826</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>19</pub_page>
<reg_dt>2025-08-25 19:39:03</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100313</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/20250826_01160119000001_M00.jpg' alt=''>

'노란봉투법'으로 불리는 노동조합 및 노동관계조정법 2·3조 개정안이 통과되자 국내 유통업계가 일제히 '멘붕'에 빠졌다. 자칫 아르바이트생과 배달라이더, 외주 청소·보안요원 등과 본사가 직접적인 마찰을 빚는 일이 봇물을 이루지 않겠느냐는 우려가 전방위로 확산되고 있다. 마찰이 극대화할 경우 서비스가 생명인 이 업계 생태계가 근본적으로 무너질 수 있다는 우려마저 나온다.
25일 매일경제 취재를 종합하면 국내 유통·식품업계 관계자들은 "노란봉투법 통과로 인해 오히려 노사 갈등이 본격화할 우려가 크다"며 "현장의 혼란을 최소화하기 위해 시행령을 구체적으로 마련하고, 충분한 유예기간을 갖고 보완 입법이 필요하다"고 입을 모았다.
국내 유통업은 대기업이나 프랜차이즈 본사 등 원청이 물류·서비스·가맹점 등 하도급 협력사와 연계해 사업을 운영하는 경우가 대부분이다. 노란봉투법 시행으로 인해 원청의 사용자성이 확대 해석될 경우 기업 활동에 큰 타격이 불가피하다는 우려가 나온다. 우선 택배업계는 대규모 파업이 빈발할 가능성에 촉각을 곤두세우고 있다. 안 그래도 국내 택배업계는 과거 물류파업으로 사업에 큰 지장을 받았던 경험이 많은 만큼 이제 파업의 일상화를 걱정하고 있는 처지다.
그동안은 원청과 하도급 분리로 그나마 전국 배송망을 효율적으로 운용해 올 수 있었다. CJ대한통운·롯데글로벌로지스·한진 등 대기업 본사가 지역별 대리점과 계약을 맺는 방식으로 운영돼 왔다. 대리점은 별도로 택배기사와 계약을 맺는데, 택배기사들은 "원청이 사실상의 고용주이니 노동 조건을 직접 교섭해야 한다"고 주장해 왔다.
노란봉투법에 따라 이들의 쟁의행위가 폭넓게 보장될 경우 주기적으로 상당한 기간 동안 택배 업무가 마비될 수 있다는 것이 업계의 우려다. 실제로 CJ대한통운은 전국택배노조와 직접 교섭 의무가 있는지를 두고 재판을 벌이고 있다.
프랜차이즈업계에서도 우려의 목소리가 터져나온다. 프랜차이즈 본사가 개인사업자인 가맹점주의 서비스 품질을 관리할 경우 본사를 가맹점주의 사용자로 봐야 하는지가 불분명하다. 이때 가맹점주가 고용한 아르바이트생까지 고려하면 상황은 더 복잡해진다. 본사·가맹점주·아르바이트까지 세 단계로 이어진 원청·하청 또는 고용 구도에서 본사가 어디까지 책임을 져야 하고, 노동자는 어디까지 교섭을 요구할 수 있는지 정리되지 않았기 때문이다. 
이와 관련해 업계에선 프랜차이즈 본사·가맹점주·아르바이트 사이에 '3자 간 노사 관계'가 새로운 쟁점으로 떠오를 가능성이 크다고 본다.
그동안 가맹점 아르바이트는 점주하고만 근로자 계약을 맺었기 때문에 본사와 직접 관계는 없었다. 그러나 노란봉투법 통과로 프랜차이즈 본사가 임금 가이드라인, 영업 시간, 근무 매뉴얼 제공 등에 관여할 경우 아르바이트생으로 구성된, 이른바 알바 노조 차원에서 본사와 단체교섭이 가능해졌다.
실제로 과거 국내 한 프랜차이즈 가맹점 알바 연합이 가맹점주들이 아닌 본사를 상대로 교섭을 요구하는 사례가 있었던 만큼 본사와 알바생들이 직접 교섭하는 일이 현실화할 가능성이 높아졌다는 분석이다.
업계 관계자는 "향후 소비자가격, 공급가, 마케팅 분담 등 본부 정책에 대한 협의가 진행되는 과정에서 자칫 극단적인 단체교섭이나 집단행동으로 이어질 경우 본사와 가맹점 모두에 부담이 되고 소비자에게도 영향을 줄 수 있다는 점이 우려된다"며 "제도의 선의가 현장에서 과도한 부담으로 작용하지 않도록 업계 특수성을 반영한 보완이 이뤄져야 한다"고 주장했다.
배달업계도 불안한 시선으로 사태를 지켜보고 있다. 직접 고용하지 않은 라이더들도 파업에 참여할 수 있게 됐기 때문에 파업이 발생할 때 물류, 배송, 상품 진열 등 핵심 업무가 마비될 수 있고, 이 경우 영업에 큰 손실을 초래할 수 있다. 
수수료율과 배차 조건, 안전장비 제공 등을 사실상 통보받는 입장인 라이더들에게 공식 협의 권한이 생기는 것만으로도 업체들에는 부담이다.
백화점이나 면세점에 입점한 브랜드의 서비스 직원들이 파업하는 경우도 마찬가지다.  
[박홍주 기자 / 김시균 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA['노란봉투법'으로 불리는 노동조합 및 노동관계조정법 2·3조 개정안이 통과되자 국내 유통업계가 일제히 '멘붕'에 빠졌다. 자칫 아르바이트생과 배달라이더, 외주 청소·보안요원 등과 본사가 직접적인 마찰을 빚는 일이 봇물을 이루지 않겠느냐는 우려가 전방위로 확산되고 있다. 마찰이 극대화할 경우 서비스가 생명인 이 업계 생태계가 근본적으로 무너질 수 있다는 우려마저 나온다.
25일 매일경제 취재를 종합하면 국내 유통·식품업계 관계자들은 "노란봉투법 통과로 인]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100313</code_id>
<code_nm><![CDATA[유통.물류]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100313</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[유통.물류]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/20250826_01160119000001_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11402572]]></article_url>
</article>
</saltlux>
