<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11399666</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>599331</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-22 07:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[개정 상법상 감사위원 최대주주 합산 3%룰 적용이 가져올 파급효과 [태평양 상법개정 리포트]]]></title>
<sub_title><![CDATA[법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터 
배용만 변호사
감사위원 선임 주총 표 대결 핵심 전장(戰場) 될 것
특수관계 없는 백기사 등 방어수단 강구
3% 의결권 적용 놓고 지배주주 가족 간 분쟁 가능성]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-21 17:40:10</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100805</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터 <br>배용만 변호사<br>감사위원 선임 주총 표 대결 핵심 전장(戰場) 될 것<br>특수관계 없는 백기사 등 방어수단 강구<br>3% 의결권 적용 놓고 지배주주 가족 간 분쟁 가능성</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/news-p.v1.20250821.9899f7c99584421999dd63117b26b077_P1.jpg' alt=' 법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터 배용만 변호사'>
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">매일경제 릴레이 기고 5회</div></strong>2025년 개정 상법은 감사위원 선임·해임에 있어서 사외이사 여부를 불문하고 최대주주에게 이른바 ‘합산 3% 룰’을 전면적으로 적용하도록 하였다. 이는 공표 후 1년 후(2026년7월23일)부터 시행된다.
자산총액 2조원 이상 상장회사는 감사위원회를 의무적으로 두어야 하고, 자산총액 1000억원 이상 2조원 미만인 상장회사는 선택적으로 상근감사 대신 감사위원회를 둘 수 있다. 종래에는, 감사위원이 사외이사인지 여부에 따라 의결권 제한의 정도를 달리 정하였다. 즉, 첫째로 사외이사인 감사위원의 경우에는 모든 주주에 대하여 개별 3% 룰이 적용되고, 둘째로 사외이사가 아닌 감사위원의 경우에는 최대주주에 대하여는 합산 3% 룰이, 기타 주주에 대하여는 개별 3% 룰이 적용됐다. 반면 개정 상법은 감사위원회 의무 설치(즉, 자산총액 2조원 이상) 상장회사의 경우, 사외이사 여부를 불문하고 최대주주의 경우 합산 3% 룰이 적용되도록 한 것이다.
개정 상법 전에는, 대다수의 감사위원회 의무 설치 상장회사들은 합산 3% 룰이 적용되지 않도록 하기 위해 감사위원회를 전원 사외이사로 구성해 실질적으로 합산 3% 룰이 유명무실하게 되었고, 사실상 최대주주 측이 계속해서 감사위원을 선임할 수 있어 감사위원회의 독립성과 실질적인 감시 기능을 확보하기 어렵다는 지적이 지속적으로 제기돼 왔다. 개정 상법은 이를 반영해, 최대주주에게 합산 3% 룰이 적용되지 않는 방법으로 감사위원을 선임하는 것을 불가능하게 한 것이다. 그에 따라 감사위원 선임에 있어 일반주주의 영향력이 실질적으로 강화될 것으로 보인다. 2025년 1분기 보고서를 기준으로 5대 그룹 지주사에 대해 합산 3% 룰을 적용하는 경우, 최대주주 및 특수관계인은 평균 16% 포인트 상당의 의결권을 행사하지 못하게 된다는 분석이 제기되었을 만큼, 합산 3% 룰의 도입은 주주와 회사 모두에게 주된 관심사일 수밖에 없다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">파급효과 전망 I – 백기사 등 방어전략 모색</div></strong>개정 상법 이전에는 합산 3% 룰을 회피 하기 위해 감사위원을 사외이사로만 구성하는 사례가 많았으나 앞으로는 그래야 할 필요성이 줄어들게 될 것이다. 한편, 종래에는 최대주주가 특수관계인에게 주식을 양도하고 합산 3% 룰이 적용되지 않는 사외이사인 감사위원을 선임하는 방안을 통해 합산 3% 룰을 우회할 수 있었으나, 이와 같이 최대주주가 특수관계인에게 지분을 분산하는 방식은 더 이상 유효한 방어 수단이 되지 못할 것으로 보인다.
향후 감사위원 선임이 주주총회 내 치열한 표 대결의 핵심 전장(戰場)이 될 가능성이 클 것으로 전망되는데, 이에 대한 대응을 위해 최대주주는 특수관계 없는 백기사 등을 통한 우호지분 확보, 전략적 제휴를 표방하는 등으로의 지분 맞교환, 보다 적극적인 의결권대리행사권유 등 다양한 방어 수단을 활용하게 될 것으로 예상된다. 아울러 합산 3% 룰을 준수하면서도 일반주주 측 감사위원 후보자의 선임을 저지하기 위해, 이사 또는 감사위원의 자격 요건을 강화하는 내용의 정관 규정을 신설하는 등 간접적인 방어 전략을 구사할 것으로 예상된다.
다만 최대주주 입장에서 앞서 살펴본 방식으로 대응하는 데에는 일정한 한계가 존재할 수밖에 없을 것이다. 따라서 연기금, 국내외 기관투자자와 소액주주 등 일반주주의 표심을 얻기 위해 감사위원 후보자와 관련한 사전 커뮤니케이션과 의결권대리행사 권유 등 활동에 많은 노력을 기울일 것으로 예상된다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">파급효과 전망 II - 가족 간 경영권 분쟁 등 혼란</div></strong>최근 지배주주 그룹 내 가족 간 경영권 분쟁이 발생한 사례가 다수 나타나고 있다. 이러한 최대주주의 특수관계인간 분쟁이 있는 회사에서 감사위원 선임 시 합산 3% 룰을 적용함에 있어서, 분쟁 당사자인 양측에 각각 최대 3% 의결권이 인정될 수 있을지가 문제될 수 있다. 가족간 분쟁에 있어 특수관계인을 해소할 수 있는 절차가 없다 보니 발생할 수 있는 쟁점이다. 명문의 근거가 없으므로 최대주주 측 내부에 분쟁이 있더라도 최대주주 측은 합산하여 3% 의결권을 행사하여야 한다면 분쟁의 일방이 장악한 이사회가 분쟁의 다른 당사자 측의 의결권 불통일 행사를 불허하거나(상법 제368조의2 제2항), 3% 의결권을 자의적으로 배분하는 경우 등 3% 의결권의 적용을 둘러싼 분쟁이 많아질 수 있다.
의무적 분리선출 대상 감사위원이 1인인 현재까지는 관련 논의가 적었지만, 의무적 분리선출 대상 감사위원을 2인으로 확대하고 집중투표를 정관으로 배제할 수 없도록 의무화하는 상법 개정 추진이 맞물리면서 분리선출 대상 감사위원이 2인 이상일 경우에도 집중투표 대상이 되는지 논란이 커질 것으로 보인다. 집중투표 적용 대상이라는 견해는 분리선출 대상 감사위원도 이사인 이상 명시적 법률상 근거 없이 집중투표 청구 대상에서 배제될 수 없고 (합산) 3% 룰이 동일하게 적용되는 분리선출 대상 감사위원끼리 집중투표 실시도 가능하다는 점 등을 논거로 내세울 것으로 보인다. 반면 집중투표 적용 대상이 아니라는 견해는 분리선출 대상 감사위원 선임에 (합산) 3% 룰이 적용되는 것은 이사보다는 감사위원을 선임하는 의미가 강하고 명시적 법률상 근거 없이 (합산) 3% 룰과 집중투표를 중첩적으로 적용하는 것은 주주평등원칙을 지나치게 침해하게 된다는 점 등을 논거로 생각할 것이다. 향후 입법 과정에서 이에 대한 규율이 없는 채로 상법 개정이 이루어질 경우 혼란은 불가피해 보인다. 회사 측에서는 집중투표의 가능성을 줄일 수 있는 대안으로 거론되는 시차임기제를 활용하여 분리선출 대상 감사위원의 선임 시점을 분리시킴으로써 집중투표 가능성을 사전에 차단하고자 할 가능성도 있다.
최대주주 입장에서 합산 3% 룰을 회피하기 위해 우호적인 제3자에 대한 주식대차 등 다양한 기법을 활용한 지분쪼개기를 통해 이를 회피하고자 하는 시도를 할 가능성이 존재한다. 주식대차거래와 같은 의결권과 경제적 이해관계의 분리를 어느 정도까지 허용하여야 할 것인지에 대해서는 일률적인 판단은 어렵고 개별 사안에 따라 다양한 요소를 고려할 수밖에 없겠지만, 최대주주가 합산 3% 룰을 회피할 목적으로 최대주주의 주식 일부를 대여한 것으로 볼 수 있다면 이는 개정 상법의 취지를 잠탈하여 주주들의 의사결정 왜곡을 발생시키게 된다는 점에서 규제의 필요성이 크다고 생각된다. 이에 관한 향후 법원의 판단 추이가 주목되는 이유다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터  배용만 변호사 감사위원 선임 주총 표 대결 핵심 전장(戰場) 될 것 특수관계 없는 백기사 등 방어수단 강구 3% 의결권 적용 놓고 지배주주 가족 간 분쟁 가능성매일경제 릴레이 기고 5회2025년 개정 상법은 감사위원 선임·해임에 있어서 사외이사 여부를 불문하고 최대주주에게 이른바 ‘합산 3% 룰’을 전면적으로 적용하도록]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100805</code_id>
<code_nm><![CDATA[법원·검찰·경찰]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00504</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사회]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100805</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[법원·검찰·경찰]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK100301</code_id>
<code_nm><![CDATA[기업 경영]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100301</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[기업 경영]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/news-p.v1.20250821.9899f7c99584421999dd63117b26b077_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터 배용만 변호사]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11399666]]></article_url>
</article>
</saltlux>
