<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11390328</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>570829</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-11 10:25:59</service_daytime>
<title><![CDATA[[매경경영지원본부 칼럼] 핵심인재 제도 공개해도 좋은가?]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>09</media_code>
<writers><![CDATA[정양범 매경비즈 기자(jung.oungbum@mkinternet.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-11 10:25:59</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100301</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/news-p.v1.20250811.99e3ea3a773f4767ad5783ddd3f7b096_P1.jpg' alt=''>
<b>인재 유형별 별도 관리를 해야 한다.</b>
멘토링 세미나 주제가 인력 유형별 관리였다. 회사가 인력을 크게 3유형으로 구분한다.
HP(High Performer, 핵심인재), AP(Average Performer, 유지인재), LP(Low Performer, 저성과인재)이다. 인력 유형별 관리에서 핵심 주제는 크게 5가지이다.
① 인력 유형에 대한 정의를 어떻게 내리는가?
② 정의에 따른 인력 유형의 구분 기준과 심사 프로세스는 어떻게 가져가는가?
③ 인력 유형별 유지 방안으로 금전적/비금전적 보상을 어떻게 하는가?
④ 인력 유형별 IN/OUT 관리를 어떻게 하는가?
⑤ 제도 운영에 따른 저항이나 불만 요인과 대처를 어떻게 하는가?
모든 임직원은 자라온 환경, 생각, 지식 수준, 경험과 기술, 담당 직무 등의 차이로 다르다.
직무 역량이 뛰어나며 도전적이고 실행력이 뛰어난 직원이 있다. 반면, 게으르고 책임지려 하지 않고, 지식과 기술 수준이 낮아 업무 분담시키기 망설여지는 직원도 있다. 직원이라고 업무의 난이도, 중요도를 구분하지 않고 동등하게 업무 분장하는 리더는 없다. 반대로 직무 역량이 현저하게 떨어지고, 일에 대한 열정도 없는 저성과 인력이 되려는 직원도 없다.
핵심인재에게는 보다 중요하고 도전적인 과제를 부여하거나, 본인 스스로 주도적으로 과제를 만들어 보다 높은 성과를 창출하도록 해야 한다. 반대로 저성과인재에게는 육성의 기회를 보다 많이 줘서 따라갈 수 있도록 해야 한다. 회사는 지속 성장하기 위해 이익을 창출해야만 한다. 핵심인재들은 일반 직원이 따라갈 수 없는 생각, 기획, 실행 역량으로 고성과를 창출한다. 경영층이라면 핵심인재를 놓치지 않기 위해 수많은 노력을 한다. 중소기업의 경우, 핵심인재가 기업의 가장 중요한 자산인 경우가 많다. 핵심인재 한 명이 퇴직하게 되면 회사의 성쇠가 갈리게 된다. 소중한 인재에 대한 관심과 처우가 다른 것을 인정해야만 한다.
저성과인재는 저 역량, 저 업적 나아가 조직과 구성원에게 피해를 준다. 한 명의 저성과인재 때문에 조직의 분위기는 와해되고 팀워크는 엉망이 된다. 이들이 잘못한 일의 뒤처리는 타 직원이 해야만 한다. 핵심 우수인재들이 저 성과인재로 인해 회사를 떠난다. 힘들어하던 일반 직원들이 어느 순간 저성과인재와 같은 행동을 한다. 전염되는 것이다. 경영층은 이들이 회사를 떠나 주길 기원하지만, 이들은 나갈 기미가 없다. 그렇다고 퇴직시킬 뾰족한 방안이 없다. 회사내 저성과인재가 누구인지 다들 알지만, 대놓고 말할 수 없다. 직장 내 괴롭힘 금지법에 저촉될 가능성이 크다. 그렇다고 성과도 하나 없는 이들에게 일반 직원들이 받는 보상과 복리후생을 준다는 것에 대해 피해를 당한 조직과 구성원은 어떤 생각을 하겠는가?
<b>인재 유형별 관리 제도 공개해야 하는가?</b>
지방 공단의150명 내외의 중소기업은 임직원이 대부분 지역 사람이다. 한번 입사하면 특별한 상황이 아니면 퇴직하지 않는다. 생산직의 경우, 대부분 지역과 학교 선후배이다. 호칭도 형 아우가 압도적으로 많다. 생산팀 입사 동기인 A와 B주임은 비밀이 없다. 어느 달에는 A주임보다 B주임의 월급이 3000원 더 많았다.
A주임은 인사팀에 전화하여 왜 입사동기이고, 같은 라인에서 똑 같이 일했는데 어떻게 B주임의 급여가 자신보다 3천원 더 높냐고 불만을 토로했다. B주임의 제안이 회사 제안 심사에서 채택되어 제안 채택상을 반영한 것이었다.
사실 중소기업은 누가 무엇을 했고, 옆집 젓가락 숟가락 숫자가 몇 개인지 알 정도로 가깝게 지낸다. 이러한 상황에서 A는 핵심인재이고, B는 유지인재, C는 저성과인재이기 때문에 보상이나 승진에 차별을 둔다고 발표하면 어떤 상황이 되겠는가?
핵심인재에 대한 정의를 분명히 하고, 회사는 핵심 직무를 정하고, 핵심 직무에서 문제를 해결하고, 가르칠 수 있으며, 새로운 제품과 서비스를 개발할 수 있는 핵심 인력을 선정해 별도 관리하겠다고 선언하면 어떨까? 중소기업의 경우, 핵심직무와 핵심직무 담당자가 누구라는 것을 전 직원이 알게 하는 것이 좋을까? 인사팀에서 핵심직무와 핵심직무 전문가를 선정해 CEO에게 보고하고, CEO가 핵심직무 전문가 가족을 초청하여 식사를 하면서 특별 인센티브를 지급하는 것이 좋을까?
대기업의 경우, 핵심직무에 대한 선정 기준, 중요성, 회사에 파급 효과, 핵심직무 전문가에 대한 별도 관리를 전 임직원에게 공개하는 것이 투명하고 공정하지 않을까? 또한 핵심직무와 핵심직무 전문가를 보호하며 성장하게 하는 방법일 것이다. 공개하고 다른 직무와 담당자에게 도전의 꿈을 심어 줄 수도 있다. 이미 선택과 집중, 차별적 처우의 문화에 익숙하고, 성숙도가 높은 만큼 도전 기회를 부여하는 것이다. 명예의 전당과 같은 상징적 제도를 통해 영웅으로 대접하는 것이다. 오히려 기존의 틀과 제도에 핵심 직무 전문가를 가두려 하면, 이들은 자신을 더 인정하고 처우하는 곳을 향해 떠날 것이다.
[홍석환 매경경영지원본부 칼럼니스트/ 현) 홍석환의 HR 전략 컨설팅 대표/전) 인사혁신처 자문위원]
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[인재 유형별 별도 관리를 해야 한다. 멘토링 세미나 주제가 인력 유형별 관리였다. 회사가 인력을 크게 3유형으로 구분한다. HP(High Performer, 핵심인재), AP(Average Performer, 유지인재), LP(Low Performer, 저성과인재)이다. 인력 유형별 관리에서 핵심 주제는 크게 5가지이다. ① 인력 유형에 대한 정의를 어떻게]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100301</code_id>
<code_nm><![CDATA[기업 경영]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100301</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[기업 경영]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/news-p.v1.20250811.99e3ea3a773f4767ad5783ddd3f7b096_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11390328]]></article_url>
</article>
</saltlux>
