<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11387997</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>565191</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-07 18:16:01</service_daytime>
<title><![CDATA[“관세 피하려 미국 가려는데, 그것도 만만치 않네”…미국진출 한국기업 3중고]]></title>
<sub_title><![CDATA[한국생산기술硏 현지 간담회
“한국서 인재도 장비도 못와
우리 정부 체계적 지원 절실”

작년 생기원이 미국에 설립한
한미제조기술혁신센터 ‘단비’
AI·자율제조 양국 공동 연구]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[고재원 기자(ko.jaewon@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-07 18:16:01</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-08 13:22:58</mod_dt>
<art_org_class>MK101401</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">한국생산기술硏 현지 간담회<br>“한국서 인재도 장비도 못와<br>우리 정부 체계적 지원 절실”<br><br>작년 생기원이 미국에 설립한<br>한미제조기술혁신센터 ‘단비’<br>AI·자율제조 양국 공동 연구</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/news-p.v1.20250807.fa1f44197e4844d6911775d21984f9b2_P1.jpg' alt=' 지난 5일(현지시간) 미국 앨라배마주 어번대호텔에서 한국생산기술연구원 주최로 열린 ‘미 남동부 진출기업 법인장 간담회’에서 만도, 세원, 세진, 용산 등 13개 기업 법인장들이 정부 무관심 속에 기업 경영이 어려워지고 있다고 토로했다. [생기원]'>
“파독 근로자들이 1960~1970년대 한국에 보낸 외화가 ‘한강의 기적’ 근간이 됐죠. 요즘은 미국에 진출한 한국 제조 기업들이 그 역할을 하고 있습니다. 해외 기업과 목숨을 건 치열한 생존경쟁을 벌이며 국내 뿌리산업은 물론 한국 경제를 지탱하고 있죠. 그런데도 우리는 ‘외국 기업’ 취급을 받으면서 한국 정부 정책 지원의 사각지대에 놓여 있습니다.”
지난 5일(현지시간) 미국 앨라배마주 오번대에서 한국생산기술연구원 주최로 ‘미 남동부 진출기업 법인장 간담회’가 열렸다. 미국 시장을 개척하고 있는 한국 기업들은 벼랑 끝으로 내몰리고 있다며 제도 개선을 호소했다.
이날 간담회에 참여한 만도, 세원, 세진, 용산 등 13개 기업 법인장들은 “기술 내재화, 기술 인력 확보, 공급망 안정성 유지 등에서 삼중고를 겪고 있다”며 “당장 내일 공장 운영이 걱정될 정도인데 우리 정부의 정책적 지원이 절실하다”고 토로했다.
최근 미국 정부의 새 상호관세율은 그로기 상태의 기업들에 강펀치를 날린 것과 같았다. 2004년 미국에 진출한 시트 제작 업체 ‘다스’의 김기정 법인장은 “최근 관세 문제로 ‘미국만 아니면 좋겠다’고 할 정도로 미국에 진출한 한국 기업들이 어려움을 겪고 있다”며 “비자 발급이 점점 제한되면서 인력 확보도 더 힘들어지고 있다”고 했다. 엔진용 주물부품 생산 업체인 삼기오토모티브의 진의환 법인장 역시 “고관세 정책으로 인해 주물 관련 장비조차 들여오기 힘들다”고 말했다.
미국 남동부 지역에는 150여 개의 한국 기업이 있다. 현대차그룹이 2005년 앨라배마 공장을 건설할 때 함께 진출한 기업들을 1세대, 기아가 2009년 조지아주 지역에 생산공장을 건설할 때 진출한 곳들을 2세대로 분류한다. 최근 전기차와 배터리 공장 건축으로 3세대 기업들도 미국으로 진출하고 있다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/news-g.v1.20250807.0f4ca05870ea4d8f91a21e5bd95773e4_P1.jpg' alt=''>
유동우 오번대 대외협력부 부국장은 “미국에 진출한 우리 기업들은 한국에 돈을 벌어다주는 산업 역군들”이라며 “기업들 매출액의 절반 정도가 한국으로 들어간다고 보면 된다”고 말했다.
이는 미국에 진출한 한국 기업들이 국내 뿌리산업 업체들과 협력 관계를 맺고 있어서다. 실제 미국 남동부 지역에 자동차와 관련된 국내 업체들이 많이 진출하며 대미 수출금액도 커졌다. 최근에는 자동차뿐 아니라 반도체, 이차전지, 조선까지 영역이 확대되면서 한화와 롯데케미칼 등 국내 기업들의 미국 진출이 더욱 늘어나는 추세다.
그러나 이들 기업은 최근 기술적 난제에 봉착했다. 인공지능(AI), 자율제조 등이 업계 최고 화두로 떠올랐지만 이를 적용할 기술력이나 인력 모두 부족해서다. 전장품 개발 업체인 세원의 전인석 법인장은 “불량품을 잡아내기 위한 AI 비전 검사를 자체 개발하고 싶지만 중소업체에서는 못 하는 일”이라고 말했다. 플라스틱 인테리어 부품을 생산하는 세진의 이용훈 공장장은 “장비를 자체 개발해도 이를 운영할 인력을 구하기 어려운 것이 실정”이라고 했다.
하지만 한국 정부의 지원을 받기는 매우 어렵다. 해외에 있는 외국 법인이란 시각 때문이다. 미국에 진출한 기업 법인장들은 한 목소리로 “미국에 진출한 국내 기업을 지원하는 연구개발(R&D) 과제의 실질적 숫자는 매우 적다”고 말했다.
중소기업· 중견기업 지원을 기관 역할과 책임(R&R)으로 지닌 정부출연연구기관인 생기원은 이런 점을 파악하고 지난해 8월 ‘한미제조기술혁신센터(KAMTIC)’를 설립했다. 현지 기업들의 첨단기술 수요를 조사하고, 미국 내 한국 기업의 기술 실용화를 지원하는 것이 목적이다.
센터는 오번대에 둥지를 틀었다. 오번대는 미국 연방정부로부터 예산을 받아 지역 산업 발전을 꾀하고 있다. 센터에서 생기원과 오번대는 AI와 자율제조 분야에서 양 기관이 협력할 수 있는 공동 연구 아이템을 발굴·기획해 왔다.
그 첫 결실로 현대차·기아에 차체 금속 프레임을 납품하는 아진산업과 AI 기술을 활용한 자동차부품 생산설비 고장 예측기술을 지난 5월부터 개발 중이다. 진동을 진단해 사전에 고장 시점을 예측하는 기술이다. 아진산업의 미국 법인인 아진USA는 공장에서 약 1100대의 로봇을 운영하고 있다. 이춘우 아진USA 법인장은 “용접이 삐뚤어지는 고장 난 로봇만 잡아내도 약 70~80% 불량품을 줄일 수 있다”며 “생산성을 높이는 데 크게 기여할 것”이라고 말했다.
생기원은 KAMTIC을 단순한 기술이전 센터가 아닌 다양한 기업·기관이 연계된 ‘실증 기반 제조 혁신 플랫폼’으로 고도화할 방침이다. 이상목 생기원 원장은 “미국 남동부 지역에 진출한 우리 기업들이 겪고 있는 다양한 도전과 기회를 공유하고 함께 대응 전략을 모색하겠다”고 밝혔다.
오번=고재원 기자
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[한국생산기술硏 현지 간담회 “한국서 인재도 장비도 못와 우리 정부 체계적 지원 절실”  작년 생기원이 미국에 설립한 한미제조기술혁신센터 ‘단비’ AI·자율제조 양국 공동 연구“파독 근로자들이 1960~1970년대 한국에 보낸 외화가 ‘한강의 기적’ 근간이 됐죠. 요즘은 미국에 진출한 한국 제조 기업들이 그 역할을 하고 있습니다. 해외 기업과 목숨을 건 치열]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101401</code_id>
<code_nm><![CDATA[과학일반]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101401</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[과학일반]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/news-p.v1.20250807.fa1f44197e4844d6911775d21984f9b2_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 지난 5일(현지시간) 미국 앨라배마주 어번대호텔에서 한국생산기술연구원 주최로 열린 ‘미 남동부 진출기업 법인장 간담회’에서 만도, 세원, 세진, 용산 등 13개 기업 법인장들이 정부 무관심 속에 기업 경영이 어려워지고 있다고 토로했다. [생기원]]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/news-g.v1.20250807.0f4ca05870ea4d8f91a21e5bd95773e4_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11387997]]></article_url>
</article>
</saltlux>
