<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11387806</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>564936</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-07 16:59:17</service_daytime>
<title><![CDATA[화염방사기 든 여성 킬러, 여름 극장가 '올킬' 나선다]]></title>
<sub_title><![CDATA[액션 블록버스터 '발레리나'<br>'존 윅' 시리즈 스핀오프작<br>격투 스타일과 세계관 계승<br>주인공의 치열한 복수극<br>킬러의 인간적 고뇌 곳곳에<br>영화 속 극적인 반전도 눈길]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[송경은 기자(kyungeun@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250808</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>28</pub_page>
<reg_dt>2025-08-07 16:59:17</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-11 18:23:43</mod_dt>
<art_org_class>MK101105</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/20250808_01110128000005_L00.jpg' alt='여성 킬러 이브 마카로(아나 데 아르마스)가 아버지를 죽인 자를 처단하기 위해 화염방사기를 들고 적진에 진입하고 있다.  판씨네마'>

킬러들의 이야기를 다룬 액션 블록버스터 '존 윅' 시리즈를 관통하는 하나의 서사는 평범한 삶에 대한 갈망이었다. 전설적인 킬러 존 윅(키아누 리브스)은 첫편부터 사랑하는 여자를 만나 결혼하고 조직을 떠났던 인물로 그려진다. 하지만 그 선택에는 대가가 따르고, 결국 모든 걸 잃게 되지만 그럼에도 그는 언젠가 이 일에서 손을 뗄 날을 위해 계속 살인을 한다.
지난 6일 개봉한 미국 렌 와이즈먼 감독의 영화 '발레리나'는 이런 '존 윅'의 아이러니한 세계관을 이어받은 스핀오프 작품이다. 암살자 조직 '루스카 로마'에서 여성 킬러로 성장한 주인공 이브 마카로(아나 데 아르마스)가 아버지를 죽인 자에게 복수하기 위해 진실을 쫓던 중 전설적인 킬러 존 윅과 마주하고, 킬러들이 장악한 정체불명의 도시에서 피의 전쟁을 펼치는 이야기다. '존 윅' 시리즈의 감독인 채드 스타헬스키가 스턴트맨이던 시절부터 알고 지냈던 와이즈먼의 제안으로 기획된 작품으로, 스타헬스키 역시 제작에 직접 참여했다.
영화는 시점상 존 윅이 최고회의(국제적인 암살자 조직의 리더 12명이 모인 통치 집단)가 정한 킬러 세계의 금기사항을 어기고 도주하는 '존 윅 3'와 최고회의로부터의 해방을 위해 수많은 킬러들과 전투를 벌이는 '존 윅 4' 사이를 배경으로 한다. 평범한 삶을 꿈꾸지만 누군가를 계속 죽일 수밖에 없는 상황에 놓인 존 윅은 이제 막 이 세계에 발을 들인 신입 킬러 이브에게 "아직은 떠날 수 있다. 선택권이 있다"는 의미심장한 말을 남긴다.
하지만 이브는 이에 아랑곳하지 않고 킬러로 화려한 데뷔를 하고, 그 과정에서 자신의 아버지를 죽인 자에 대한 단서를 얻게 된다. '발레리나'만의 서사는 이브의 아버지를 죽인 원수가 총장으로 이끄는 암살자 조직이 온 마을을 이룰 정도로 큰 사이비 종교단체라는 점에서 출발한다. 최고회의 규율 밖에 존재하는 이 단체는 비밀스러운 산기슭의 호수마을에서 무자비한 킬러들을 양성할 뿐만 아니라 이들이 가정을 이루고 낳은 자녀들까지 맹목적인 킬러로 키운다. 복수심으로 가득 찬 이브는 루스카 로마 디렉터의 만류에도 불복종하고 원수를 처단하기 위해 먼 길을 나선다.
'발레리나'는 긴 호흡으로 절도 있는 근접 격투기술을 보여주는 '존 윅' 스타일의 액션신을 성공적으로 계승했다. 첫 임무에서 이브는 클럽에서 몸에 딱 붙는 머메이드 미니 드레스를 입은 채 권총과 한 몸처럼 움직이며 남자 10여 명을 쓰러뜨리고, 마지막엔 보스 한 명을 손도끼 하나로 제압해버린다. 여기에도 '존 윅'에서처럼 액션의 흐름과 동작을 자세히 보여주는 롱테이크 촬영기법을 활용해 몰입감을 한껏 끌어올렸다. 주인공 혼자서 많게는 수십 명을 상대한다는 점도 '존 윅'과 닮았다. 여기서 한발 더 나아간 '발레리나'의 신선한 액션 아이디어와 스케일은 관객의 시선을 압도한다. 특히 숨 막히는 추격 도중 총 대신 손에 쥔 수류탄으로 코앞에서 사람을 흔적도 없이 터뜨려 죽이는 장면이나 10m 밖의 사람들까지 한방에 불태워버리는 화염방사기 격투신은 어디서도 본 적 없는 화려함을 자랑한다.
다만 영화 제목을 본 일부 팬들의 기대처럼 주인공이 발레를 접목한 우아한 액션을 선보이지는 않는다. 루스카 로마는 여성 킬러들을 양성할 때 발레를 함께 가르치는데 사실 본편에서도 이는 조직이 킬러 양성소임을 숨기기 위한 일종의 눈속임이었다. 오히려 이브는 아름다운 젊은 여성의 몸으로 거칠고 날렵한 반전 액션을 보여준다. 각종 총과 칼은 기본이고 접시와 쇠그릇, 리모컨까지 상대를 죽이는 데 사용한다. 자신보다 더 큰 체구의 남성을 비닐로 감싸 움직이지 못하게 하고 총을 쏴 피범벅으로 만드는 장면이나 상대의 등에 매달려 맨손으로 눈알을 파 꼼짝 못하게 하는 장면은 엽기적이기까지 하다.
영화의 진짜 이야기는 액션 이면에 담긴 인물들의 감정에 있다. 이브는 사이비 종교 단체를 찾는 과정에서 딸만큼은 평범한 삶을 살길 바라는 마음에 이곳을 탈출한 대니엘 파인을 만나고, 그에게 공감하며 그의 딸 엘라를 지키게 된다. 또 루스카 로마의 디렉터는 이브가 복수전으로 조직 전체를 위험에 빠뜨릴 위기에 처하자 그를 막기 위해 존 윅을 급파하지만, 존 윅은 간절한 이브에게 마지막 기회를 준다. 특히 복수의 현장에서 이브가 맞닥뜨리게 되는 진실은 극적인 반전으로 인간적인 공감을 불러일으킨다.
러시아 민화에 등장하는 '키키모라'(보통 땐 집안일을 돌보고 가정에 문제가 생기면 사람을 죽게 만드는 여성 정령)의 설정이 더해진 이브는 누군가를 보호하기 위해 또 다른 누군가를 죽이며 내적 갈등을 겪고, 킬러이면서 동시에 생명을 괄시하지 않는 '죽음의 천사'로 그려져 극을 더욱 입체적으로 만든다. 물론 이브의 선택에도 대가는 따른다. 한편 '발레리나'는 앞서 지난 6월 북미에서 개봉 직후 박스오피스 1위를 기록하며 '존 윅 유니버스'의 위엄을 보였다. 
[송경은 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[킬러들의 이야기를 다룬 액션 블록버스터 '존 윅' 시리즈를 관통하는 하나의 서사는 평범한 삶에 대한 갈망이었다. 전설적인 킬러 존 윅(키아누 리브스)은 첫편부터 사랑하는 여자를 만나 결혼하고 조직을 떠났던 인물로 그려진다. 하지만 그 선택에는 대가가 따르고, 결국 모든 걸 잃게 되지만 그럼에도 그는 언젠가 이 일에서 손을 뗄 날을 위해 계속 살인을 한다.
지난 6일 개봉한 미국 렌 와이즈먼 감독의 영화 '발레리나'는 이런 '존 윅'의 아이러니한 세계관을]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101105</code_id>
<code_nm><![CDATA[영화]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00505</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[문화]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101105</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[영화]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/20250808_01110128000005_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[여성 킬러 이브 마카로(아나 데 아르마스)가 아버지를 죽인 자를 처단하기 위해 화염방사기를 들고 적진에 진입하고 있다.  판씨네마]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11387806]]></article_url>
</article>
</saltlux>
