<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11399733</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>598884</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-21 17:56:59</service_daytime>
<title><![CDATA[해외 대출로 강남 갭투자해 떼돈…정부, 외국인 투기 첫 차단]]></title>
<sub_title><![CDATA[외국인 토지거래허가제 도입<br>외국인 주택거래 해마다 급증<br>세금·대출 등 역차별 논란커져<br>정부, 갭투자 전면 금지하고<br>구입자금 출처 소명도 의무화<br>아파트 외에 일반주택도 포함<br>1년간 규제 한시 운영하고<br>차등과세는 이번 대책서 빠져]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[서진우 기자(jwsuh@mk.co.kr), 이희수 기자(lee.heesoo@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250822</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>3</pub_page>
<reg_dt>2025-08-21 17:56:59</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-21 19:48:24</mod_dt>
<art_org_class>MK100606</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[◆ 李정부 부동산 대책 ◆
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/20250822_01160103000002_L00.jpg' alt=''>

외국인 A씨는 재작년 서울 용산구 아파트를 180억원을 주고 사들였다. 외국인 B씨도 한강변 부촌인 서초구 단지를 73억원에 신고가 거래했다. 이뿐만 아니다. 25세 C씨와 32세 D씨는 전통 부촌인 성북구 등에 있는 단독주택을 각각 75억원과 82억원을 주고 매입했다. 이들의 공통점은 전액 예금으로 서울 주택을 사들였다는 것이다. 정부는 해외에서 자금을 차입해 환전한 뒤 국내 금융기관에 입금해 예금으로 기재한 것으로 보고 있다. 정부가 외국인 토지거래허가구역을 지정하고 나선 건 투기 가능성이 높은 이 같은 거래가 다수 발견됐기 때문이다. 
국내 외국인 소유 주택 수가 통계 집계 후 처음 10만가구를 돌파(2024년 12월 기준 10만216가구)하면서 정부가 외국인의 주택 '쇼핑'에 대해 칼을 뽑아들었다. 서울 전역과 인천·경기 일부 지역에 토지거래허가구역을 지정해 앞으로 이곳에서는 외국인이 일정 기간 실거주하지 않으면 집을 사지 못하도록 한 것이 핵심이다.
21일 정부가 밝힌 방침의 배경에는 '역차별' 논란이 있다. 그간 토지거래허가제로 인해 내국인이 부동산에 투자하기는 힘든데, 그 틈을 비집고 서울 강남 등의 고가 주택을 사들이는 외국인이 많았기 때문이다. 이들은 외국에서 주택구입자금을 들여와 국내 관세당국 추적도 어렵게 만들면서 토지거래허가지역 내 주택을 쉽게 취득했다.
외국인의 수도권 주택 거래는 2022년부터 지속적인 증가 추세에 있다. 최근 6·27 대출규제와 맞물려 해외자금 조달과 유입을 통한 외국인의 투기성 거래가 증가할 우려도 크다. 부동산거래신고 자료에 따르면 외국인의 주택 거래 건수는 2022년부터 연평균 26% 이상의 증가율을 보이고 있으며 올해도 7월까지의 거래량을 고려할 때 증가 추세가 이어질 전망이다.
다른 나라들도 외국인의 주택 소유를 제한하고 있다. 중국은 외국인의 토지 취득 없이 사용권만 인정하며 주택 취득은 1년 이상 실거주를 한 경우에만 허용하고 있다. 호주는 올해 4월부터 2년간 외국인의 기존 주택 취득을 아예 금지하기도 했다. 캐나다도 2023년부터 2년간 외국인의 주거용 부동산 취득을 금지한 뒤 올해 초 이를 2년 더 연장했다.
한국 정부가 꺼낸 대책은 '실거주'다. 앞으로 외국인이 전세를 끼고 갭투자 형태로 서울 주택을 소유할 수 없다. 매매대금 일부를 해외에서 조달하는 경우 아파트 거래 계약 체결 전에 허가를 받아야 하고, 허가받은 후 거래 계약 체결일로부터 30일 안에 거래 신고와 함께 자금조달계획서와 증명 서류도 제출해야 한다.
해외에서 차입하거나 해외 예금을 송금받은 경우에는 해외 금융기관명과 차입 금액, 송금 금액 등을 자금조달계획서에 기재해야 하고 해외에서 현금 등을 국내로 반입한 경우에는 외화 반입 신고 여부와 신고 금액을 써내야 한다. 부동산 취득 자금의 원천을 소명하지 못하는 경우 자금세탁 등 혐의 여부에 따라 금융정보분석원(FIU)에 통보된다.
이번 정부 방침으로 외국인의 국내 주택 소유에는 만만찮은 제동이 걸릴 것으로 보인다. 실거주 목적이 분명해야 하기 때문이다. 앞으로 외국인은 토지거래허가구역 내에서 유상 거래 시 규제를 받게 된다. 교환이나 증여 같은 무상 거래에는 적용되지 않고 경매나 상속 등도 허가 대상은 아니다. 외국인은 부동산거래신고법상 개인뿐 아니라 법인과 단체도 아우른다.
또 하나 이번 조치가 강력한 건 아파트뿐만 아니라 다세대주택에도 적용된다는 점이다. 기존 서울시 토지거래허가구역은 아파트만 허가 대상으로 지정하고 있었다. 외국인은 아파트뿐 아니라 일반 주택을 구입할 때에도 2년간 실거주해야 한다. 수도권에서 이번 규제가 적용되는 지역도 촌락지나 섬을 제외하곤 대부분 포함된다.
고준석 연세대 상남경영원 교수는 "외국인 거래가 내국인보다 많지는 않지만 신고가를 경신하는 등 고가 주택 거래가 많기 때문에 이들을 토지거래허가라는 규제로 묶어둘 필요는 확실히 있다"며 "다만 해당 국가와의 형평성을 고려해 상호주의 원칙을 위배해선 안 될 것"이라고 말했다.
정부는 이번 방침을 밝히면서 국제통상 문제를 감안했다. 정부 관계자는 "외국인 부동산 투기 방지라는 정책 목표와 외국인 경제활동에 미치는 영향을 고려해 최소한으로 외국인의 부동산 취득을 제한하기로 했다"고 전했다. 이에 주택에 한정해 제한하고 근린생활시설이나 업무시설은 제외하기로 했다. 따라서 오피스텔은 허가 대상이 아니다. 허가구역 지정 기간 또한 1년으로 한시 적용해 향후 개정의 여지를 남겨놓았다.
다만 이미 국내에 실거주하고 있는 외국인이라면 이들의 주택 구입을 막을 길이 없다는 점에서 한계가 뚜렷하다. 또 이번 대책에서 '세금 규제'가 빠진 것은 향후 숙제로 남게 됐다. 
김윤덕 국토교통부 장관은 지난달 인사청문회 과정에서 이러한 세금 문제에 대해 "과세 등 차등 부과를 국익 관점에서 바람직한 방향으로 검토할 필요가 있다"고 답한 바 있다. 따라서 이번 대책에서는 빠졌지만 향후 외국인 주택 소유 문제가 더 불거지면 차등 과세 카드가 나올 가능성도 없지 않다. 
[서진우 기자 / 이희수 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[외국인 A씨는 재작년 서울 용산구 아파트를 180억원을 주고 사들였다. 외국인 B씨도 한강변 부촌인 서초구 단지를 73억원에 신고가 거래했다. 이뿐만 아니다. 25세 C씨와 32세 D씨는 전통 부촌인 성북구 등에 있는 단독주택을 각각 75억원과 82억원을 주고 매입했다. 이들의 공통점은 전액 예금으로 서울 주택을 사들였다는 것이다. 정부는 해외에서 자금을 차입해 환전한 뒤 국내 금융기관에 입금해 예금으로 기재한 것으로 보고 있다. 정부가 외국인 토지거래]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100606</code_id>
<code_nm><![CDATA[세제/정책]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00503</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[부동산]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100606</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[세제/정책]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/20250822_01160103000002_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11399733]]></article_url>
</article>
</saltlux>
