<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11404231</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>612908</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-27 16:09:47</service_daytime>
<title><![CDATA[구내식당이 직장인 식단·운동 관리 … 살 빠지고 더 건강해졌네]]></title>
<sub_title><![CDATA[삼성웰스토리]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[이선희 기자(story567@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250828</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>2</pub_page>
<reg_dt>2025-08-27 16:09:47</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300113</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/20250828_01110202000002_L00.jpg' alt='삼성웰스토리 건강식 웰핏 전용 코너'>

삼성웰스토리가 지난 8월 20일부터 사흘간 열린 2025 한국산업보건학회 하계학술대회에서 급식업계 최초로 구내식당 고객을 대상으로 한 맞춤형 건강 관리 프로그램의 효과 분석 논문을 발표했다고 밝혔다. 삼성웰스토리는 이번 논문 발표로 직장인 맞춤형 건강 관리 프로그램의 효과성을 입증해 공신력을 높이고, 임직원 건강에 관심이 있는 기업 보건 담당자들에게 삼성웰스토리의 차별화된 헬스케어 솔루션을 알린다는 계획이다. 이번 논문은 '개인화 시대 비만 근로자 대상 맞춤형 건강 관리 프로그램 효과 분석'으로 2024년 BMI 25 이상의 구내식당 비만 고객을 대상으로 6주간 진행한 맞춤형 건강 관리 프로그램의 진행 방법과 건강 개선 데이터, 데이터의 통계적 유의성을 입증하기 위한 대조군 데이터 등을 담았다.
논문에서 밝힌 삼성웰스토리 건강 관리 프로그램의 특징은 단순 건강식 제공에 그치지 않고 참가자 스스로가 동기부여할 수 있는 다양한 솔루션을 제공해 건강을 지속 관리할 수 있도록 돕는다는 데 있다.
삼성웰스토리 건강 관리 프로그램은 구내식당 고객의 유전자와 체성분 등을 분석해 개인별 건강 특성과 건강 위험 요인을 확인하고 이를 기반으로 임상 영양 전문가가 1대1 대면 상담을 진행해 식생활 습관 개선 방법과 영양 코칭을 제공하고 있다. 
또한 개인 건강 상태와 건강 목표에 따른 맞춤형 건강식을 추천해 구내식당과 자택으로 제공하고 일상의 건강 관리를 돕는 다양한 미션 이벤트를 함께 진행했다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/20250828_01110202000002_L01.jpg' alt='삼성웰스토리 헬스케어 건강코칭'>

건강 관리 프로그램 참가자들의 전후 건강 개선 효과를 분석한 결과 평균 체중, 체지방률, BMI가 각각 4.4㎏, 1.7%포인트, 1.5㎏/㎡ 감소한 것으로 나타났으며 통계적으로 유의미한 결과를 판단하는 데 사용되는 지표인 p값(유의확률)은 0.001 이하로 데이터의 신뢰성 또한 입증했다.
특히 대조군 데이터로 활용된 2023년 건강식 제공 프로그램에 비해 체지방률 감소에 있어 더욱 유의미한 효과가 있음이 밝혀져 건강식 제공뿐 아니라 데이터를 기반으로 한 코칭과 동기 부여 미션 등이 더해지면 더 큰 건강 개선 효과를 기대할 수 있음을 확인할 수 있었다.
삼성웰스토리는 이번 연구를 통해 건강에 관심은 많지만 시간을 내기 어려운 직장인들이 구내식당에서 제공하는 건강 관리 프로그램에 참여하는 것만으로도 건강 증진은 물론 스스로 건강 관리 방법을 습득할 수 있으며 다양한 데일리 미션에 성공하며 자기효능감 또한 높일 수 있다고 분석했다.
삼성웰스토리 관계자는 "학술대회에 참석한 다양한 기업 보건 관계자들로부터 건강 관리 프로그램 도입에 대한 높은 관심을 확인할 수 있었다"며 "기업 복지의 한 축인 직원 건강 관리가 기업의 건강문화 조성과 조직 생산성 향상에도 기여할 수 있도록 건강 관리 프로그램의 전문성을 더욱 높여 나갈 계획"이라고 밝혔다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/20250828_01110202000002_L03.jpg' alt=''>

직장인 건강관리 돕는 헬스케어 솔루션 고도화 추진
삼성웰스토리는 구내식당 고객의 건강 데이터를 기반으로 개인 맞춤형 영양 코칭과 건강식을 제공하는 헬스케어 솔루션 고도화도 추진 중이다.
삼성웰스토리는 지난해 3월 수도권 대형 사업장 고객 600여 명에게 헬스케어 솔루션을 처음 선보인 이후 올해 상반기에만 7만여 명 고객에게 다양한 건강 관리 프로그램을 제공한 결과 유의미한 건강 증진 효과를 보였다고 설명했다. 삼성웰스토리 헬스케어 솔루션은 직장인들이 개인의 건강 상태와 목표에 따라 참여할 수 있는 맞춤형 프로그램으로 구성된 것이 특징으로 구내식당과 모바일 앱을 통해 건강식과 영양 코칭을 편리하게 제공하고 동료들과 함께할 수 있는 다양한 건강 캠페인도 진행해 큰 호응을 얻고 있다.
'인텐시브케어'는 대사 질환 위험이 높아 건강 관리가 필요한 고객 대상 프로그램으로 영양 코칭 전문가가 건강검진, 인바디, 유전자 검사 등 데이터를 분석해 식습관 개선과 운동법 등의 1대1 코칭을 진행하고 구내식당에서 저지방식, 고단백식과 같은 맞춤형 건강식을 제공하며 건강 개선을 돕는다.
2025년 상반기 대형 고객사 1곳에서 진행된 6주간의 인텐시브케어 프로그램 참여자들의 건강 지표를 분석한 결과 식습관 개선과 운동량 증가를 통해 평균 체중 1.9㎏, 체지방률 1.5%포인트 감소라는 효과가 나타났다.
인텐시브케어 프로그램에 참여한 한 고객은 "영양 코치와 자주 소통하며 식습관 개선은 물론 일상 속 운동을 늘리는 등 건강한 라이프스타일로 변화한 것 같다"며 "프로그램은 종료됐지만 앞으로도 구내식당의 건강식 섭취와 운동을 통해 지금의 건강한 몸을 유지하는 것이 목표"라고 밝혔다.
이 외에도 식습관을 개선할 수 있는 건강식 구독으로 일상적인 건강 관리를 돕는 '데일리케어', 1만보 걷기 챌린지처럼 일상 속에서 쉽게 참여할 수 있는 '건강캠페인' 등 다양한 건강 관리 프로그램이 운영되고 있다.
삼성웰스토리는 헬스케어 솔루션에 대한 높은 고객 만족도와 호응에 힘입어 하반기에는 파트너 기업들과의 협업을 통해 맞춤형 코칭의 기준이 되는 건강 데이터 측정 솔루션을 다양화하고 근력 강화 프로그램을 추가하는 등 헬스케어 솔루션 고도화에 나선다는 계획이다. 앞으로 헬스케어 솔루션을 제공받는 고객사는 직원들의 건강 상태를 확인할 수 있는 검사 방법으로 구강 내 미생물 채취를 통한 구강마이크로바이옴 검사도 이용할 수 있다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/20250828_01110202000002_L02.jpg' alt='웨어러블 운동로봇을 활용한 삼성웰스토리 헬스케어 근력 강화 프로그램.'>

대사질환 위험 높은 직장인 '인텐시브케어' 진행
미생물 분석은 우리 몸의 다양한 증상과 질환 발생에 영향을 주는 요소가 무엇인지를 파악하여 개인 맞춤 건강관리를 제공하는 데 활용된다.
웨어러블 운동로봇을 활용해 20~30분의 짧은 시간 내에 운동 효과를 높여 근육량을 늘릴 수 있는 신규 근력 강화 프로그램도 준비했다. 프로그램 참여자는 점심시간을 활용해 자세 교정과 운동 효과를 높여주는 웨어러블 로봇을 착용한 후 전문 GX 강사의 안내에 따라 다양한 운동을 진행하며 전신의 근체력을 향상시킬 수 있다.
삼성웰스토리 관계자는 "삼성웰스토리만의 차별된 헬스케어 솔루션을 통해 건강한 삶의 즐거움을 경험한 고객들이 늘면서 기업 복지 차원에서 이를 도입하려는 회사도 늘어나고 있다"며 "앞으로도 다양한 헬스케어 기업과의 파트너십을 구축해 건강 관리 프로그램의 다양성과 전문성을 확보할 계획"이라고 밝혔다.   
[이선희 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[삼성웰스토리가 지난 8월 20일부터 사흘간 열린 2025 한국산업보건학회 하계학술대회에서 급식업계 최초로 구내식당 고객을 대상으로 한 맞춤형 건강 관리 프로그램의 효과 분석 논문을 발표했다고 밝혔다. 삼성웰스토리는 이번 논문 발표로 직장인 맞춤형 건강 관리 프로그램의 효과성을 입증해 공신력을 높이고, 임직원 건강에 관심이 있는 기업 보건 담당자들에게 삼성웰스토리의 차별화된 헬스케어 솔루션을 알린다는 계획이다. 이번 논문은 '개인화 시대 비만 근로자 대상]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300113</code_id>
<code_nm><![CDATA[Consumer Journal]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00301</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[경제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300113</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[Consumer Journal]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/20250828_01110202000002_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[삼성웰스토리 건강식 웰핏 전용 코너]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/20250828_01110202000002_L01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[삼성웰스토리 헬스케어 건강코칭]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/20250828_01110202000002_L02.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[웨어러블 운동로봇을 활용한 삼성웰스토리 헬스케어 근력 강화 프로그램.]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/20250828_01110202000002_L03.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11404231]]></article_url>
</article>
</saltlux>
