<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11393643</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>581133</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-14 11:57:33</service_daytime>
<title><![CDATA[진정한 휴식을 선사하는 오스트리아 전망 명소 3곳 여행 꿀팁]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>15</media_code>
<writers><![CDATA[강예신 여행플러스 기자(kang.yeshin@mktour.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-14 11:57:33</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101201</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[오스트리아는 유럽에서도 손꼽히는 아름다운 자연환경과 탁월한 뷰 맛집들로 여행객들에게 사랑받고 있다. 오스트리아 관광청은 상쾌한 바람과 탁 트인 전망을 만끽하며 진정한 힐링과 휴식을 선사하는 오스트리아 대표 전망 명소 3곳을 선정했다.
높은 곳에서 각기 다른 매력으로 오스트리아의 다채로운 풍경을 즐길 수 있는 <b>오스트리아 대표 전망 명소들과 여행 꿀팁</b>을 소개한다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">잘츠부르크</div></strong><img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/14/news-p.v1.20250812.e6614324b4184a398f74899c2abcd58e_P1.jpg' alt=' 호엔잘츠부르크 성과 잘츠부르크 도심 풍경.  /사진= Tourismus Salzburg'>
잘츠부르크는 유네스코 세계문화유산에 등재된 역사 깊은 도시로, 아름다운 알프스산맥을 배경으로 중세의 매력적인 건축물이 절묘하게 어우러진다. 잘츠부르크의 상징인 호엔잘츠부르크 요새는 유럽에서 가장 보존 상태가 좋은 중세 성채 중 하나로, 도시 전체를 내려다볼 수 있는 최고의 전망 포인트다.
성벽 너머로 펼쳐지는 독특한 도시 경관과 도시를 둘러싼 알프스산맥 봉우리들을 한눈에 담을 수 있다. 특히 저녁 해가 지며 황금빛으로 물드는 잘차흐 강을 감상할 수 있어 잘츠부르크의 노을 맛집으로도 꼽힌다.
호엔잘츠부르크 요새까지는 페스퉁스반이라 불리는 오스트리아에서 가장 오래된 케이블카를 타고 빠르고 편하게 이동할 수 있다.
잘츠부르크의 또 다른 전망 명소는 잘츠부르크 인근에서 가장 웅장한 산 중 하나인 운터스베르크 산으로, 해발 1850m에 올라 오스트리아 알프스의 숨 막히는 파노라마 뷰를 감상할 수 있다.
운터스베르크 케이블카는 30분 간격으로 운행하며, 잘츠부르크 카드가 있다면 무료로 이용할 수 있다. 묀히스베르크 언덕의 잘츠부르크 현대미술관 옆에 있는 M32 레스토랑은 맛있는 음식과 함께 잘츠부르크 대성당을 포함한 도시 뷰를 즐길 수 있는 특별한 장소다.
영화 ‘사운드 오브 뮤직’의 촬영지로 유명한 미라벨 정원 역시 잘츠부르크에서 꼭 둘러봐야 하는 풍경 중 하나로, 형형색색의 화려한 꽃들과 섬세하게 가꾸어진 정원을 배경으로 인생샷을 남길 수 있다.
잘츠부르크주 내에서 숙박하는 관광객은 체류 기간 내 잘츠부르크의 모든 대중교통을 무료로 이용할 수 있는 ‘게스트 모빌리티 티켓’을 받을 수 있다. 티켓은 숙박 시설 체크인 시, 모바일 월렛 패스 또는 PDF 형식의 전자 티켓으로 제공한다.
만약 사전 체크인을 완료했다면, 잘츠부르크 공항에서 숙소까지 이동하는 버스도 무료 탑승 가능하다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">그로스글로크너 알프스 고산도로</div></strong><img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/14/news-p.v1.20250812.83daf8409cb8443a84c5fbab51088d11_P1.jpg' alt=' 그로스글로크너 알프스 고산도로.  /사진= Grossglockner Hohalpenstrassen AG_Michael Stabentheiner'>
알프스산맥의 심장부를 통과하는 그로스글로크너 고산도로는 오스트리아의 자연미를 대표하며, 오스트리아의 최고봉인 그로스글로크너 산의 웅장한 자태를 감상할 수 있는 최고의 장소다.
오스트리아 알프스의 경이로운 자연 경관을 가장 가까이서 만날 수 있어 수많은 드라이버와 라이더들의 버킷리스트로 꼽히며, 5월부터 11월 초까지 개방한다.
도로의 길이는 약 48㎞로, 수십 개의 커브를 굽이치며 마주하는 푸른 초원과 눈부신 빙하, 다양한 야생 동식물들은 광활한 자연만이 줄 수 있는 순수한 감동을 선사한다.
해발 2369m에 위치한 카이저 프란츠 요제프 회에 전망대는 그로스글로크너 산의 위용을 온전히 느낄 수 있는 최적의 장소다.
오스트리아 제국의 황제 프란츠 요제프 1세가 1856년 황후 엘리자벳과 함께 방문했다는 이 전망대에서는 눈 덮인 봉우리와 푸른 계곡은 물론, 동부 알프스에서 가장 긴 빙하인 파스테르체 빙하와 마주하며 압도적인 자연의 웅장함을 느낄 수 있다.
그로스글로크너의 대표적인 하이킹 코스인 감수그루벤베크가 이곳에서 시작하며, 7월부터 9월까지는 매일 오전 가이드 투어를 통해 파노라마 트레일 위를 탐험할 수 있다.
그로스글로크너의 중심부는 오스트리아 최대 국립 공원인 호에 타우에른 국립공원으로 지정돼 있다. 희귀 야생 동식물이 서식하는 보호구역으로, 귀여운 마멋과 산악 지방에서만 사는 염소인 아이벡스도 관찰할 수 있다.
특히 여름철은 알프스의 고산식물들이 만발한 아름다운 꽃밭과 광활한 만년설을 동시에 눈에 담을 수 있어 더 이색적이다. 도로의 최고 지점인 에델바이스 슈피체에서는 360도 파노라마로 펼쳐지는 알프스의 절경을 감상할 수 있으며, 이름 그대로 희귀한 에델바이스꽃도 볼 수 있다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">도나우타워</div></strong><img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/14/news-p.v1.20250812.0a21a5a714304d1e927ab8db15c5d003_P1.jpg' alt=' 도나우타워 미끄럼틀.  /사진= Donauturm'>
​도나우타워는 오스트리아의 수도 비엔나의 상징물이자 오스트리아에서 가장 높은 건축물로 전망대에서 도시를 관통하는 도나우 강과 비엔나 도시 경관, 그 너머로 펼쳐진 자연까지 한눈에 조망할 수 있다.
낮에는 활기찬 도시의 모습과 아름다운 도나우강을, 밤에는 빛나는 야경을 감상하며 낭만 가득한 시간을 보낼 수 있어 현지인 데이트 명소로도 인기가 높다.
비엔나 도시 뷰를 360도 파노라마로 만끽할 수 있는 도나우타워의 전망대는 맨 꼭대기가 아닌 150m 높이에 있는데, 고속 엘리베이터를 타면 초속 6.2m의 속도로 전망대까지 단숨에 오를 수 있다.
전망대에서는 화창한 날이면 더욱더 환상적인 비엔나의 전경이 펼쳐지고, 날씨가 흐리거나 비가 오더라도 전망대 위쪽 실내 테라스에서 운치 있는 비엔나 도시 뷰를 즐길 수 있다.
도나우타워 최상층에는 천천히 움직이며 비엔나의 다양한 풍경을 감상할 수 있는 회전 전망 레스토랑과 카페가 있다. 테이블에 앉아 비엔나 미식과 오스트리아 전통 디저트를 맛보고 있으면 비엔나의 파노라마 뷰가 조금씩 바뀌는 이색적인 경험을 할 수 있다.
도나우타워에서만 즐길 수 있는 독특한 경험 중 하나는 타워 내부에 설치한 특별한 미끄럼틀이다.
65m 높이에서 전망대까지 최대 시속 18㎞로 하강할 수 있는 도나우타워의 인기 명소로, 40m 길이의 미끄럼틀을 비엔나의 멋진 풍경과 함께 아주 빠른 속도로 가로지르며 내려가면 아드레날린이 솟구치는 짜릿한 스릴을 만끽할 수 있다.
도나우타워의 1층에는 넓은 정원에서 신선한 수제 맥주와 오스트리아의 전통 요리를 맛볼 수 있는 브루어리가 있다. 타워 아래 위치한 도나우공원은 공원 내에 산책로, 자전거 도로, 놀이시설 등을 조성해 가족 단위 여행객들에게도 안성맞춤이다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[오스트리아는 유럽에서도 손꼽히는 아름다운 자연환경과 탁월한 뷰 맛집들로 여행객들에게 사랑받고 있다. 오스트리아 관광청은 상쾌한 바람과 탁 트인 전망을 만끽하며 진정한 힐링과 휴식을 선사하는 오스트리아 대표 전망 명소 3곳을 선정했다. 높은 곳에서 각기 다른 매력으로 오스트리아의 다채로운 풍경을 즐길 수 있는 오스트리아 대표 전망 명소들과 여행 꿀팁을 소개한]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101201</code_id>
<code_nm><![CDATA[레저/관광]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00505</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[문화]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101201</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[레저/관광]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/14/news-p.v1.20250812.e6614324b4184a398f74899c2abcd58e_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 호엔잘츠부르크 성과 잘츠부르크 도심 풍경.  /사진= Tourismus Salzburg]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/14/news-p.v1.20250812.83daf8409cb8443a84c5fbab51088d11_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 그로스글로크너 알프스 고산도로.  /사진= Grossglockner Hohalpenstrassen AG_Michael Stabentheiner]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/14/news-p.v1.20250812.0a21a5a714304d1e927ab8db15c5d003_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 도나우타워 미끄럼틀.  /사진= Donauturm]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11393643]]></article_url>
</article>
</saltlux>
