<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11396420</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>600053</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-19 08:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[모든 아이의 뇌에 로켓을 쏘아 올리는 교육, 브레이샷 프로젝트 [공부 뇌 만들기 프로젝트]]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-18 18:02:12</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-22 11:04:36</mod_dt>
<art_org_class>MK100808</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[AI의 출현으로 지금 우리 세계는 폭풍의 한복판을 지나고 있습니다. 기술과 정보는 순식간에 진화하고 있으며, 우리가 익숙하게 여겼던 교육의 기준은 급격히 무력해지고 있습니다. 이제는 단지 공부를 잘하고, 학교에서 좋은 성적을 받는 것을 넘어서 아이의 뇌 자체를 바꾸는 교육 혁신이 점점 더 절실해지고 있습니다. 아이의 뇌를 ‘좋은 뇌’에서 ‘위대한 뇌’로 바꾸기 위해서는 이전에 없던 새로운 상상과 교육 철학이 필요합니다. 이 상상은 ‘더 잘 가르치는 법’을 찾는 데 머물지 않습니다. 아이의 뇌를 근본적으로 다시 설계하겠다는 시도입니다. 그 상상의 이름이 바로 ‘브레인샷 프로젝트(Brainshot Project)’ 입니다.
이 프로젝트는 ‘문샷 싱킹(Moonshot Thinking)’에서 영감을 받았습니다. 1961년, 미국의 존 F. 케네디 대통령은 “10년 안에 인간을 달에 보내겠다”고 선언했습니다. 그때만 해도 달에 사람을 보낸다는 건 상상조차 하기 어려운 일이었습니다. 그러나 8년 후, 아폴로 11호는 달에 착륙했고 인류는 불가능해 보였던 꿈을 바로 눈앞의 현실로 바꾸었습니다.
문샷 싱킹은 우리에게 말합니다. “지금보다 조금 더 나은 것”을 목표로 삼지 말고, 10배, 100배 더 큰 도약을 상상하라. 브레인샷 프로젝트는 그 상상을 교육에 그대로 적용한 모델입니다. 아이를 조금 더 똑똑하게 만들겠다는 정도에 머무르지 않고, 아이의 뇌에 위대한 지성을 심고, 천재의 사고 구조를 따라가도록 뇌를 재설계하겠다는 발상입니다. 그야말로 아이의 뇌역량을 인류 최고 수준으로 끌어 올리자는 겁니다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/news-p.v1.20250818.17943b82711143a5945685f0ae875f99_P1.jpg' alt=' [이미지 출처=셔터스톡]'>
인간의 뇌를 작은 우주라고도 부릅니다. 브레인샷은 이 우주에 아폴로 우주선과 같은 교육적 로켓을 쏘아 올리려는 계획입니다. 전 세계 20억 명 아이들의 뇌, 그 각각의 ‘뇌행성’에 도달해 최고의 뇌로 변환시키겠다는 교육적 도전입니다. 그 시작은 우리의 아이들입니다. 먼저 우리 아이의 뇌부터 인류 역사상 최고의 뇌로 만들어보자는 것이 지금의 미션입니다.
브레인샷 프로젝트는 다음과 같은 질문에서 출발합니다.
“지능이 90인 아이가 인류 최고의 지능인 180 수준의 뇌인지 구조를 구현할 수는 없을까?”
“인류 최고의 뇌들이 쓴 고전을 단지 읽고 이해하는 게 아니라, 그 글을 쓴 천재들의 뇌를 따라가게 할 수는 없을까?”
“그들의 뇌인지 방식과 구조를 우리 아이의 뇌에 탑재할 수 있다면, 왜 우리 아이는 인류 역사상 위대한 지성이 될 수 없을까?”
이 질문은 공상이나 환상이 아니라 지금 이 자리에서 실현 가능한 상상입니다. 브레인샷은 고전 속 지식을 단순히 읽고 이해하는 교육이 아닙니다. 그 지식을 만들어낸 저자의 뇌인지구조와 인지 프로세스를 압축한 저자의 인지적 렌즈를 추출해 아이의 뇌에 이식하는 교육입니다. 아이들은 단지 글을 읽는 것이 아니라, 그 글을 쓴 사람이 어떤 사고 흐름으로 문장을 만들었는지를 따라가며, 그 구조를 자신의 뇌 안에 스피치 기반으로 재현합니다. 이것이 바로 ‘인지 커플링(cognitive coupling)’ 이라는 전략입니다.
이 과정을 통해 아이의 뇌는 기존에 사용하지 않던 고차원적 인지회로를 작동시키게 됩니다. 그 결과 단순한 문해력을 넘어서 저자의 뇌까지 이해하는 ‘뇌해력’이라는 고차원적 사고력을 갖추게 됩니다. 놀라운 것은, 이 훈련을 반복하면 지능이 90인 아이도 180 수준의 문제를 이해하고 풀 수 있는 뇌구조를 스스로 형성해 낼 수 있다는 사실입니다.
하지만 로켓을 쏘아 올리기 위해서는 반드시 연료가 필요합니다. 브레인샷이라는 위대한 로켓을 아이의 뇌에 띄우기 위해 필요한 연료, 그 에너지원은 다름 아닌 엄마의 철학과 가슴으로부터 시작됩니다. 아무리 정교한 전략이 있어도 아이를 바라보는 엄마의 시선이 바뀌지 않는다면 그 에너지는 발사되지 못하고 사라지고 말 것입니다.
실제로 브레인샷 프로젝트가 제대로 작동하려면, 엄마는 다음의 네 가지 ‘브레인 180 철학’을 가슴 깊이 품어야 합니다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/news-p.v1.20250818.1c85132c4c63481fa6fc850af5a11d23_P1.jpg' alt=' [이미지 출처=셔터스톡]'>
<b>첫째, “세상에 같은 뇌는 없습니다. 아이의 뇌는 이 세상에 하나밖에 없는 최고의 걸작품입니다.</b>”
모든 아이의 뇌는 마치 눈송이처럼 고유합니다. 그 아이만의 감각, 감정, 사고 흐름이 그 뇌만의 회로를 형성합니다. 그럼에도 불구하고 많은 부모는 ‘평균’이라는 잣대를 들이대며 아이의 고유함을 인정하기보다는 똑같은 내용, 똑같은 방식으로 가르치고 그 결과를 비교하려 듭니다. 그 순간, 아이의 가능성은 닫히게 됩니다. 엄마는 아이를 있는 그대로 바라보아야 하며, 그 고유한 뇌에 맞는 인지적 렌즈를 설계할 수 있어야 합니다. 바로 이 지점에서 브레인샷이 작동하기 시작합니다.
<b>둘째, “세상에 좋은 뇌, 나쁜 뇌는 없습니다. 단지 적합한 뇌만 있을 뿐입니다.”</b>
지능은 순위가 아니라 방향입니다. 예를 들면, 수학성적으로 아이들을 대상으로 줄을 세워서는 안된다는 겁니다. 좌뇌성향의 아이라면 논리적이고 분석적인 구조적 사고에 강할 수 있고, 우뇌성향의 아이라면 공감과 직관, 감성적 흐름에 예민한 경우가 많습니다. 아이의 뇌는 자신만의 고유한 뇌인지구조, 그에 기반한 뇌적성을 가지고 있습니다. 부모는 아이가 자신의 뇌적성을 온전히 꽃피울 수 있도록 지원해야 합니다. 이를 위해서는 아이의 뇌에 적합한 환경을 제공하는 것이 우선입니다. 브레인샷은 먼저 아이의 뇌 성향을 진단한 뒤, 그에 맞게 고전 텍스트의 사고 구조를 아이의 뇌 특성에 적절히 맞춰 변환하고 이식합니다. 이처럼 뇌에 적합한 자극이 주어질 때, 아이의 뇌는 자연스럽게 질적 도약을 이루게 됩니다.
<b>셋째, “세상에 어떤 뇌도 혼자서는 완벽할 수 없습니다. 최고의 뇌는 네트워크 속에서 만들어집니다.”</b>
위대한 인지 구조는 결코 혼자서 만들어지지 않습니다. 브레인샷은 하나의 천재가 아니라, 수많은 천재들의 뇌 인지 구조를 아이의 뇌에 순차적으로 탑재합니다. 그 결과, 아이는 협업적 사고, 통합적인 입체적 관점, 그리고 집단지성의 사고 패턴을 점차 내면화하게 됩니다. 그렇게 되면 아이의 뇌는 모든 대상을 입체적으로 바라볼 뿐만 아니라 누구와 만나도 커뮤니케이션을 잘하고, 심지어 협업까지도 잘해서 최상의 결과를 만들어낼 줄 압니다. 이러한 창조적 융합 속에서 위대한 뇌는 완성되어 갑니다.
<b>넷째, “세상에 역경만큼 위대한 교사는 없습니다. 역경이야말로 위대한 뇌를 만드는 지름길입니다.”</b>
브레인샷은 결코 쉬운 교육이 아닙니다. 하버드 클래식인 어려운 고전을 이해하고, 저자의 렌즈를 추출하고, 그것을 말로 설명하고, 오류를 수정하며 반복하는 훈련은 아이에게 일시적 좌절을 안기기도 합니다. 그러나 이 모든 과정을 통과하는 동안 아이는 자기 자신을 이해하고, 21세기가 필요로 하는 진짜 사고력인 뇌역량이라는 근육을 키워갑니다. 그 역경의 벽을 넘는 순간, 아이는 더 이상 예전의 뇌가 아닙니다. 그때 비로소, 진짜 위대한 뇌가 탄생하는 것입니다.
브레인샷 프로젝트는 모든 아이의 뇌에 로켓을 쏘아 올리는 교육입니다. 그러나 로켓이 하늘로 솟아오르기 위해서는 마지막으로 연료가 반드시 주입되어야 한다는 사실을 명심해야 합니다. 그 연료가 바로 엄마의 철학과 아이를 향한 확고한 믿음이라는 겁니다.
아이의 뇌는 고유한 눈송이와 같습니다. 지금 그 눈송이 위에 천재 천명의 뇌를 조심스럽게 내려앉혀 보는 도전을 해보라는 겁니다. 비록 우리 아이가 타고난 천재가 아니라 하더라도 우리 아이 뇌에 천재 천명의 뇌를 내려 앉혀 천재를 만드는 일은 분명 의미가 있다고 생각합니다. 후천적으로 열심히 노력해서 만드는 거니까요. 지금이야말로 브레인샷을 시작해야할 때 인것 같습니다.
[안진훈 MSC브레인컨설팅그룹 대표]
<div style="margin: 30px 0;padding: 20px;background: #fff9e5;font-size: 17px;display:block;">인간은 자신만의 고유한 뇌인지행동패턴을 가지고 있습니다. 외부환경으로부터 들어오는 자극을 어떻게 느끼고(perception), 어떻게 생각하며(conception), 어떻게 행동으로(behavior) 표출하는가에 따라 8192가지 뇌유형으로 나눌 수 있습니다. 이를 바탕으로 자녀에게 최적화된 공부법, 최고의 성적을 얻는 법, 더 나아가 자신의 꿈을 찾고 꿈을 이루는 법을 알려드립니다.
</div>
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[AI의 출현으로 지금 우리 세계는 폭풍의 한복판을 지나고 있습니다. 기술과 정보는 순식간에 진화하고 있으며, 우리가 익숙하게 여겼던 교육의 기준은 급격히 무력해지고 있습니다. 이제는 단지 공부를 잘하고, 학교에서 좋은 성적을 받는 것을 넘어서 아이의 뇌 자체를 바꾸는 교육 혁신이 점점 더 절실해지고 있습니다. 아이의 뇌를 ‘좋은 뇌’에서 ‘위대한 뇌’로 바]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100808</code_id>
<code_nm><![CDATA[교육]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00504</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사회]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100808</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[교육]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/news-p.v1.20250818.17943b82711143a5945685f0ae875f99_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ [이미지 출처=셔터스톡]]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/news-p.v1.20250818.1c85132c4c63481fa6fc850af5a11d23_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ [이미지 출처=셔터스톡]]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11396420]]></article_url>
</article>
</saltlux>
