<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11402354</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>606807</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-25 16:59:27</service_daytime>
<title><![CDATA[아마 메이저 타이틀 … 미래 골프스타 대격돌]]></title>
<sub_title><![CDATA[최등규배 매경아마골프선수권<br>26일부터 나흘간 서원밸리CC<br>GS칼텍스 매경오픈 출전권에<br>김민수·유민혁·안성현 등 경쟁<br>여자부는 대보 하우스디 오픈<br>내년 Sh수협 MBN女오픈 특전<br>박서진·홍수민·양윤서 등 대결]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[임정우 기자(happy23@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250826</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>31</pub_page>
<reg_dt>2025-08-25 16:59:27</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-26 10:57:44</mod_dt>
<art_org_class>MK101202</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/20250826_01110131000006_L00.jpg' alt='25일 최등규배 매경아마추어골프선수권대회 연습 라운드에서 지난해 남자부 우승자 김민수가 포즈를 취하고 있다.  임정우 기자'>

'아마추어 메이저' 최등규배 매경아마추어골프선수권대회가 26일부터 나흘간의 대장정에 돌입한다. 경기 파주시 서원밸리 컨트리클럽에서 열리는 이번 대회에는 한국 골프의 미래로 불리는 실력자들이 대거 출전 명단에 이름을 올렸다.
매일경제신문과 MBN, 대보그룹이 공동 주최하고 대한골프협회(KGA)가 주관하는 최등규배 매경아마추어골프선수권대회는 올해로 제29회째를 맞았다. 미국프로골프(PGA) 투어, 미국여자프로골프(LPGA) 투어 등에서 맹활약을 펼치는 임성재, 고진영, 김효주, 신지애, 유해란 등이 이 대회에서 실력을 쌓았다.
올해도 한국 골프 역사에 이름을 남길 특급 기대주들의 명승부가 펼쳐질 것으로 기대를 모으고 있는 가운데 가장 관심이 집중되는 건 우승 경쟁이다. 남자부와 여자부 챔피언에게는 각각 '한국의 마스터스' GS칼텍스 매경오픈과 한국여자프로골프(KLPGA) 투어 대보 하우스디 챔피언십, Sh수협은행·MBN 여자오픈 출전권이 돌아가는 만큼 치열한 승부가 예상된다.
국가대표 포인트 600점이 걸려 있는 대회답게 이번 대회에는 KGA 랭킹 상위권 선수들만 출전할 수 있다. 남자부 우승 후보 1순위로 꼽히는 건 디펜딩 챔피언 김민수다. 지난해 나흘간 19언더파를 몰아치며 정상에 오르고 현재 KGA 랭킹 1위를 달리고 있다. 김민수는 "아직까지 타이틀 방어에 성공해본 적이 없는 만큼 이번 기회를 놓치고 싶지 않다. 경쟁자들의 실력이 뛰어나지만 누구에게도 지지 않을 자신이 있다"고 강조했다.
지난달 블루원배 한국주니어골프선수권대회와 신한동해 남자아마추어골프선수권대회 우승을 차지했던 유민혁은 김민수의 질주를 막을 경쟁자 중 한 명으로 거론되고 있다. KGA 랭킹 2위에 이름을 올린 그는 최등규배 매경아마추어골프선수권대회를 제패해 1위 김민수와의 격차를 줄이겠다는 각오다. 유민혁은 "현재 샷과 퍼트감이 좋기 때문에 대회 개막을 손꼽아 기다리고 있다"고 밝혔다.
2023년 이 대회 우승자 안성현과 올해 빛고을중흥배 아마추어골프선수권대회 챔피언 손제이 등도 주목해야 하는 선수들이다. 이 밖에도 국가대표 강승구, 국가 상비군 안해천·박재민 등도 언제든지 우승할 수 있는 실력을 갖춘 선수들로 평가받고 있다.
여자부에서는 1년 선후배 사이인 동명이인 박서진, 국가대표 홍수민, 국가 상비군 양윤서 등의 우승 가능성이 점쳐지고 있다. 2023년 이 대회 우승자이기도 한 2008년생 국가 상비군 박서진은 "작년에 디펜딩 챔피언으로 출전했는데 기대 이하의 성적을 내 속상했다"며 "우승자만이 들 수 있는 순회배 트로피에 내 이름을 다시 한번 새길 수 있도록 첫날부터 집중해보려고 한다"고 말했다.
2007년생 국가대표 박서진은 DB그룹 한국여자오픈에서 공동 10위를 차지하는 등 프로 무대에서도 통하는 실력을 보여주고 있다. 그도 이번 대회 우승에 대한 남다른 열망을 드러냈다. 그는 "최등규배 매경아마추어골프선수권대회에서 예전부터 좋은 성적을 내고 싶었다. 까다로운 서원밸리CC에서 올해는 꼭 만족스러운 성적을 내보겠다"고 설명했다.
여자부 선수들이 우승에 대한 욕심을 숨기지 않은 가장 큰 이유는 KLPGA 투어 한 대회가 아닌 두 대회 출전권이 부상으로 걸려 있기 때문이다. 아마추어 시절 프로 대회에 출전하는 건 돈으로도 살 수 없는 특별한 경험인 만큼 여자부 출전 선수들 대부분은 우승을 정조준하고 있다.
국가대표 홍수민은 "한 대회가 아닌 두 대회의 KLPGA 투어 출전권이 우승자 부상으로 걸려 있는 만큼 반드시 좋은 성적을 내고 싶다. 초청 선수가 아닌 최등규배 매경아마추어골프선수권대회 챔피언 자격으로 KLPGA 투어 선배들과 경쟁한다는 건 아마추어 선수에게 엄청난 의미"라고 말했다.
서원밸리CC는 아마추어 메이저 대회답게 코스 세팅에 각별히 신경 썼다. 프로 대회에 버금가는 빠르고 단단한 그린에 밀도 높은 페어웨이·러프, 아웃오브바운즈(OB) 말뚝 제거 등 출전 선수들이 최고의 실력을 발휘할 수 있는 환경을 마련하기 위해 오랜 기간 공들였다.
정석천 서원밸리CC 대표이사는 "최등규배 매경아마추어골프선수권대회에 출전하는 선수들은 앞으로 한국 골프를 이끌어갈 주역들이다. 최고의 환경을 제공하기 위해 프로 대회를 치른다는 생각으로 각별히 신경 썼다. 첫날부터 마지막 날까지 선수들을 위한 지원을 아끼지 않을 것"이라고 강조했다. 
[파주 임정우 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA['아마추어 메이저' 최등규배 매경아마추어골프선수권대회가 26일부터 나흘간의 대장정에 돌입한다. 경기 파주시 서원밸리 컨트리클럽에서 열리는 이번 대회에는 한국 골프의 미래로 불리는 실력자들이 대거 출전 명단에 이름을 올렸다.
매일경제신문과 MBN, 대보그룹이 공동 주최하고 대한골프협회(KGA)가 주관하는 최등규배 매경아마추어골프선수권대회는 올해로 제29회째를 맞았다. 미국프로골프(PGA) 투어, 미국여자프로골프(LPGA) 투어 등에서 맹활약을 펼치는 임성]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101202</code_id>
<code_nm><![CDATA[골프]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00506</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[스포츠]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101202</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[골프]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/20250826_01110131000006_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[25일 최등규배 매경아마추어골프선수권대회 연습 라운드에서 지난해 남자부 우승자 김민수가 포즈를 취하고 있다.  임정우 기자]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11402354]]></article_url>
</article>
</saltlux>
