<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11391848</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>575603</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-12 16:11:09</service_daytime>
<title><![CDATA[애교살 보존 '하안검 성형술' 왜 중요? 단순 미용 넘어 눈물막 형성 핵심 근육]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250813</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>4</pub_page>
<reg_dt>2025-08-12 16:11:09</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300106</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110204000004_L00.jpg' alt='애교살을 보존하는 하안검성형술 전과 후의 모습'>

야구선수들은 더운 여름날에도 눈 아래에 까맣게 화장(?)을 하고 나온다. 빛반사를 막아 빠르게 날아오는 야구공을 정확하게 타격하기 위한 자구책이라는 글을 본 적이 있다.
이를 두고 누구는 군중이 많이 보이는 야구장에서 소위 화면발을 잘 받게 하기 위해 일부러 애교살 부위를 강조한 것 아니냐는 소리도 한다. 이 때문인지 일부 젊은 층은 눈썹 아래 부위에 필러 등을 넣어 도톰한 인공 애교살을 만들기도 한다.
그러면 눈밑 애교살은 미용적인 목적으로만 활용되고 또 비치는 것일까?
실제로 불룩한 눈밑 하안검 성형술 후 애교살이 없어졌다거나 혹시 없어질까봐 못 하겠다는 분들도 있다.
눈밑이 불룩하고 처져 보이는 노년층 여성분들도 눈밑 애교살에 관심을 갖는 것을 보면 비단 눈밑 애교살은 젊은 층만의 관심사가 아니라는 것을 알수 있다.
사실 눈밑 애교살은 미용적인 목적뿐만 아니라 중요한 기능적인 역할을 하고 있다. 위아래 눈꺼풀에는 눈둘레근(안륜근)이라는 근육이 둥그렇게 원형으로 넓게 감싸고 있다. 안륜근은 눈을 감을 때 작용하는 중요한 근육으로 △검판 안륜근(瞼板 眼輪筋) △격자 안륜근(格子 眼輪筋) △안와 안륜근(眼窩 眼輪筋) 등 크게 세 부분으로 나뉜다.
그중에서 위아래 속눈썹에 가까운, 소위 눈 아래서 애교살을 만드는 눈둘레 근육을 '검판 안륜근'이라고 부른다. 이 근육은 우리가 무의식적으로 눈을 깜박일 때 중요한 역할을 한다. 즉 하루에 눈을 깜박이는 횟수가 1만4000~2만회 정도 된다고 한다. 눈을 깜박일 때마다 눈 위아래의 검판에 있는 눈물선(Meibomian gland·마이봄샘)에서 지방기가 있는 분비물이 나온다. 이 지방기는 안구(각막과 결막)를 보호해주고, 눈을 깜박일 때 윤활 작용을 하며, 눈물의 수분 증발을 막아 안구건조증을 예방하는 데 매우 중요하다. 눈물선은 위아래 눈꺼풀에 20여 개씩 있다. 흔히 우리가 울 때 나오는 눈물은 윗눈꺼풀 외측면에 있는 눈물샘(lacrimal gland)에서 나오며 수분이 주성분이다. 이 수분이 쉽게 증발하지 않도록 지방 성분으로 덮어 보호해주는 중요한 역할이 무의식적으로 눈을 깜박이는 것이다. 우리가 울 때 나오는 수분으로 이뤄진 눈물과는 다른, 눈 건강을 위한 오묘하고도 중요한 인체 생리현상이다.
결과적으로 애교살은 단순히 '예쁜' 눈매를 만드는 것을 넘어 안구건조증을 막아 안구가 촉촉하게 유지되도록 기능적·미용적 역할을 하는 중요한 근육 덩어리인 셈입니다.
눈밑 애교살뿐 아니라 윗눈꺼풀의 검판 안륜근도 같은 기능을 하는데, 쌍꺼풀 수술을 하면서 이를 절제하는 의사들이 지금도 있다. 이는 미용적인 면을 기능적인 면보다 우선시하거나 아직도 의학적 지식이 부족한 분들이라고밖에 할 수 없다.
그런데 눈밑 불룩한 하안검 성형술 후 애교살이 없어졌다고 하는 경우는 두 가지다. 첫 번째는 흉을 적게 보이게 하려고 눈썹바로 아래, 즉 애교살 부위에 절개선을 만들면서 불룩한 눈밑지방을 교정하는 경우다. 그러면서 남는 피부와 함께 이 중요한 애교 안륜근을 동시에 절제하는 경우다. 이렇게 되면 수술 후 애교살이 영구적으로 사라질 수 있다.
두 번째는 이 애교살을 지배하는 안면신경분지는 하안검 수술 중 아주 손상되기 쉽게 속눈썹 아래쪽에 분포돼 있다. 이 신경이 손상되면서 애교살로 가는 신경이 차단돼 결과적으로 애교 안륜근의 퇴축 현상으로 인해 애교살이 사라진다. 더 중요한 것은 안구건조증도 있지만 애교살이 지지해주는 하안검판의 역할이 감소돼 안구와의 접촉이 덜 이뤄지는 현상이 생길 수도 있다는 것이다. 그래서 애교살을 보존하는 하안검 성형술이 중요한 이유다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110204000004_S01.jpg' alt=''>

[이은정 연세자연미 대표원장]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[야구선수들은 더운 여름날에도 눈 아래에 까맣게 화장(?)을 하고 나온다. 빛반사를 막아 빠르게 날아오는 야구공을 정확하게 타격하기 위한 자구책이라는 글을 본 적이 있다.
이를 두고 누구는 군중이 많이 보이는 야구장에서 소위 화면발을 잘 받게 하기 위해 일부러 애교살 부위를 강조한 것 아니냐는 소리도 한다. 이 때문인지 일부 젊은 층은 눈썹 아래 부위에 필러 등을 넣어 도톰한 인공 애교살을 만들기도 한다.
그러면 눈밑 애교살은 미용적인 목적으로만 활용되고]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300106</code_id>
<code_nm><![CDATA[건강 365일]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300106</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[건강 365일]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110204000004_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[애교살을 보존하는 하안검성형술 전과 후의 모습]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110204000004_S01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11391848]]></article_url>
</article>
</saltlux>
