<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11396368</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>589028</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-18 17:53:42</service_daytime>
<title><![CDATA[[매경춘추] 관세파고 넘는 K제조]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250819</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>28</pub_page>
<reg_dt>2025-08-18 17:53:42</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-19 18:42:49</mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/20250819_01160128000002_S00.jpg' alt=''>

IMF(국제통화기금) 외환위기, 일본의 반도체 소재 수출 규제, 코로나19까지. 파고가 높을수록 우리 수출은 위기를 먹고 자라왔다. 특히 2019년 일본의 반도체 핵심 소재 수출 규제 때는 30년 공직 생활 중에서도 혹독했던 때로 기억된다. 산업통상자원부 소재부품 국장이었던 필자는 반년 넘게 낮에는 기업들과 머리를 맞대고, 새벽에 올라온 보고서를 검토해 다음날 발표안을 마련하곤 했다. 그렇게 힘겹게 터널을 빠져나오자 오히려 소재·부품·장비(소부장) 산업 독립이라는 열매가 크기 시작했다.
지난 8월 7일 미국발 상호관세 발효로 근 100년 만에 고관세 시대가 열렸다. 다행히 양호한 협상 결과로 고비를 넘겼지만 기업의 우려가 적지 않다. 일본 수출 규제 때보다 영향을 받는 업종이 광범위하고, KOTRA가 운영하는 '관세119 종합상담센터'에는 바이어의 가격 인하 및 결제 조건 변경 요구, 물류비 상승, 관세·원산지 세부 적용법 등 관련 상담 6500여 건이 몰렸다. 8월 초 전미무역협의회(NFTC) 설문조사에 따르면 미국발 고관세는 상대국뿐 아니라 미국 기업의 원·부자재 조달, 생산, 서비스 등 글로벌 제조 공급망 전반에 영향을 미칠 전망이다.
경제안보와 공급망 재편은 상시 흐름이 됐다. 미국·유럽은 동맹 여부에 관계없이 자국 이익만 표방한다. 중국은 '제조 굴기 2025' 계획상 13개 핵심 기술 중 5개를 세계 1위에 올려놨다. 기술 개발부터 중간재, 완제품까지 자체 공급망을 구축한 중국은 이제 기술 우위까지 넘보고 있다. 지금이야말로 미국 관세 정책과 중국과의 경쟁을 대오각성의 계기로 삼을 때다.
핵심은 제조업이다. 미국이 고관세 정책을 내세우는 것도 제조업 부흥을 위해서고, 중국에 관세 유예를 연장한 이유 중 하나도 희토류 공급망 교란이 제조업에 미칠 피해를 우려해서다. 한국이 10위권 경제대국으로 성장한 것도 중화학공업부터 첨단, 소비재까지 세계적 제조 포트폴리오를 갖췄기 때문이다. 조선업으로 대표되는 우리 제조업과 투자 역량은 이번 관세협상에서도 효자 노릇을 했다.
이제 K제조는 축적된 산업 역량과 전방위적 핵심 공급망을 기반으로, 신규 글로벌 공급망에 진입하고 대체 기회시장 확충에 나서야 한다. 그런 의미에서 우리의 3대 교역국인 베트남 공산당 서기장의 방한은 반갑다. K제조를 도약시킬 글로벌 공급망에서 파트너십 기회도 포착된다. 예컨대 이번 관세협상 타결의 열쇠가 된 조선업 협력은 한미 양국에 중대 전환점이 될 것이다. 세계 최고의 설계·건조 역량을 지닌 한국과 소프트웨어 최강 미국이 힘을 합치면 자율운행 선박 같은 미래 모빌리티 산업을 선도할 수 있다. '제조 AI'도 기회다. 우리의 방대한 고품질 제조 데이터를 활용한 산업 전반 AI 전환은 자율제조 혁신과 생산성 향상을 앞당기고, 피지컬 AI 같은 신산업 자체 발전도 가속화할 것이다.
위기가 다시 제조업을 흔들고 있지만, 대한민국은 언제나 눈앞의 위기를 대오각성의 계기로 삼아 성장 기회로 바꿔왔다. 지금까지 올해 누적 수출액도 역대 최대이자 지난해와 비슷한 실적을 거두고 있다. 우리 수출 기업이 불황 속에서도 기술 개발과 새 시장 개척에 불철주야 노력한 덕분이다.
다시 찾아온 K제조의 풍랑 앞에 KOTRA는 국내외 기업과 기관을 연결하며, 위기를 기회로 만드는 글로벌 파수꾼이자 기업의 든든한 수출 투자 디딤돌이 될 것이다.
[강경성 KOTRA 사장]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[IMF(국제통화기금) 외환위기, 일본의 반도체 소재 수출 규제, 코로나19까지. 파고가 높을수록 우리 수출은 위기를 먹고 자라왔다. 특히 2019년 일본의 반도체 핵심 소재 수출 규제 때는 30년 공직 생활 중에서도 혹독했던 때로 기억된다. 산업통상자원부 소재부품 국장이었던 필자는 반년 넘게 낮에는 기업들과 머리를 맞대고, 새벽에 올라온 보고서를 검토해 다음날 발표안을 마련하곤 했다. 그렇게 힘겹게 터널을 빠져나오자 오히려 소재·부품·장비(소부장) 산업]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/20250819_01160128000002_S00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11396368]]></article_url>
</article>
</saltlux>
