<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11395541</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>586486</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-17 21:49:52</service_daytime>
<title><![CDATA[이재명 대통령, 정부조직 개편 ‘일단 보류’…“시급한 경제현안 대응에 무게”]]></title>
<sub_title><![CDATA[정부 조직개편안 확정 계속 지연
금융위원장 인사로 ‘일단 보류’ 시사]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[오수현 기자(so2218@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-17 21:49:52</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100701</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">정부 조직개편안 확정 계속 지연<br>금융위원장 인사로 ‘일단 보류’ 시사</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/17/rcv.YNA.20250812.PYH2025081214020001300_P1.jpg' alt=' [사진 = 연합뉴스]'>
기획재정부 쪼개기와 금융위원회 해체를 골자로 했던 이재명 정부의 조직개편이 일러야 올 연말께 단행될 것이라는 전망이 나온다.
미국과의 후속 관세 협상, 2차 민생지원금 추진, 부동산 추가 대책, 세제 개편, 자본시장 활성화 등 경제 부처가 주도할 현안이 산적한 상황에서 섣불리 조직에 칼을 대기 쉽지 않다는 판단이 반영되는 흐름이다. 이재명 대통령은 정부 조직개편을 서두르지 않고 숙고하겠다는 뜻이 있는 것으로 알려졌다.
17일 대통령실과 여권에 따르면 국정기획위원회는 지난 14일 국민보고대회를 전후로 이 대통령에게 조직개편과 관련한 별도 보고를 하지 않았다. 앞서 국정위는 지난달 말 대통령실에 개편안 중간보고를 했다가 일부 내용에 대해 “원점 재검토하라”는 지적받은 것으로 알려졌다. 하지만 이후 대통령실에서 조직개편에 대한 추가 보고를 받길 원치 않았고, 국정위도 14일 사실상 해산하면서 동력은 사라진 상황이다.
국정위는 지난달 기획재정부에서 예산 기능을 별도로 떼어내 기획예산처를 신설하고, 금융위원회의 금융정책 부문을 기재부로 이관하는 방안을 보고한 것으로 알려졌다. 남아 있는 금융감독 기능은 금융감독원과 합쳐 금융감독위원회를 신설하는 안도 포함됐다. 지난 대선 시절부터 유력하게 거론됐던 경제부처 개편안이다. 하지만 대통령실의 보완 지시에 국정위 내부에선 당황스럽다는 반응이 나온 것으로 전해졌다.
한 여권 관계자는 “정부가 출범한 뒤 금융위원회가 부동산, 자본시장 정책에서 실력을 발휘하는 것을 보고 대통령실도 꽤 유용한 칼이라는 생각을 갖게 된 것”이라며 “금융위가 존재 이유를 증명한 게 조직개편이 늦춰지는 이유 중 하나로 보인다”고 전했다.
실제로 이 대통령은 지난 13일 신임 금융위원장에 이억원 전 기재부 1차관을 지명하면서 당분간 금융위원회를 존속시키겠다는 의중을 드러냈다. 다만 강훈식 대통령 비서실장은 금융위원장 인사 발표 뒤 ‘금융위를 기존 체제로 유지하느냐’는 질문에 “아니다. 가능성은 모두 열려 있다”며 “정부 조직개편안이 아직 확정되지 않았고, 현재 금융위는 활동하고 있으므로 금융위원장 지명은 당연한 수순”이라고 확대 해석을 경계했다.
일단 조직개편을 앞두고 시간을 번 만큼 기획재정부도 정책 발굴에 매진할 것으로 보인다. 지난주 단행된 통계청장, 관세청장 등 기재부 외청장 인선에서 기재부 출신이 배제되면서 기재부를 향한 대통령실의 불신이 완전히 해소된 것은 아니라는 해석이 나왔다. 통상 기재부 출신이 맡던 성장경제비서관(옛 경제정책비서관) 자리에도 여의도에서 여권 출신 인사가 올 가능성이 크다는 얘기가 나온다.
따라서 올 하반기 최대 과제인 11월 초 경주 아시아·태평양 경제협력체(APEC) 정상회의를 치른 뒤에 이 대통령이 조직개편에 속도를 낼 것으로 보인다. 특히 금융당국 개편과 관련해선 금융위·금감원 체제는 큰 틀에서 그대로 두되 부분 개편은 있을 것이라는 쪽에 무게가 실린다. 여권 관계자는 “금융위원회가 고위직만 많고 실무를 맡을 사람은 적다는 문제 인식이 있다”며 “금융위와 금감원 간 인력 재배치 등 개편이 있을 수 있다”고 전했다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[정부 조직개편안 확정 계속 지연 금융위원장 인사로 ‘일단 보류’ 시사기획재정부 쪼개기와 금융위원회 해체를 골자로 했던 이재명 정부의 조직개편이 일러야 올 연말께 단행될 것이라는 전망이 나온다. 미국과의 후속 관세 협상, 2차 민생지원금 추진, 부동산 추가 대책, 세제 개편, 자본시장 활성화 등 경제 부처가 주도할 현안이 산적한 상황에서 섣불리 조직에 칼을 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100701</code_id>
<code_nm><![CDATA[정치일반]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00302</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[정치]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100701</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[정치일반]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/17/rcv.YNA.20250812.PYH2025081214020001300_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ [사진 = 연합뉴스]]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11395541]]></article_url>
</article>
</saltlux>
