<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11399655</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>598805</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-21 17:38:15</service_daytime>
<title><![CDATA[[매경의 창] 전국에 AI 비교 전시장을 만들자]]></title>
<sub_title><![CDATA[대중들 기술 먼저 경험하고<br>기업은 평가 미리받아 유리<br>운영자는 현장과 소통 이점<br>국내외 기업들에 개방해<br>'우물 안 개구리' 벗어나야]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250822</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>30</pub_page>
<reg_dt>2025-08-21 17:38:15</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/20250822_01110130000005_M00.jpg' alt=''>

기술은 반드시 시장과 함께해야 한다. 기업에서 최첨단 기술을 개발해도 세상에서는 아무도 모른다. 논문이나 특허가 있어도 이건 출발에 불과하다. 기술의 종착지는 시장이다. 기술이 상품이 되어 시장에 등장해야 비로소 우리 생활이 변하기 때문이다. 기술에서 시장으로 가는 길은 험하다. 중간에 길이 끊어지고 절벽이 나타나거나 계곡에 빠진다. 인공지능(AI)도 마찬가지다.
AI 기술과 시장의 조화를 위해 전국에 AI 비교 전시장을 만들자. 같은 AI 기술을 활용해도 어떤 기업은 소프트웨어 상품을 만들고 어떤 기업은 하드웨어 상품을 만든다. 비슷한 상품을 모두 모아 브랜드를 가리고 비교 전시한다. 방점은 비교에 찍힌다. 예를 들어 얼굴 인식 기술을 활용해 상품을 개발하는 기업이 모였다고 하자. 관객은 전시장 입구에서 얼굴 사진을 찍거나 전신 동영상을 촬영한다. 각 기업은 같은 데이터를 이용해 기술을 발휘한다. 관객을 인식하고 판단하며 개인화로 이어지는 각종 작업을 수행한다. 관객은 자신의 데이터를 이용해 AI 기술로 만들 수 있는 다양한 결과물을 즉시 비교할 수 있다. AI 비교 전시장에는 주요 플레이어가 셋 있다. AI 기업, 관람자, 운영자다. AI 비교 전시장은 셋 모두에게 이익이 크다.
기업이 얻는 이익은 시장의 반응이다. 기업은 현재 개발하고 있는 기술에만 집중하고 시장의 평가를 놓치기 쉽다. 기술이 뛰어나다는 장점과 시장에서 사랑받는 상품을 개발한다는 결과는 차원이 다르다. 만약 상품을 완성하기 전에 시장의 평가를 미리 받을 수 있다면 전략 책정에 큰 도움이 된다. 평가에 따라 상품에 어떤 기능을 더할지 혹은 버릴지 판단할 수 있다. 또 하나의 이익은 자신감이다. 브랜드를 가리고 경쟁사와 비교 전시하겠다고 나서는 기업은 기술에 자신감이 드러난다. 기술이 경쟁사보다 뛰어나다면 이를 홍보할 수 있다. 기술을 주도한다는 이미지가 생기면 기업 가치가 올라간다. AI 시장은 단일 기술이나 단일 기업의 힘만으로는 확장할 수 없다. 기업은 비교 전시를 통해 여러 기업과 경쟁·협력 구도를 만들고 생태계를 주도할 수 있다. 기업이 AI 비교 전시장에서 얻는 시사점은 미래 시장을 선점하기 위해 매우 중요한 힌트가 된다.
관람자가 얻는 이익은 미래 체험이다. 책과 자료에서만 보던 기술과 아직 시장에 등장하지 않은 상품을 10년 일찍 체험할 수 있다. 기술에서 시장까지 이어지는 기간은 적어도 10년은 걸리기 때문이다. 관람자는 같거나 비슷한 AI 기술을 활용한 여러 상품을 비교하고 체험하면서 어떤 상품이 매력적인지 느낀다. 관람자는 남녀노소 불문하며 직업이나 학력도 상관없다. 모든 인간은 AI 시장의 고객이기 때문이다. 전시장에서 AI 리터러시 교육이 자연스럽게 이뤄진다.
운영자는 소통 능력 향상이라는 이익을 얻을 수 있다. 운영자는 기업을 대신해 상품 특징을 관람자 눈높이에 맞춰 알기 쉽게 설명한다. 관람자가 상품에서 느끼는 불편이나 불만을 끄집어내고 이를 기업에 정확하게 전달한다. 이 과정을 반복하면 운영자의 소통 능력은 비약적으로 향상된다. 운영자는 AI 비교 전시장에 어떤 AI 기술과 상품이 어울릴지 굳이 선택할 필요가 없다. 기업이든 대학이든 개인이든 AI 기술과 상품이 있으면 조건 없이 전시한다. 전시하는 기준이 아니라 퇴출하는 기준을 정하면 된다. 관람자가 어떻게 평가하는지 보면 계속 전시해도 될지 쉽게 판단할 수 있다. 하지만 반드시 지켜야 하는 조건이 있다. 국내외의 내로라하는 기업이 앞다퉈 상품을 전시할 수 있도록 전시장은 전 세계에 열려 있어야 한다. 국내 기업만 대상으로 하는 우물 안 개구리는 곤란하다.
[윤태성 카이스트 기술경영전문대학원 교수]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[기술은 반드시 시장과 함께해야 한다. 기업에서 최첨단 기술을 개발해도 세상에서는 아무도 모른다. 논문이나 특허가 있어도 이건 출발에 불과하다. 기술의 종착지는 시장이다. 기술이 상품이 되어 시장에 등장해야 비로소 우리 생활이 변하기 때문이다. 기술에서 시장으로 가는 길은 험하다. 중간에 길이 끊어지고 절벽이 나타나거나 계곡에 빠진다. 인공지능(AI)도 마찬가지다.
AI 기술과 시장의 조화를 위해 전국에 AI 비교 전시장을 만들자. 같은 AI 기술을 활용]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/20250822_01110130000005_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11399655]]></article_url>
</article>
</saltlux>
