<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11390561</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>584822</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-11 15:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[평범한 누구나 인플루언서가 될 수 있는 시대...뜨고 싶다면 연예기획사 대신 찾는 ‘이곳’ [더인플루언서]]]></title>
<sub_title><![CDATA[숏폼으로 돌풍 ‘윗유’
창업자 형제 인터뷰]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[황순민 기자(smhwang@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-11 14:04:28</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-16 11:34:11</mod_dt>
<art_org_class>MK101504</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">숏폼으로 돌풍 ‘윗유’<br>창업자 형제 인터뷰</div></MKSUBTITLE>
짧고 강렬한 숏폼이 글로벌 미디어 소비의 주류로 부상했다. 숏폼 이용률은 폭발적인 성장세를 기록하며 엔터테인먼트를 넘어 정보 소비의 기본 포맷으로 안착했다는 평가다. 특히 틱톡, 릴스(인스타그램), 쇼츠(유튜브) 등 숏폼 플랫폼들은 추천 알고리즘을 통해 ‘발견-확산’의 고리를 장악하며 유행을 만드는 의 원소스로 기능하고 있다.
숏폼의 성장세는 크리에이터 업계 산업지형도 바꾸고 있다. 전통적인 MCN(다중 채널 네트워크)은 크리에이터 수수료 구조와 외주 비용 부담, 플랫폼 직거래 확대 등 구조적 한계로 수익성에 한계가 있었다. 반면 숏폼을 기반으로 광고·커머스·프로덕션을 통합하는 차세대 MCN 모델이 급부상 중이다.
숏폼 커머스의 성장세도 가파르다. 유튜브 쇼핑·인스타그램 릴스·틱톡 샵 등 플랫폼들이 ‘시청-구매’로 이어지는 쇼핑 기능을 강화하면서다. 라이브·숏폼 커머스 시장은 이제부터 시작이라는 분석이 나온다.
여기에 AI가 붙으면서 성장 탄력은 더 커질 전망이다. 추천·제작·유통 전 과정에서 AI가 생산성을 끌어올리며 숏폼의 ‘속도’와 ‘확산력’을 증폭시키고 있는 것이다. 여기에 숏폼드라마 등 포맷이 다변화하고 쇼퍼블 콘텐츠의 본격화로 시장 외연이 확장되는 모양새다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.9364a2d3cc7948aca95f56de2baed86e_P1.jpg' alt=' 윗유 창업자인 차재승 윗유 최고경영자(CEO)와 차민승 최고운영책임자(COO). 윗유'>
이번주 <더인플루언서>가 만난 글로벌 숏폼 전문기업 윗유는 숏폼 바람을 타고 빠르게 성장하고 있는 회사다. 크리에이터 출신인 차재승 대표가 설립했다. 다양한 브랜드와 인플루언서를 연결하여 광고 캠페인을 기획·운영하고, 숏폼 플랫폼을 중심으로 커머스 사업을 통해 수익을 만든다. 윗유에 따르면 회사의 누적 매출액은 작년 기준 1100억원을 돌파하며 업계 최고 수준을 기록하고 있다.
윗유 성장 사례는 ‘숏폼 콘텐츠’를 전문으로 하는 회사가 돈을 벌 수 있다는 사실을 입증한 것으로 의미가 있다. 국내 MCN 업계가 겪는 구조적 제약을 비껴가며 숏폼 프로덕션·퍼포먼스 미디어·커머스를 유기적으로 묶는 새로운 수익 모델도 주목된다.
지난해 설립 5주년을 맞은 윗유는 숏폼 커머스를 중심으로 글로벌 진출에 드라이브를 걸고 있다. 최근엔 올 상반기에 이어 두번째로 대규모 공채를 진행했다.
글로벌 숏폼 커머스의 꾸준한 성장과 K-문화와 K-소비재 인기가 더해져 해외 고객수가 급증할 것이라는 판단에서다. 해외 소비자 대상 숏폼 수요가 꾸준히 늘면서 이미 회사 전체 매출의 50% 정도를 해외 시장 매출이 차지하고 있다. 윗유는 미국과 홍콩에 현지법인도 설립하는 등 해외 숏폼 커머스 시장에서 신규 매출원 발굴에 집중한다는 계획이다.
숏폼의 강세와 AI의 발전 속에서 크리에이터 시장이 요동치고 있다. 패러다임 전환의 교차점에서 글로벌 시장을 정조준한 숏폼 기업의 전략은 무엇일까.
윗유 창업자인 차재승 최고경영자(CEO)와 차민승 최고운영책임자(COO)를 만나 숏폼 시장의 다음 5년을 가늠해봤다. 다음은 일문일답.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">틱톡커로 시작해, 국내 대표 숏폼회사 창업까지</div></strong><b>-창업 계기가 궁금합니다.</b>
=2018년 말 유튜브를 먼저 했지만 잘 되진 않았어요. 그러다 틱톡커로 활동을 시작했습니다. 2019년 6월 틱톡에서 반응이 오기 시작했고, 그 해 9월에 법인을 설립했습니다. 창업 경험이 있었더 형(차민승 COO)와 함께 시작했죠. 당시 떠오르던 틱톡에 포커싱하며 운 좋게 성장을 할 수 있었습니다.
크리에이터 경험이 사업에 도움이 됐다고 생각합니다. 크리에이터로 활동하다보니 2019년 틱톡 ‘모먼트’ 행사에 크리에이터로 초대됐습니다. 그 자리에서 틱톡 운영진과 연결됐고 실마리를 얻었습니다.
<b>-설립 초기 크리에이터 영입과 풀 구축에 어려움은 없었나요.</b>
=어려울 수 있는 상황이었지만, 당시엔 저희 방향과 상황을 진솔하게 공유했어요. 그러다보니 크리에이터들이 자연스럽게 모였죠. 운이 좋았습니다. 당시부터 함께한 크리에이터 중엔 현재도 함께하는 분이 있습니다.
<b>-1세대 MCN 업계가 수익모델에서 어려움이 있었습니다. 반면 윗유는 영업이익이 잘 나는 구조로 보입니다. 비결 무엇인가요.</b>
=유튜브을 기반으로 한 MCN 회사들의 사례에서 리스크를 미리 인지했습니다. 그래서 저희는 조회수 수익 기반이 아니라 ‘광고’ 전문성에 집중했습니다. 크리에이터 수익화 중 광고 모델에서 역량이 강하다고 생각합니다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.56be1bab01fb470a8de56ad2c64db3fd_P1.jpg' alt=' 윗유가 올해 진행중인 대규모 공개채용 이미지. 윗유'>
<b>-윗유의 브랜디드 콘텐츠 규모가 궁금합니다.</b>
=대기업 캠페인을 다수 진행했고 이 중 일부는 틱톡 사례로 공개하기도 했습니다. 연간 브랜디드 콘텐츠 취급액은 약 100억 원 수준입니다. 누적 3000건 이상 집행했습니다.
<b>-숏폼 커머스로 수익은 어떻게 내는 구조인가요.</b>
=판매금액 기반 수익공유 등 형태로 수익화합니다. 자체 플랫폼은 없고, 유튜브 쇼핑, 인스타그램(네이버 연동), 틱톡 샵(글로벌) 기능을 사용합니다.
<b>-유튜브 쇼핑, 틱톡 샵 등 대형 플랫폼들의 커머스 확장 트렌드가 일으킬 파급력은 어떻게 보고 있나요.</b>
=유튜브 쇼핑은 브릿지가 있어 체감이 덜하지만, 틱톡 샵은 폐쇄형 일원화로 구조가 다릅니다. 기회가 크다고 생각합니다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">숏폼 크리에이터 ‘팀플 역량’이 중요</div></strong><b>-현재 소속 크리에이터 규모는 어떻게 되나요.</b>
=전속 기준 60여명입니다. 회사 규모 대비해서는 적은 편입니다. 인원이 많을수록 케어 리소스가 커집니다. 저희는 대량 전속보다 함께 성장할 파트너를 선별하고 있어요. 육성형 발굴에 강점이 있고, 대표가 직접 미팅하며 팀 플레이를 강조하는 편입니다.
<b>-윗유 크리에이터들은 모두 틱톡 베이스인가요.</b>
=꼭 틱톡만은 아닙니다. 쇼츠, 릴스, 네이버 클립 등 숏폼 전반이 메인입니다. 다만 국내는 쇼츠·릴스 비중이 커졌고, 글로벌은 틱톡 중심입니다. 광고 매출은 국내가 중심이지만, 글로벌은 콜라보·커머스 위주라는 차이도 있습니다.
<b>-소속 크리에이터들의 장르는 어떻게 분포돼 있나요.</b>
=시기별로 달라집니다. 코로나 시기엔 푸드가 많았고, 이후에는 K-뷰티가 강세입니다. 전반적으로 쇼퍼블 콘텐츠 비중이 높습니다. 시대·성별·취향에 따라 분산돼 있어 ‘모두가 아는 한 명’의 시대는 지났다고 봅니다. 특히 숏폼이 그렇습니다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.411b8f8cabe84564be474cfcd67e72c9_P1.jpg' alt=' 윗유 크리에이터. 윗유'>
<b>-MCN들이 일부 ‘스타 크리에이터’에 의존하는 점은 회사 차원에선 리스크가 될 수 있다는 지적이 있습니다.</b>
=크리에이터 의존도를 줄이기 위해 숏폼 프로덕션, AR 필터 제작, AI 프로덕션 등 인하우스 역량을 갖추는데 집중했습니다. 또한 광고 캠페인을 직접 기획·집행합니다. 유튜브 쇼핑·인스타그램 샵(네이버 연동)·틱톡 샵과 연계한 커머스 전략, 메타·구글·틱톡 광고 운용까지 풀스택으로 수행하도록 구조를 짰습니다. 이 구조가 협상력과 지속가능성을 높였습니다.
<b>-크리에이터를 선발하는 기준이 궁금합니다.</b>
=기본 베이스는 숏폼입니다. 저부터가 크리에이터 출신이라 뜰 수 있는 역량이 보이고 교육·가이드가 가능합니다. 한 명 계약을 위해 최소 10명 이상 면접을 보고, 팀 플레이 가능 여부를 중요하게 봅니다. 여기에 크리에이터의 가치를 올리는 활동 또한 중요하게 봅니다. 저희가 사회공헌 프로젝트 ‘윗유행’을 진행하는 이유이기도 합니다.
<b>-MCN과 크리에이터의 바람직한 관계와 균형점에 대해선 어떻게 생각하나요.</b>
=계약 기간 동안 각자 역할에 충실하면 됩니다. 저희는 공정한 시스템을 지향합니다. 팀워크와 공정한 분담이 중요합니다.
‘누구든 스타 크리에이터로 만들 수 있다’는 것은 어렵지만 확률을 높일 수는 있습니다. 재능 자체를 만드는 것은 아니지만, 선발·육성을 위한 눈과 시스템을 갖추는데 주력해왔습니다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">AI 시대 인간 크리에이터의 경쟁력</div></strong><img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.eceefb9a78c44220bb832888b85c7426_P1.jpg' alt=' 윗유 크리에이터 이미지. 윗유'>
<b>-AI 생성 영상이 숏폼에 범람하고 있습니다. ‘인간 크리에이터’ 경쟁력은 어디에 있을까요.</b>
=대체, 비대체 논쟁보다 AI를 ‘잘 쓰는가’가 핵심이라고 봅니다. AI로 콘텐츠를 디벨롭하면 사람은 대체되지 않겠죠. 저흰 사람 냄새나는 콘텐츠와 오리지널리티, 단체 콘텐츠, IP 융합 등으로 차별화를 준비 중입니다.
<b>-회사 차원에서 AI 도입은 어떻게 시도하고 있나요.</b>
숏폼의 핵심은 추천 알고리즘에 있습니다. 반짝-소멸 구조라 팀 플레이가 의미가 있습니다. 저희도 AI 도입을 지속 시도 중입니다. 다만 플랫폼 정책(라벨링, 수익화 규제 등)의 변동성이 커서 섣부른 올인보다 균형 있게 접근하려고 생각하고 있습니다.
<b>-숏폼 플랫폼들은 ‘AI 라벨 부착’, ‘민감한 딥페이크 금지’ 등 기조를 보이고 있지만 자체 AI 툴로 만든 콘텐츠를 허용하려는 추세도 엿보입니다.</b>
=규제 이전 과도기에 기회가 큽니다. 그 기회를 놓치지 않기 위해 고민 중입니다. 다만 자체 개발보다는 글로벌 툴을 적극 활용하는 전략을 생각하고 있습니다.
<b>-콘텐츠를 만드는 회사 차원에서 AI 크리에이터 군단을 구축하는 아이디어에 대해선 어떻게 생각하나요.</b>
=당장은 ‘AI 크리에이터’ 자체에 올인하기보다, 도구로서 크리에이터 생산성과 해외 진출을 돕는 방향을 우선하려고 합니다.
플랫폼 정책에 좌우될 수 있어 섣부른 집중은 지양하는 것입니다. 실제로 최근 AI 콘텐츠는 급부상했지만 라벨링·수익화 제한 등 정책 변화도 이어지고 있습니다.
생산성 향상과 수익 다각화는 필수 과제라고 봅니다. 현재 AI툴은 후킹 포인트는 많으나 ‘지속 가능한 콘텐츠화’는 아직 걸음마 단계입니다. IP를 활용한 복제·베리에이션 등에 대해서도 연구 중입니다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">요즘 팬덤은 느슨한 것이 특징</div></strong><b>-숏폼 분야에서 팬덤 전략과 트렌드 변화가 있나요.</b>
=팬덤은 중요하지만 추천 알고리즘에서 보이지 않으면 발견되지 않습니다. 알고리즘 생존이 더 핵심입니다. 현재 숏폼 시장은 플랫폼이 최소 3개 이상으로 다변화 돼 (플랫폼) 종속 리스크는 낮아졌습니다.
요즘 팬덤은 느슨하고, 급격히 생겼다 사라지기도 해 전통 엔터와는 다릅니다. 익숙함과 신뢰가 쌓이면 느슨한 팬덤이 생깁니다. 브로드한 콘셉트와 팬을 끌 콘텐츠의 균형이 핵심이라고 생각합니다.
<b>-뉴스 소비도 숏폼 플랫폼으로 이동중입니다. 레거시 미디어의 혁신은 어디에서 나올 수 있을까요.</b>
=미디어도 타이밍과 시장 이해가 중요하다고 생각합니다. 뉴스도 정보와 지식 콘텐츠로 본다면 이미 유튜버가 뉴스 역할을 일정 부분 하고 있죠. 누군가는 그 기회를 잡을 것이라고 생각합니다.
<b>-숏폼 드라마 시장도 성장세입니다. 중국에서 성공사례가 나왔고, 결제 유도도 강합니다. 진출 계획이 있나요.</b>
=시장성은 체감했지만, 이는 ‘콘텐츠 수익’ 영역의 다른 역량입니다. 저희는 ‘광고→커머스’로 베이스를 쌓았고, 조회수·후원 등 콘텐츠 직수익은 메인이 아닙니다.
플랫폼 역량 없이 섣불리 뛰진 않을 계획입니다. 다만 숏폼 드라마에서 ‘오징어 게임’급 IP가 나올 수 있듯 한국에도 기회가 있다고 생각합니다. 저희 역량과는 결이 다를 뿐입니다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.270c0db1bfc641edb600652eb66172da_P1.jpg' alt=' 윗유 5주년 다큐멘터리 이미지. 윗유'>
<b>-외부 투자를 받았나요. 향후 계획이 궁금합니다.</b>
=아직 외부 투자는 없습니다. 현 시점에서 확정된 유치 계획은 없습니다. 저희가 번 돈으로 필요한 투자를 해왔고, 느리지만 단단하게 쌓았다고 자부합니다.
100을 빌려 1000을 벌 자신이 있으면 투자가 타당하지만, 사람을 중심으로 하는 저희 비즈니스 특성상 투자 적합성을 신중히 봅니다. 다만 비전과 조건이 맞는 전략적 파트너라면 열려 있습니다.
<b>-글로벌 진출 방향은 어떻게 잡고 있나요.</b>
=틱톡 샵으로 10개 이상 브랜드를 글로벌 운영 중입니다. 전담팀이 20명 이상입니다. 커머스로 침투하면서 콘텐츠도 확보하려 합니다. 미국·동남아·일본 등으로 확장 중입니다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.d88a541097bd486db9767b8e99c6dcad_P1.png' alt=' &lt;황순민 기자의 ‘더인플루언서’&gt; 연재를 시작합니다. 바야흐로 누구나 인플루언서가 될 수 있는 기회가 열렸습니다. 자신만의 오리지널리티(Originality)를 구축하고 신선한 콘텐츠를 만들어내는 인플루언서 생태계를 소개하겠습니다. 네이버 기자페이지를 구독하시면 다음 기사를 쉽게 받아보실 수 있습니다.'>
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[숏폼으로 돌풍 ‘윗유’ 창업자 형제 인터뷰짧고 강렬한 숏폼이 글로벌 미디어 소비의 주류로 부상했다. 숏폼 이용률은 폭발적인 성장세를 기록하며 엔터테인먼트를 넘어 정보 소비의 기본 포맷으로 안착했다는 평가다. 특히 틱톡, 릴스(인스타그램), 쇼츠(유튜브) 등 숏폼 플랫폼들은 추천 알고리즘을 통해 ‘발견-확산’의 고리를 장악하며 유행을 만드는 의 원소스로 기능]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101504</code_id>
<code_nm><![CDATA[인터넷/SNS]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101504</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[인터넷/SNS]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.9364a2d3cc7948aca95f56de2baed86e_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 윗유 창업자인 차재승 윗유 최고경영자(CEO)와 차민승 최고운영책임자(COO). 윗유]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.56be1bab01fb470a8de56ad2c64db3fd_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 윗유가 올해 진행중인 대규모 공개채용 이미지. 윗유]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.411b8f8cabe84564be474cfcd67e72c9_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 윗유 크리에이터. 윗유]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.eceefb9a78c44220bb832888b85c7426_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 윗유 크리에이터 이미지. 윗유]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.270c0db1bfc641edb600652eb66172da_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 윗유 5주년 다큐멘터리 이미지. 윗유]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/news-p.v1.20250811.d88a541097bd486db9767b8e99c6dcad_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ &lt;황순민 기자의 ‘더인플루언서’&gt; 연재를 시작합니다. 바야흐로 누구나 인플루언서가 될 수 있는 기회가 열렸습니다. 자신만의 오리지널리티(Originality)를 구축하고 신선한 콘텐츠를 만들어내는 인플루언서 생태계를 소개하겠습니다. 네이버 기자페이지를 구독하시면 다음 기사를 쉽게 받아보실 수 있습니다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11390561]]></article_url>
</article>
</saltlux>
