<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11396186</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>588585</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-18 16:00:11</service_daytime>
<title><![CDATA["재규어·랜드로버, 10점 만점에 10점 고객경험 목표"]]></title>
<sub_title><![CDATA[러셀 레슬리 JLR 고객만족 총괄 디렉터·로빈 콜건 JLR코리아 대표<br>눈 높고 디테일 민감 한국 고객들<br>퍼펙트 10 목표로 만족시킬 것<br>디자인·신뢰·보유 경험 3가지 중요<br>모두 충족시킬 수 있도록 최선]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[한창호 기자(han.changho@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250819</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>03</pub_section>
<pub_page>2</pub_page>
<reg_dt>2025-08-18 16:00:11</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300103</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/20250819_01110302000001_M00.jpg' alt='러셀 레슬리(Russell Leslie) JLR 글로벌 이사회 멤버이자 전사 품질·고객만족 총괄 디렉터(오른쪽)와 로빈 콜건(Robin Colgan) JLR코리아 대표가 기념 촬영을 하고 있다 . JLR코리아'>

한국 시장에서 JLR(재규어·랜드로버) 차량이라 하면 '잔고장이 많다, 가격은 비싼데 돈값을 못한다'는 이미지가 따라붙고 있는 것이 현실이다. JLR코리아는 최근 이러한 인식을 바꾸기 위해 획기적인 변화를 만들어내고 있다.
지난 4월 JLR코리아는 광화문 포시즌스 호텔에서 기자간담회를 열어 '원(ONE)' 전략을 발표했다. 고객 신뢰 강화를 골자로 하는 서비스로, 차량에서 문제가 발생하더라도 서비스센터에 방문하지 않고도 차량을 정비할 수 있는 '원케어' 서비스를 담고 있다.
이러한 전략 변화에 이어 지난 7월 JLR 글로벌 이사회 멤버이자 전사 품질·고객만족 총괄 디렉터인 러셀 레슬리(Russell Leslie)와 로빈 콜건(Robin Colgan) JLR코리아 대표를 만나 한국 시장에서의 브랜드 만족도를 높이기 위한 JLR 본사와 한국지사의 전략에 대해 들어보았다. 
-한국 방문 목적은.
▷(레슬리 디렉터)한국 고객들의 시각과 차량에 대해 무엇을 원하는지 배우고 익히기 위해 방문했다. 이를 생산 과정에 반영해 한국 팀을 서포트해 궁극적으로는 까다로운 한국 시장에서도 '퍼펙트 10'이라는 목표를 달성하는 것이 목표다. 이는 고객만족도를 10점 만점에 10점 달성하는 것을 의미한다.
-JLR의 전사 품질·고객만족 총괄 디렉터로서 조직 구성원들이 품질에 대해 어떻게 받아들이도록 노력하는가.
▷(레슬리 디렉터)이 역할은 공급자와 유통업자 사이의 연결성을 강화하는 것이 중요하다. 이 밸류체인에 있는 구성원 모두가 '고객 사랑(Customer love)'이라는 기본적 원칙을 갖게 하기 위해 노력하고 있다. 생산·서비스·영업 등 JLR의 구성원 모두가 존중받으면서 만족스러운 근무를 하고, 이를 바탕으로 '퍼펙트 10'이라는 목표를 달성하도록 하는 것이 나의 역할이다.
-한국 고객들 취향이 까다롭다고 했는데, 어떤 부분에서 특히 그런가.
▷(레슬리 디렉터)한국 고객들은 확실히 디테일에 많은 신경을 쓰는 특징이 있다. 특히 한국 기후는 겨울에는 영하 20도까지 떨어지고 여름에는 습도도 높으면서 영상 40도에 육박한다. 높은 수준의 고객 취향과 혹독한 환경에서도 만족스러운 제품을 만들기 위해 PDI센터(출고 전 차량 점검·보관 센터)에서 전체적인 디테일을 체크할 수 있도록 프로세스가 성립돼 있다. 한국 PDI센터는 특히 자체 도색과 차량 마감 등 디테일한 체크에 특화돼 있어 영국 공장에도 반영할 만한 부분이 있었다. 또 혹독한 환경에서도 차량이 제 성능을 발휘할 수 있도록 북극과 사막 등 극한의 환경에서 테스트를 통해 어떤 상황에서도 차량이 성능을 발휘할 수 있도록 만들어내고 있다.
-한국에서 고장이 많다는 이미지가 있는데, 원인이 무엇이라고 생각하는가.
▷(레슬리 디렉터)소비자들이 갖는 생각에 대해 설명하기는 어렵다. 하지만 분명히 말하고 싶은 것은 퍼펙트 10이라는 목표 아래 JLR은 계속해서 개선해 나가는 과정에 있다는 것이다. 한국 고객은 특히 차량을 구입한 이후 소유하는 과정에서 높은 서비스를 원하는데, 이를 만족시키기 위한 전략이 원 전략과 원 케어 서비스다. 모터스포츠에서의 기술을 일반 차량에도 반영하고, 극한 상황에서의 테스트를 거치며 미래 출시된 차량의 퀄리티를 높이기 위해 노력하고 있다. 변화는 하루 만에 생기는 것이 아니라 지속적인 노력 끝에 성취하는 것임을 알기에 JLR은 계속해서 발전해 나가고 있다.
▷(콜건 대표)4년간의 한국 경험에 비춰봤을 때 한국 고객들은 말보다 행동을 특히 중요하게 본다. 결국 행동으로 보여주는 것이 필요하다. 작년 어려운 수입차 시장 상황 속에서도 JLR코리아는 10%가량 성장했는데, 고객들이 다시 신뢰성을 갖고 돌아오고 있음을 보여주는 것이라고 생각한다.
-한국 고객에게 한 마디 전하자면.
▷(레슬리 디렉터)한국 시장은 JLR에 있어 매우 중요한 시장으로 심혈을 기울이고 있는 지역이라고 말하고 싶다. 퍼펙트 10이라는 경험을 한국의 모든 고객이 접할 수 있도록 경청하고 배워 나가겠다. 한국 고객들이 알아주길 바라는 것은 우리는 계속해서 나아가고 있다는 점이다.
▷(콜건 대표)차량의 외관 디자인, 차량의 내구성과 신뢰도, 고객경험의 진정성이라는 3가지 목표를 이루기 위해 JLR코리아가 최선을 다하고 있다는 점을 강조하고 싶다. 우리가 제공하는 최고 서비스를 고객이 경험하게 된다면 사업적 성공은 알아서 따라올 것이라 생각한다. 그것이 우리의 미션이자 비전이다. 
[한창호 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[한국 시장에서 JLR(재규어·랜드로버) 차량이라 하면 '잔고장이 많다, 가격은 비싼데 돈값을 못한다'는 이미지가 따라붙고 있는 것이 현실이다. JLR코리아는 최근 이러한 인식을 바꾸기 위해 획기적인 변화를 만들어내고 있다.
지난 4월 JLR코리아는 광화문 포시즌스 호텔에서 기자간담회를 열어 '원(ONE)' 전략을 발표했다. 고객 신뢰 강화를 골자로 하는 서비스로, 차량에서 문제가 발생하더라도 서비스센터에 방문하지 않고도 차량을 정비할 수 있는 '원케어']]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300103</code_id>
<code_nm><![CDATA[Car & Life]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300103</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[Car & Life]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/20250819_01110302000001_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[러셀 레슬리(Russell Leslie) JLR 글로벌 이사회 멤버이자 전사 품질·고객만족 총괄 디렉터(오른쪽)와 로빈 콜건(Robin Colgan) JLR코리아 대표가 기념 촬영을 하고 있다 . JLR코리아]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11396186]]></article_url>
</article>
</saltlux>
