<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11401555</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>604290</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-24 17:59:20</service_daytime>
<title><![CDATA["계열사 노조도 지주사 상대 교섭가능, 분쟁 발생전 예방 장치 총동원해야"]]></title>
<sub_title><![CDATA[법조계, 기업 대응책 조언<br>경영상 결정도 쟁의 대상 포함<br>구조조정·M&A 제동 걸릴수도<br>노사협상 등 카드 적극 활용해야]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[이승윤 기자(seungyoon@mk.co.kr), 강민우 기자(binu@mk.co.kr), 최희석 기자(achilleus@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250825</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>2</pub_page>
<reg_dt>2025-08-24 17:59:20</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100805</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[◆ 노란봉투법 폭주 ◆
"건설, 자동차, 철강 등 대규모 제조업 기업뿐 아니라 식품, 바이오 분야까지 공장이 있는 회사라면 운반, 청소 등 용역 계약이 없는 곳이 없습니다. 국내 거의 모든 제조업, 유통업체들이 다 해당되는 법안인 셈입니다."(박은정 법무법인 태평양 변호사)
노란봉투법(노동조합 및 노동관계조정법 2·3조 개정안)이 24일 여당 주도로 국회 본회의를 통과하면서 기업들의 긴장감이 높아지고 있다. 노란봉투법은 국무회의 공포일(9월 중순 예상)로부터 유예 기간 6개월을 지나 내년 3월 중순 시행될 것으로 예상된다. 6개월의 유예 기간에 고용노동부에서 가이드라인을 마련할 계획이지만, 결국 명확한 기준이 수립되려면 법정 소송을 통해 대법원 판결문이 나와야 할 가능성이 크다.
법조계에서는 기업들의 가장 큰 리스크로 '하청 노조의 권한 확대'를 꼽는다. 박은정 법무법인 태평양 변호사는 "기업에 바로 영향을 줄 수 있는 법안 내용은 사용자의 범위 확대와 노동 쟁의의 개념 확대 등 크게 두 가지"라며 "기존에 교섭 상대방이 아니었던 하청 노조의 교섭 요구, 기존 교섭 상대방인 원청 노조의 교섭 사항 확대 요구에 대한 준비가 필요하다"고 말했다.
이번 개정안에서는 '근로계약 체결의 당사자가 아니더라도 근로자의 근로조건에 대해 실질적이고 구체적으로 지배·결정할 수 있는 지위에 있는 자'까지로 사용자 범위가 확대됐다. 하청의 하청까지 원청의 사용자성이 확대되면 이른바 '진짜 사장 나와라'가 현실화하는 셈이다. 하지만 '실질적 지배'의 개념이 모호해 이를 둘러싼 치열한 법정 다툼이 예상된다. 박 변호사는 "도급이나 하청을 많이 사용하는 사업장은 영향이 클 수밖에 없다"며 "법 시행 후 유예 기간 6개월 동안 구체적인 가이드라인이 마련되지 않는다면 가장 큰 혼란이 발생할 부분"이라고 전망했다.
그룹사의 경우 계열사 노조가 자사 최고경영자(CEO)가 아닌 그룹 회장을 상대로 교섭을 요구할 가능성도 제기된다. 이광선 법무법인 율촌 변호사는 "지주사에서 계열사의 성과급 기준을 만드는 경우가 많은데, 이럴 경우 계열사 노조에서 지주사와 교섭하겠다고 할 수도 있다"고 설명했다.
기존에는 인사권이나 사업의 경영상 결정은 쟁의 대상이 아니었지만 이번 개정으로 구조조정, 통폐합, 영업양수도 등 경영상 결정과 관련한 쟁의 행위도 가능해지게 되면서 큰 혼란이 예상된다. 노동 쟁의의 대상에 '근로조건에 영향을 미치는 사업 경영상의 결정' 등이 추가됐기 때문이다. 특히 인수·합병(M&A) 등 기업 변동 시 노동조합과의 관계가 더욱 중요한 문제로 부각될 수 있다.
홍성 법무법인 화우 변호사는 "앞으로 회사의 경영상 결정에 따른 파업 가능성이 크게 높아질 수 있다"며 "쟁의 행위는 파업 목적의 정당성이 있어야 하는데, 경영상 결정이 파업의 정당한 목적이 될 수 있는지에 대해서는 법리 다툼이 불가피하다"고 말했다. 사용자의 노동조합 및 조합원에 대한 손해배상 청구 범위도 더 제한된다. 홍 변호사는 "손해배상 청구가 앞으로 제한되기 때문에 기업의 대응 기조도 분쟁 예방 중심으로 전환돼야 한다"며 "노사협의회, 고충 처리 제도, 노사 협상 등을 적극 활용해 예방 장치 가동을 활성화해야 할 것"이라고 말했다.
국민의힘에서는 헌법소원 등 검토할 수 있는 방안들을 놓고 법률을 전공한 당내 전문가들이 논의 중이다.
[이승윤 기자 / 강민우 기자 / 최희석 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA["건설, 자동차, 철강 등 대규모 제조업 기업뿐 아니라 식품, 바이오 분야까지 공장이 있는 회사라면 운반, 청소 등 용역 계약이 없는 곳이 없습니다. 국내 거의 모든 제조업, 유통업체들이 다 해당되는 법안인 셈입니다."(박은정 법무법인 태평양 변호사)
노란봉투법(노동조합 및 노동관계조정법 2·3조 개정안)이 24일 여당 주도로 국회 본회의를 통과하면서 기업들의 긴장감이 높아지고 있다. 노란봉투법은 국무회의 공포일(9월 중순 예상)로부터 유예 기간 6개월]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100805</code_id>
<code_nm><![CDATA[법원·검찰·경찰]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00504</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사회]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100805</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[법원·검찰·경찰]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11401555]]></article_url>
</article>
</saltlux>
