<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11389796</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>569651</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-10 16:03:18</service_daytime>
<title><![CDATA[가족여행이라 쓰고 독립여행이라 읽는다… '여름의 나라' 태국서 나를 위한 완전한 힐링]]></title>
<sub_title><![CDATA['클럽메드 푸껫'서 온가족 호캉스]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[장주영 매경 디지털뉴스룸 기자(semiangel@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250811</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>1</pub_page>
<reg_dt>2025-08-10 16:03:18</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300107</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01110201000001_L00.jpg' alt=''>

여름은 사실 그렇게 오면 안 됐다. 한 달이나 이르게 반팔 티셔츠를 꺼내 입게 하더니 지난달엔 이틀 빼고 에어컨을 틀지 않은 날이 없다. 118년 만이라고 하는 무더위에 지칠 대로 지쳤다. 지인의 말이 걸작이다. "올여름만큼은 에어컨 빵빵한 사무실이 천국이다." 하지만 엄연히 바캉스 시즌이다. 주위를 보면, 아니 사회관계망서비스(SNS)만 봐도 여행 일색이다. 그런데 다녀온 이들의 후일담이 살갑지 않다. 특히 폭염에 폭우까지 겪으며 어딘가를 누빈 이들의 말 속엔 뼈가 하나씩 들어 있다.
그래서일까. 여름휴가를 미리 선택한 것은 정말 천운이다. 짐을 꾸려 떠난 곳은 '여름의 교과서 같다'는 표현이 더 어울리는 나라다. 인천에서 출발해 6시간30분 날아가면 닿는 태국 푸껫이다. 여름의 나라답게 그곳 역시 뜨거웠다. 하지만 피하고 싶은 뜨거움이 아닌 추억하고 싶은 곳이었다. 이번 여행의 콘셉트는 '호캉스'. 리조트 밖을 벗어나지 않으리라는 다짐이라고 할까. 나흘간의 여정은 오로지 '클럽메드 푸켓' 안에서만 보내려 마음먹었다. 그 결심이 허투루가 아니었다는 것은 시간이 제법 흘렀는데도 유효하다. 여전히 그곳이 떠오르는 것을 보면 말이다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01110201000001_M02.jpg' alt='까따 비치 일몰.     '>

우리는 아이 둘을 포함해 넷이 짐을 꾸렸다. 보통의 가족여행에서는 넷이 한 몸처럼 움직인다. 아직 아이들이 어리다 보니 불가피한 선택이다. 아침에 눈 뜬 뒤부터 식사, 액티비티를 포함해 모든 일정을 함께하는 것이 일반적이다. 하지만 이게 웬걸. 클럽메드 푸켓에서는 "엄마, 아빠 독립 만세"다. 부모와 아이가 자신만의 방법으로 각자 여행을 즐길 수 있다. 클럽메드 G.O(Gentle Organizer)가 전담하는 어린이 프로그램 키즈클럽 덕분이다. 더구나 나이대별로 촘촘히 나뉘어 있어 4개월짜리 유아부터 어린이, 17세 청소년까지 '그들만의 여행'이 가능하다. 함께하는 친구들이 다국적이라는 점도 흥미롭다. 두 아이는 프랑스, 호주, 싱가포르에서 온 친구들과 금세 친해졌다. 러시아에서 왔다는 올리비아와는 여행 내내 붙어 있었을 정도.
본격적인 프로그램에 참여하자 공중 곡예에 나선 큰아이는 십수 번 하늘을 날았고, 어느 순간 식은 죽 먹듯 암벽도 올랐다. 둘째는 마치 '주몽의 재림'이라 부를 정도로 활쏘기에 두각을 나타냈다. 과녁의 정중앙인 엑스텐을 여러 번 맞혔다. 흡사 올림픽 철인 3종 경기 선수마냥 이곳저곳에 도장 깨기식 발걸음을 이었다. 그렇다고 치열한 경쟁이란 없다. 오로지 그 시간을 즐길 뿐이다. 푸껫에서만 가능한 프로그램도 인상적이었다. 하루는 '옹박'의 여전사 버전으로 분해 무에타이를 하더니, 어느 날은 얼큰한 똠얌꿍과 새콤한 쏨땀을 만드는 요리사로 변신했다. 실제 클럽메드 태국 음식 담당 셰프가 직접 시연부터 강습까지 도맡아 실감을 더했다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01110201000001_L03.jpg' alt=''>

무엇보다 아이들에게 하이라이트는 역시나 물놀이. 특히 지난 4월 새롭게 개장했다는 '스플래시 파크'에서는 시간 가는 줄 모를 만큼 즐겼다. 다양한 높낮이의 슬라이드를 타고 내리기 수차례, 물 분수와 물 폭탄을 맞기도 여러 번, 지칠 법도 한데 쉼이 없다. 사실 부모 입장에서 눈에 띈 건 따로 있었다. 모든 시설이 아이들 눈높이에 잘 맞춰져 있다는 것. 뛰기 좋아하는 아이들의 안전을 위해 전 구역이 미끄럼 방지를 위한 소재로 갖춰져 있는 것은 물론, 각이 세워진 기구 역시 찾아볼 수 없었다. 마치 '둥글게 둥글게'를 현실에 옮겨왔다고 할까. 바로 옆에 있는 스낵바에도 눈길이 머물렀다. 어린이 전용 음료와 가벼운 음식을 제공하는 메뉴에 한 번, 꼬마 고객의 주문을 받기 위해 마련한 3단 계단에 또 한 번 미소를 지었다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01110201000001_L01.jpg' alt='스플래시 파크.    '>

스플래시 파크 뒤편도 올봄 같은 시기에 새 단장을 했다. 가장 돋보이는 개편이 '패밀리 오아시스 객실'의 등장이다. 이전까지 4인 가족이 투숙하면 방 2개를 연결해서 쓰는 이른바 커넥팅룸을 예약해야 했다. 일면 널찍한 장점도 있지만 대부분의 아이 동반 가족은 한 객실에 머물고 싶은 바람이 컸다. 이를 반영한 결과물이 패밀리 오아시스 객실이다. 성인 2인과 11세 미만 어린이 2명 등이 투숙할 수 있다. 일단 침대가 3개라는 점에서 만족스럽다. 4인 가족에게는 최상의 조건이다. 어린이 전용 어메니티나 양치세트, 샤워 가운 등 세심한 배려도 놓치지 않았다. 1층 객실에서는 스플래시 파크로 바로 이어진다는 점이, 2층 객실에서는 스플래시 파크를 전망할 수 있다는 것이 각각의 매력이다. 특히 총 32개 중 8개만으로 구성한 패밀리 테마룸은 푸껫을 상징하는 반얀나무를 주제로 한 인테리어가 독특하다.
이쯤되면 '어른들은?'이란 궁금증이 들 법하다. 아이들이 '그들만의 여행'을 누리는 동안 어른들은 여름나라에서의 망중한이 기다리고 있다. 메인 풀장도 좋고, 성인 전용 풀장인 젠풀도 좋다. 어느 곳에서든 온전한 '나' 또는 부부 둘만의 시간을 보내기 그만이다. 때로는 요가도 함께해보고, 태국 마사지 역시 일상의 피곤함을 벗어던지게 한다. 가족여행이라 쓰고 '가족 개별 여행'이라 불러도 좋을 이번 호캉스는 가족 4명 심사위원의 만장일치로 '10점 만점에 10점'이었다.

▶▶푸껫 여행 100배 즐기는 꿀팁
1. 대한항공, 아시아나항공, 진에어 등 대부분의 항공편이 자정 가까운 시간에 푸껫을 떠나 다음 날 아침에 인천에 내린다. 돌아오는 날 퇴실 시간을 늦추거나 당일 시내 투어 등으로 효율적인 여행 마무리를 해보자.
2. 푸껫은 전 세계 유명 브랜드 리조트의 백화점이라 해도 과언이 아니다. 그만큼 여행 수요가 많다는 얘기. 특히 클럽메드 푸켓은 가족 단위 한국인 관광객 선호 1순위로 꼽힌다. 이 때문에 가장 가성비 있는 여행을 하고 싶다면 1년 전에 여유 있게 예약하는 것이 좋다.
3. 정통적으로 푸껫은 11~4월이 건기, 5~10월이 우기에 속한다. 다만 우기라고 해서 종일 비가 내리는 것은 아니다. '클럽메드 푸켓'에서 묵는다면 일몰 시간은 꼭 놓치지 말자. 리조트 밖 까따 비치의 붉은 선셋은 버킷리스트급 황홀함을 느끼게 해준다. 
[푸껫 장주영 여행+ 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[여름은 사실 그렇게 오면 안 됐다. 한 달이나 이르게 반팔 티셔츠를 꺼내 입게 하더니 지난달엔 이틀 빼고 에어컨을 틀지 않은 날이 없다. 118년 만이라고 하는 무더위에 지칠 대로 지쳤다. 지인의 말이 걸작이다. "올여름만큼은 에어컨 빵빵한 사무실이 천국이다." 하지만 엄연히 바캉스 시즌이다. 주위를 보면, 아니 사회관계망서비스(SNS)만 봐도 여행 일색이다. 그런데 다녀온 이들의 후일담이 살갑지 않다. 특히 폭염에 폭우까지 겪으며 어딘가를 누빈 이들의]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300107</code_id>
<code_nm><![CDATA[여행+]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00505</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[문화]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300107</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[여행+]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01110201000001_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01110201000001_L01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[스플래시 파크.    ]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01110201000001_M02.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[까따 비치 일몰.     ]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01110201000001_L03.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11389796]]></article_url>
</article>
</saltlux>
