<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11399693</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>598849</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-21 17:49:01</service_daytime>
<title><![CDATA[정상회담 악재될라…美웨스팅하우스 논란 진화나선 용산]]></title>
<sub_title><![CDATA[한수원과 원전 이면계약 논란<br>민주당 공세모드서 숨고르기<br>국힘 "前정부 망신주기" 역공<br>대통령실 "진상파악 필요하나<br>정책감사·국정조사 사안아냐"<br>정상회담 앞 국익 감안 강조<br>李, 빌 게이츠 만난 자리서<br>"한국, SMR 글로벌 강자될것"]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[오수현 기자(so2218@mk.co.kr), 박자경 기자(park.jakyung@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250822</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>6</pub_page>
<reg_dt>2025-08-21 17:49:01</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-21 20:28:30</mod_dt>
<art_org_class>MK100709</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/20250822_01160106000003_L00.jpg' alt='이재명 대통령이 21일 서울 용산 대통령실에서 열린 제8차 수석보좌관 회의에서 모두발언을 하고 있다.  김호영 기자'>

한미정상회담을 앞두고 한국수력원자력과 미국 원전업체 웨스팅하우스 간 이면 계약 논란이 커지자 대통령실이 21일 서둘러 진화에 나섰다.
더불어민주당은 지난 19일 강훈식 대통령 비서실장의 내부조사 지시가 나오자 '매국 계약' '국정조사 추진' 등 파상 공세를 시작했다. 여당이 웨스팅하우스 논란을 전임 윤석열 정권의 원전 게이트로 인식하고 앞서 달려가자 대통령실은 자칫 다음주로 예정된 한미정상회담에 악재로 작용할 수 있다는 부담이 커졌다.
대통령실의 이 같은 우려가 여당에 전달되면서 일단 추가 논평은 물론 상임위원회 개최 등이 모두 정상회담 뒤로 미뤄졌지만 회담 이후 원전게이트 정국이 본격화하면 한미 원전 협력의 발목을 잡을 수 있다는 우려도 제기된다.
대통령실 고위 관계자는 21일 전화통화에서 "웨스팅하우스와 계약 조건이 가혹한 건 사실이지만 우리가 컨소시엄을 주도하는 수주 건에서는 이익을 낼 수 있는 부분도 있다"면서 "불공정 계약 논란의 진상은 제대로 파악해야 하지만 국익과 외교관계를 포괄적으로 감안할 필요가 있다"고 말했다. 이 관계자는 이어 "이번 사안은 정책감사나 국정조사로 갈 정도는 아니다"면서 "웨스팅하우스와 계약 파기를 주장하는 의원들도 있는데, 자칫 원전 수출을 가로막는 결과로 이어질 수 있다"고 덧붙였다.
강유정 대통령실 대변인은 지난 19일 강 실장의 조사 지시를 전하며 "공공기관인 한국전력과 한수원이 웨스팅하우스와 협상하고 계약을 체결한 과정이 법과 규정에 따라 이뤄졌는지, 원칙과 절차가 모두 준수됐는지에 대해 조사하도록 결정됐다"고 설명했다.
한수원의 체코 원전 수주에 대해 웨스팅하우스가 지식재산권을 침해했다며 제기한 소송과 관련해 양측은 윤석열 정부 당시 비공개 합의문을 체결했다. 이와 관련해 한수원 측이 향후 50년간 원전 수출 시 웨스팅하우스 측에 1기당 1조원 상당의 로열티와 기술 사용료, 기자재 구매 비용 등을 지급하게 돼 있다는 주장이 제기된 상태다. 또 권역별로 한국이 진출할 수 없는 국가나 지역도 선정한 것으로 알려졌다.
대통령실의 이 같은 움직임에 민주당이 적극 호응하며 국정조사 필요성까지 제기하고 나선 상태다. 황명선 민주당 최고위원은 "이 협정은 반드시 파기·재협상돼야 하고 책임자들에 대한 철저한 조사와 문책이 필요하다"면서 "국회는 국정조사로 철저히 진상을 규명하고 안덕근 전 산업통상자원부 장관을 비롯한 관련자들에게 반드시 법적 책임을 물을 것"이라고 말했다. 친명(친이재명)계인 문진석 원내운영수석부대표는 "국정조사를 해야 할 것 같다"고 말했고, 김영진 민주당 의원은 "국제적인 분쟁을 통해서라도 웨스팅하우스와의 관계를 재정립할 필요가 있다"고 말했다.
반면 국민의힘은 '전임 정부 망신주기'라고 날을 세웠다. 송언석 국민의힘 비상대책위원장 겸 원내대표는 이날 "한전·한수원과 웨스팅하우스 간 합의는 체코 원전 수주뿐 아니라 K원전의 미국 시장 진출 교두보를 마련하는 윈윈 협상이었다"며 "이것이 불리한 협약이라면 간·쓸개를 다 내준 이재명 정권의 관세협상은 을사늑약이라 해야 하지 않겠냐"고 비난했다. 그는 이어 "다음주 한미정상회담에 맞춰 한국 원전산업이 미국에 진출하는 '원전판 마스가(MASGA) 협약'이 체결된다는 보도도 나오고 있다"며 "정부·여당이 불공정하다고 주장한 지난 1월 합의에 따른 결과"라고 목소리를 높였다.
이런 상황에서 대통령실은 여권에 자제를 요청한 것으로 알려졌다. 한수원 계약 상대방인 웨스팅하우스가 사실상 미국 정부의 입김이 강하게 미치는 기업이라는 점을 감안한 것으로 풀이된다. 
이 회사는 현재 주인이 캐나다 사모펀드인 브룩필드지만, 원전 핵심 원천기술을 보유하고 있기 때문에 미국 에너지부(DoE) 등이 강력한 영향력을 행사하고 있다. 관련 법령에 따라 웨스팅하우스 기술이 사용된 원전을 수출하거나 타국에 제공할 때에는 반드시 미국 정부의 허가·통제를 받아야 한다.
국회 국정조사로 한수원과 웨스팅하우스 간 비밀유지 조항이 포함된 계약 내용이 낱낱이 공개되고, 새 정부에서 지난 정부 당시 이뤄진 계약 파기를 시도한다면 한미 간 외교 문제로 비화할 수 있다는 우려가 나오는 배경이다.
게다가 오는 25일(현지시간)로 예정된 한미정상회담에서는 원전 협력이 주요 의제로 논의될 예정이다. 미국 정부가 추진하는 신규 대형 원자로 건설 프로젝트에 한국 기업이 참여하는 방안도 논의될 것으로 알려졌다. 도널드 트럼프 대통령이 지난 5월 서명한 행정명령에 따라 미국은 2030년까지 신규 대형 원자로 10기를 건설하고, 2050년까지 원전 용량을 4배 확대할 방침이다.
웨스팅하우스는 원천 기술과 설계 능력을 보유하고 있지만, 발전소 건설이나 전체 프로젝트 운영 능력은 상대적으로 부족하다는 평가다. 따라서 한국 원전 기업들의 시공 기술을 필요로 한다는 분석이다.
실제로 이 대통령은 이날 빌 게이츠 게이츠재단 이사장을 접견한 자리에서 "소형 원자로를 개발하는 국내 기업이 많다. 세계 시장에서 활약이 점차 늘고 있다"며 "한국이야말로 소형모듈원전(SMR)의 강자가 될 수 있다"고 강조했다.
한수원과 웨스팅하우스 간 계약에 따르면 한국이 SMR을 독자적으로 개발해 수출하는 경우에도 웨스팅하우스로부터 기술 자립 검증을 받아야 한다는 조건이 붙어 있는 것으로 전해졌다. 이 같은 계약을 파기하고 한국이 원전과 한국형 SMR 수출을 추진하면 웨스팅하우스에서 지식재산권 소송을 제기할 것으로 예상된다.
한편 정부는 이번 한미정상회담에서 원자력협정 개정 안건을 대화 테이블에 올릴 복안인 것으로 알려져 주목된다. 현재 한미 원자력협정에 따라 한국은 미국 동의를 얻어야만 20% 미만 우라늄을 농축할 수 있으며, 사용 후 핵연료 재처리는 금지돼 있다. 핵무기로 전용이 불가능한 재활용 기술(파이로프로세싱) 연구만 일부 허용한다. 이 때문에 농축과 재처리를 포함한 핵연료 주기 완성을 위해 협정 개정이 필요하다는 목소리가 정치권을 중심으로 꾸준히 있었다. 2015년 개정된 한미 원자력협정은 2035년까지 유효하다. 
[오수현 기자 / 박자경 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[한미정상회담을 앞두고 한국수력원자력과 미국 원전업체 웨스팅하우스 간 이면 계약 논란이 커지자 대통령실이 21일 서둘러 진화에 나섰다.
더불어민주당은 지난 19일 강훈식 대통령 비서실장의 내부조사 지시가 나오자 '매국 계약' '국정조사 추진' 등 파상 공세를 시작했다. 여당이 웨스팅하우스 논란을 전임 윤석열 정권의 원전 게이트로 인식하고 앞서 달려가자 대통령실은 자칫 다음주로 예정된 한미정상회담에 악재로 작용할 수 있다는 부담이 커졌다.
대통령실의 이 같]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100709</code_id>
<code_nm><![CDATA[외교]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00302</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[정치]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100709</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[외교]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/20250822_01160106000003_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[이재명 대통령이 21일 서울 용산 대통령실에서 열린 제8차 수석보좌관 회의에서 모두발언을 하고 있다.  김호영 기자]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11399693]]></article_url>
</article>
</saltlux>
