<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11386413</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>568246</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-09 09:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[[신단수의 세상읽기] 명상법(1)]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>03</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-06 11:21:46</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/06/news-p.v1.20250714.680585512e59410b95c3f15acf751ce8_P1.jpg' alt=' 신단수 김효성 명상가'>
명상에 대해 쉽게 접할 수 있는 센터가 주위에 많다. 명상은 자기를 알아가는 것이고 남을 위해 할 수도 있다. 그런 경험을 통해 얻은 것을 쉽게 나누고자 한다.
배움에 따라 견해의 차이가 있겠지만, 명상의 가장 보편적인 방법은 앉아서 하는 것이다. 장소야 크게 상관이 없다. 낮보다는 밤에 하는 것이 집중력을 높여준다. 시간은 11시 이후를 권하고 싶다.
다리의 자세는 가부좌를 하든 반가부좌를 하든 크게 중요하지 않다. 눈을 지그시 감은 채 어깨와 가슴을 일자로 만든 후 숨을 크게 들이마시면 자연스럽게 어깨가 올라가는 것을 알 수 있다. 이러한 상태에서 몸을 앞으로 했다가 원래 자세로 돌아오기를 30여 차례 반복하다 멈추면 움직임이 없어도 마치 몸이 반응하고 있는 느낌이 들 수 있다(간격은 15cm 정도).
이때 작은 목소리로 ‘나는 남을 진정으로 사랑합니다’는 말을 외는 것이 이 숙제의 답이니 빠지지 않고 해야 한다. 물론 마음속으로 해도 무방하다.
이러한 행동을 한 후에 편안한 자세로 돌아와 마치 궁금함을 참아내듯이 조용한 침묵을 가져야 한다.
평소 들리지 않던 작은 움직임들의 소리가 크게 들려와 방해가 되겠지만(심지어 시계 초침 소리조차도) 참고 인내해야 한다.
진정한 나를 찾기 위해 거추장스러운 것을 버리기 위해서는 시간을 믿어야 한다. 그중에는 큰 깨우침을 가지려고 조용한 곳을 찾아다니기도 하는데, 어디에서도 상황은 크게 다르지 않다. 산에는 나뭇잎 소리가 고요함을 깨우며 짐승들의 발걸음 소리, 멀리서 들려오는 바람 소리, 물소리까지도 귀를 아프게 한다. 가부좌했을 경우 20분 정도가 지나면 다리가 저리기 시작한다. 그러나 한 시간 정도가 지나면 다리 저림이 없어지며 편안함이 다시 오기 때문에 그런 흐름을 자연스럽게 따라 하는 것이 좋다.
혼자 하는 공부가 쉬울 리 없다. 여러 번의 시행착오로 포기할까 하는 순간이 여러 번 찾아올 수도 있다. 그러나 이런 위기를 잘 극복해야 한다. 이러한 경험이 반복됨으로써 책에서는 볼 수 없는 귀한 경험과 정신적 자산이 남는다. 너무 빠르지 않은 속도로 한발 한발 나아감으로써 마음의 성찰을 쌓아야 한다. 그것은 남을 흉내 내는 것이 아니라 스스로 완성을 목표로 해야 한다. 무언가를 기필코 얻으려 하지 않는, 그럴 수도 있다는 긍정이 필요하다. 빨리 무엇을 이루기 위해 잘못된 방법에 치우침은 방해가 될 뿐, 오히려 늦어질 수도 있다. 명상하는 것을 자랑하지 않는 겸손함으로 초심을 다잡고 내 안의 것들이 전해주는 것에 소중함을 느껴야 한다.
명상은 내 마음의 닫혀 있는 빗장을 여는 것이다.
[신단수 김효성 명상가]
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[명상에 대해 쉽게 접할 수 있는 센터가 주위에 많다. 명상은 자기를 알아가는 것이고 남을 위해 할 수도 있다. 그런 경험을 통해 얻은 것을 쉽게 나누고자 한다. 배움에 따라 견해의 차이가 있겠지만, 명상의 가장 보편적인 방법은 앉아서 하는 것이다. 장소야 크게 상관이 없다. 낮보다는 밤에 하는 것이 집중력을 높여준다. 시간은 11시 이후를 권하고 싶다. 다]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/06/news-p.v1.20250714.680585512e59410b95c3f15acf751ce8_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 신단수 김효성 명상가]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11386413]]></article_url>
</article>
</saltlux>
