<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11384007</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>553182</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-03 16:52:47</service_daytime>
<title><![CDATA[임박한 광복절 특사, 법 무시 관행에 면죄부 안돼 [사설]]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250804</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>35</pub_page>
<reg_dt>2025-08-03 16:52:47</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101301</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[정부는 7일 특별사면 심사위원회를 열고 광복절 특사 대상자를 선정할 계획이다. 올해는 광복 80주년을 맞아 대규모 민생 사면을 검토 중인 것으로 알려졌다. 자영업·소상공인 등 생계형 잘못은 경제활동 족쇄를 풀어주되, 음주운전처럼 사회적 파장이 큰 범죄는 제외하는 것이 마땅하다.
사면은 헌법이 부여한 대통령의 고유 권한이지만, 그 행사 방식에 따라 국민 통합을 오히려 해칠 수도 있다. 일각에서 거론되는 범여권 인사나 건설 현장 폭력 가담자에 대한 사면에 신중해야 하는 이유다. 오로지 법치주의와 사회 정의라는 엄격한 법의 잣대로 대상자를 선정할 필요가 있다.
올해 광복절 특사는 조국 전 조국혁신당 대표와 송영길 소나무당 대표, 이화영 전 평화부지사 등 범여권 인사들이 포함될지가 주목된다. 조 전 대표는 자녀 입시비리와 감찰 무마 혐의로 징역 2년을 선고받고 복역 중이며, 형기의 절반도 채우지 않았다. 정치적 탄원에 따른 조기 사면이 결정되면 야권의 극심한 반발과 국민 분열이 재연될 우려가 크다.
폭력적 노조 활동으로 처벌된 인물까지 포함된다면 더욱 우려스럽다. 노동권 보호는 중요하지만, 불법 행위에 대한 사법 판단까지 정치권이 되돌리면 법치주의의 근간이 무너진다. 실정법을 어겨도 정권이 바뀌면 구제받는다는 잘못된 인식을 줄 수 있다. 정부는 지난 윤석열 정권에서 단행된 광복절 특사를 반면교사 삼길 바란다. 지난해 광복절에는 김경수 전 지사와 원세훈 전 국정원장, 조윤선 전 장관 등 비리 연루 인사들이 대거 사면됐다. 전직 국회의원도 13명이나 복권 대상이 됐다. 국민 통합이라는 명분 이면에 정파적 고려가 있었다는 비판이 거셌다. 법의 권위 실추를 막기 위해 대통령의 사면권 남용을 제한해야 한다는 주장까지 제기됐다.
대통령 사면권은 지지층 결집이나 권력층 면죄부를 위한 요술 방망이가 아니다. 국민이 납득할 수 있는 공정성과 형평성에 근거해야 법의 정의가 바로 설 수 있다. 그것이 헌법 정신이자 민주주의 국가에서 사면제의 정당성을 지키는 최소한의 조건이다.]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[정부는 7일 특별사면 심사위원회를 열고 광복절 특사 대상자를 선정할 계획이다. 올해는 광복 80주년을 맞아 대규모 민생 사면을 검토 중인 것으로 알려졌다. 자영업·소상공인 등 생계형 잘못은 경제활동 족쇄를 풀어주되, 음주운전처럼 사회적 파장이 큰 범죄는 제외하는 것이 마땅하다.
사면은 헌법이 부여한 대통령의 고유 권한이지만, 그 행사 방식에 따라 국민 통합을 오히려 해칠 수도 있다. 일각에서 거론되는 범여권 인사나 건설 현장 폭력 가담자에 대한 사면에 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101301</code_id>
<code_nm><![CDATA[사설]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30001</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사설]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101301</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[사설]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11384007]]></article_url>
</article>
</saltlux>
