<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11396705</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>589672</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-19 08:44:59</service_daytime>
<title><![CDATA[‘가성비 갑’ 컴퓨터 만드는 기술…가상공간 만들어 PC 1대를 2대처럼 쓴다]]></title>
<sub_title><![CDATA[강대성 제노솔루션 대표 인터뷰
스마트워크 환경에 필수적인 가상데스크톱
비싼 장비 구매할 필요 없는 솔루션 개발]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[이호준 기자(lee.hojoon@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-19 08:44:59</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100402</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">강대성 제노솔루션 대표 인터뷰<br>스마트워크 환경에 필수적인 가상데스크톱<br>비싼 장비 구매할 필요 없는 솔루션 개발</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/news-p.v1.20250818.8dc06fdc31d248cdbd74845f06020acd_P1.png' alt=''>
최근 기업에서는 유연한 근무환경 구축이 화두다. 코로나19 대유행을 거치면서 재택근무, 원격근무, 그리고 다양한 모바일 업무환경이 보편화되면서 언제 어디서나 안정적이고 안전하게 업무를 수행할 수 있는 정보기술(IT) 인프라스트럭처의 필요성이 커지고 있다.
이에 따라 최근 떠오르는 기술이 바로 가상데스크톱인프라(Virtual Desktop Infrastructure)다. VDI는 개인 컴퓨터(PC) 환경을 중앙 서버에 가상으로 만들어 놓고, 언제 어디서든 인터넷을 통해 접속해 사용할 수 있도록 하는 솔루션이다.
강대성 제노솔루션 대표는 최근 매일경제와 인터뷰하면서 “이 기술을 이용하면 1대의 PC에서 업무망과 인터넷망을 논리적으로 분리해 사용이 가능하다”며 “즉 1대의 PC에서 2개의 서로 다른 PC를 사용할 수 있는 셈”이라고 설명했다. 강 대표는 이어 “VDI 솔루션을 이용하면 스마트워크 환경을 구축하며 중앙 관리로 IT 관리 효율성을 높일 수 있고, 보안까지 강화하는 효과가 있다”고 덧붙였다.
하지만 지나치게 높은 비용이 VDI 도입의 큰 걸림돌이다. 한국 시장을 점유하고 있는 외국산 솔루션은 고성능 서버, 대용량 스토리지, 복잡한 네트워크 장비, 가상화 소프트웨어까지 모두 갖춰야 하기 때문에 초기 투자비가 막대하다. 최근에는 구독형 라이선스 서비스 모델이 대두되면서 지속적으로 사용료를 지불해야 하고, 전문인력 투입과 네트워크 인프라 운영비까지 발생해 비용 부담이 더 커지고 있다.
글로벌 IT 시장조사기관 가트너에 따르면, 기존 VDI 솔루션의 총 비용은 중소기업이 감당하기 부담스러운 수준이며, 특히 500인 이하 조직에서는 평균 IT 예산의 30% 이상을 차지하는 것으로 나타났다.
2010년 설립된 제노솔루션은 금융·공공 IT 시장에서 클라우드 전환, 보안 관제, VDI 솔루션을 제공하는 정보통신기술(ICT) 전문기업이다. 금융보안 데이터센터 운영 등 역량을 기반으로 IBK기업은행과 수협은행을 비롯한 금융기관의 디지털 인프라 구축을 선도하고 있으며, 높은 보안 수준과 24시간 관제로 안정적인 서비스를 제공한다.
최근에는 비용 부담을 혁신적으로 줄인 가상데스크톱 관리 솔루션 ‘VDeX’를 선보였다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/news-p.v1.20250818.1eebfb80bf014af2a37273125259c3e2_P1.png' alt=' 강대성 대표'>
강 대표는 “기존 고가 장비와 소프트웨어 의존도를 과감히 없애고, 사용자 PC 자원을 적극 활용할 수 있어 초기 투자비와 운영·유지비를 대폭 절감하고 운영 효율성을 개선할 수 있다”고 강조했다.
별도의 고가 서버나 스토리지를 구매하지 않고도, 현재 사용하는 PC 성능을 활용해 독립된 가상 데스크톱을 구현할 수 있다. 윈도우와 리눅스에 기본 내장된 가상화 기술을 활용해 실제 PC 환경과 완전히 분리된 안전한 작업 공간(가상 데스크톱)을 제공하므로, 데이터 보안과 프로그램 안정성을 동시에 확보할 수 있다.
전산센터 접속을 위한 네트워크를 최소화해 네트워크 구축·운영비까지 절감한다. 사용자는 전용 포털에서 인증 후 접속하며, 권한이 없는 경우 환경 변경이 불가능해 보안성이 높다.
또 업무망과 인터넷망을 논리적으로 분리해 데이터 전송, 화면 캡처, 네트워크 드라이브 연결 등 잠재적 보안 위협을 원천적으로 차단하고, 다양한 가상화 소프트웨어를 지원해 여러 가상화 플랫폼과 유연하게 연동할 수 있게 한다.
강 대표는 “단순한 공급자가 아니라 공공 디지털 혁신의 전략적 파트너로서, 정부와 함께 안전하고 효율적인 미래 행정 환경을 만들어 나갈 것”이라고 말했다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[강대성 제노솔루션 대표 인터뷰 스마트워크 환경에 필수적인 가상데스크톱 비싼 장비 구매할 필요 없는 솔루션 개발최근 기업에서는 유연한 근무환경 구축이 화두다. 코로나19 대유행을 거치면서 재택근무, 원격근무, 그리고 다양한 모바일 업무환경이 보편화되면서 언제 어디서나 안정적이고 안전하게 업무를 수행할 수 있는 정보기술(IT) 인프라스트럭처의 필요성이 커지고 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100402</code_id>
<code_nm><![CDATA[중견/중소기업]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100402</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[중견/중소기업]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/news-p.v1.20250818.8dc06fdc31d248cdbd74845f06020acd_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/news-p.v1.20250818.1eebfb80bf014af2a37273125259c3e2_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 강대성 대표]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11396705]]></article_url>
</article>
</saltlux>
