<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11391847</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>575604</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-12 16:11:09</service_daytime>
<title><![CDATA[가족 간 대화단절 주범 '난청']]></title>
<sub_title><![CDATA[부정적 인식 보청기 기피 안돼<br>소리증폭기 아닌 전문의료기<br>전문의 처방받고 청각사 도움<br>가격 부담 국가지원제도 활용]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250813</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>4</pub_page>
<reg_dt>2025-08-12 16:11:09</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300106</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110204000002_L00.jpg' alt='부모님이 난청을 앓고 있다면 대화가 어려워 가족으로부터 소외될 수 있다. 소외는 우울증에 이어 치매에 노출될  수 있는 만큼, 난청이 의심된다면 보청기 착용을 통해 가족 및 주변으로 부터 대화 단절이 되지 않도록 해야 한다.'>

가족을 친밀하게 묶어주는 핵심은 '대화'이다. 그러나 고령화와 함께 가족 간 대화를 가로막은 것이 바로 '난청'이다. 난청 인구가 크게 늘며 가족 관계가 흔들리고 있다.
일본에서 노인의 난청 상황을 10년간 추적 조사해 보니 40대부터 난청이 서서히 진행돼 60세 이후 급증했다. 난청 비율은 60대 초반에 5~10명 중 1명, 60대 후반에 3명 중 1명, 75세 이상은 70%를 넘었다. 최근에는 젊은 세대도 이어폰 사용에 따른 난청에 노출되고 있다.
난청 환자를 둔 가족은 종종 갈등이 발생한다. 난청인 부모는 들리지 않는 말을 알아듣기 위해 입 모양, 말소리에 과도하게 집중해 피로감을 느끼고, 자녀는 반복해 큰 소리로 말하면서 스트레스를 받는다. 이는 갈등의 씨앗이 되어 감정의 골이 깊어지고 난청인은 스스로 고립감을 느끼게 된다.
이 같은 소통의 단절을 극복하는 가장 효과적인 해결책은 '보청기 착용'이다. 보청기는 난청인의 청력이 떨어지는 속도를 늦추고, 난청인이 자신감을 회복하는 데 긍정적인 역할을 한다. 하지만 많은 자녀들이 부모님께 보청기를 권유하는 데 부담을 느낀다.
첫 번째 이유는 난청인 스스로 불편함을 자각하지 못하는 경우가 많기 때문이다. 난청은 대부분 서서히 진행돼 본인이 눈치채지 못하고, 오히려 가족이 먼저 변화에 민감하게 반응한다. 예를 들어 난청 증상은 TV 볼륨을 지나치게 키우거나, 자주 되묻거나, 대화 중 엉뚱한 대답을 하는 것이 대표적이다.
두 번째 장벽은 보청기에 대한 부정적인 고정관념이다. 많은 고령층은 보청기를 '노인 전용 기기'로 인식해 보청기를 착용하는 순간 스스로를 노인으로 규정짓는 게 아닌가 하고 불안해 한다. 하지만 보청기는 나이와 상관없이 남녀노소 누구나 사용할 수 있는 의료기기다. 특히 최근 출시되는 보청기는 디자인이 세련되고, 눈에 띄지 않는 소형 제품도 많다. 이제 보청기는 '늙어서'가 아니라 '소리를 잘 듣기 위해' 착용하는 것이다.
보청기 가격에 대한 부담도 큰 걸림돌이다. 이 때문에 보청기를 소리 증폭기나 소리 증폭기 기능을 하는 이어폰으로 대체하려는 어르신도 있다. 그러나 이는 위험한 행동이다.
주변의 모든 소리를 키우기만 하는 소리 증폭기나 이어폰을 사용할 경우 청력이 더욱 악화될 위험이 높다. 보청기는 난청인의 청력 상태를 분석하여 불필요한 소리를 줄이고 필요한 소리만 정밀하게 증폭하는 등 섬세한 기능을 한다. 또한 보청기는 이비인후과 전문의의 처방을 받고 전문 청각사로부터 보청기를 조절받아야 합법적으로 구매하고 사용할 수 있는 의료기기다. 그러나 현재 인터넷에서는 처방과 조절 없이 구매 가능한 제품이 유통되고 있다. 이러한 제품은 의료적 효과를 입증하기 어렵고, 착용 후 부작용이 발생했을 때 책임을 묻기 어려워 구매 시 소비자가 부담을 떠안아야 한다는 문제가 있다. 안전하고 효과적인 보청기를 착용하기 위해서는 반드시 전문의 처방을 받고, 공식 인증된 제품을 구매하는 것이 중요하다.
보청기 가격이 걱정된다면 국가지원제도를 이용할 수 있다. 이비인후과에서 청력검사를 받은 후 청각장애로 판정받는다면 '보장구 보청기'를 구매할 때 보청기 금액을 지원받을 수 있다. 이를 통해 보청기도 상대적으로 부담 없이 구매할 수 있다.
보청기는 단순히 소리를 잘 들을 수 있도록 돕는 의료기기가 아니다. 이는 난청인이 사회적 고립이 되지 않도록 돕고, 가족 관계를 되살리는 도구다. 따라서 보청기를 권하는 것은 곧 부모님의 삶에 더 많은 소리와 사람, 그리고 관계를 만들어 드리는 일이다. 혹시 지금 부모님의 청력이 걱정된다면 조심스럽게 대화를 시작해 보자.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110204000002_M01.jpg' alt='김성근 원장
김성근이비인후과'>
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[가족을 친밀하게 묶어주는 핵심은 '대화'이다. 그러나 고령화와 함께 가족 간 대화를 가로막은 것이 바로 '난청'이다. 난청 인구가 크게 늘며 가족 관계가 흔들리고 있다.
일본에서 노인의 난청 상황을 10년간 추적 조사해 보니 40대부터 난청이 서서히 진행돼 60세 이후 급증했다. 난청 비율은 60대 초반에 5~10명 중 1명, 60대 후반에 3명 중 1명, 75세 이상은 70%를 넘었다. 최근에는 젊은 세대도 이어폰 사용에 따른 난청에 노출되고 있다.
]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300106</code_id>
<code_nm><![CDATA[건강 365일]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300106</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[건강 365일]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110204000002_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[부모님이 난청을 앓고 있다면 대화가 어려워 가족으로부터 소외될 수 있다. 소외는 우울증에 이어 치매에 노출될  수 있는 만큼, 난청이 의심된다면 보청기 착용을 통해 가족 및 주변으로 부터 대화 단절이 되지 않도록 해야 한다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110204000002_M01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[김성근 원장
김성근이비인후과]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11391847]]></article_url>
</article>
</saltlux>
