<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11384272</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>553811</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-03 22:29:48</service_daytime>
<title><![CDATA[“임상시험 허가만 몇달, K신약 씨도 못뿌려”...국내 바이오벤처들 미국·호주행]]></title>
<sub_title><![CDATA[바이오벤처들 미국·호주행
비용 몇 배에 과정도 복잡

“한국에서 임상하고 싶다
전문조직·인력 확충해야”]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[왕해나 기자(wang.haena@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-03 22:29:48</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101403</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">바이오벤처들 미국·호주행<br>비용 몇 배에 과정도 복잡<br><br>“한국에서 임상하고 싶다<br>전문조직·인력 확충해야”</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/03/news-g.v1.20250803.8a9ba0a76bd7452fb4d413ca0faa29ab_P1.jpg' alt=''>
신약개발을 위해 임상시험을 준비하는 국내 제약바이오 기업들이 해외로 눈을 돌리고 있다. 몇 배의 비용을 들이면서까지 해외로 나가려는 이유는 국내 임상시험 환경이 녹록지않기 때문이다. 신약개발은 길게는 10년을 훌쩍 넘기는 마라톤과 같은데, 우리 기업들은 출발선에 서기 전부터 몇 개의 장애물을 넘어야 한다는 볼멘소리가 나온다. 가장 큰 허들로 꼽히는 것은 식품의약품안전처의 엄격한 승인 기준과 언제 허가가 날 지 모르는 불투명한 일정이다.
코오롱그룹의 바이오 자회사 코오롱티슈진 사례가 단적인 예다. 이 회사는 최근 골관절염 세포유전자치료제 ‘TG-C(인보사케이주)’의 적응증을 무릎에서 척추로 확대하기로 했다. 미국 식품의약국(FDA)으로부터 척추 적응증에 대한 임상시험 승인을 받아, 올해 하반기 미국 내 임상 1상에 착수할 예정이다. 이 회사는 무릎 적응증에 대해서는 이미 미국에서 1066명에게 TG-C의 임상 3상 투약을 완료하고 추적 관찰 중이다.
반면 한국에서는 2019년 식약처의 인보사케이주 품목허가 취소 이후 재심사 및 임상시험이 전면 중단된 상태다. 업계 관계자는 “식약처 품목허가 취소 이후 코오롱티슈진은 한국에서 임상시험 승인을 받기도 어려워진 상황”이라고 말했다. 같은 계열사인 코오롱생명과학이 개발 중인 신경병증성 통증 유전자치료제 ‘KLS-2031’도 한국이 아닌 미국에서 임상 1/2a상을 진행 중이다.
다른 회사들도 한국 임상은 후순위로 미루는 분위기다. 마이크로바이옴 기반 신약개발 기업 고바이오랩은 판상형 건선을 적응증으로 하는 후보물질 ‘KBLP-001’의 임상 1상을 한국에서 완료한 후 임상 2상은 미국과 호주에서 진행했다. 짧은 간섭 리보핵산(siRNA) 기반 치료제 개발 기업들도 같은 길을 걷고 있다. 바이오니아는 특발성 폐섬유화증 치료제 ‘SRN-001’로 호주에서 임상 1상을 진행 중이며, 올릭스는 탈모 치료제 ‘OLX104C’의 호주 임상 1상에서 우수한 안전성과 내약성을 입증했다.
최근 혁신 기술로 주목받는 단백질 분해제(TPD) 분야 역시 관련 국내 기업들은 FDA의 임상시험 승인을 먼저 받은 뒤 이후 국내 진입을 추진하는 전략을 취하고 있다. 예전에 국내에서 먼저 허가를 받고, 이를 근거로 삼아 미국과 유럽 임상을 진행하던 방식이 완전히 바뀐 것이다.
기업들이 해외 임상을 택하는 이유는 국내 임상 승인 장벽이 여전히 높아서다. 국내에서는 임상 1상 착수 전 동물독성·안전성·효과성 등 방대한 비임상 자료를 사전에 제출해야 한다. 반면 FDA와 유럽의약품청(EMA)은 비교적 간소한 초기 자료로도 임상 개시를 허용하고, 이후 임상 과정에서 순차적으로 보완 자료를 제출할 수 있도록 길을 열어준다.
실제로 FDA와 EMA는 최소한의 단기 독성자료와 동물모델의 유효성만 입증되면 1상 진입을 허용하는 경우가 많다. EMA는 첨단 치료제 위원회를 따로 둘 정도로 관련 분야에 특화된 심사 체계를 갖추고 있다. 한 국내 신약개발 기업 대표는 “해외에서는 문제없이 받아들여진 임상 계획이 식약처에서는 반복된 보완 요청으로 막히는 경우가 많다”며 “특히 바이오의약품이나 유전자치료제 등 신기술이 접목된 치료제의 경우 ‘허가하기 불안하다’는 주관적 이유로 승인이 더더욱 늦어지는 사례가 있다”고 토로했다.
국내 기업들은 낯선 외국에서 힘겹게 임상을 진행하고 있다. 현지 환자 모집이 쉽지 않고, 임상 분석 과정도 복잡하다. 글로벌 임상시험수탁기관(CRO)은 표준 계약 조건이 까다롭고, 비용 산정 기준도 국내 기업들에겐 부담스러운 수준이다. 또 다른 신약개발 기업 대표는 “미국에서 환자 40명을 모집하는데 CRO가 300억 원을 요구하더라”며 “결국 비용 부담을 감당하지 못해 제3국으로 임상지를 옮길 수밖에 없었다”고 말했다. 그는 또 “기술이전 협상을 할 때도 한국에서 임상이나 허가 이력이 없으면 ‘뭔가 문제가 있는 것 아니냐’는 반응이 나온다”며 “해외에서 먼저 시작할 수밖에 없었지만, 국내 근거가 없으면 오히려 신뢰를 잃는 경우도 있어 고민이 많다”고 덧붙였다.
국내 기업들조차 해외 임상에 눈을 돌리면서, 글로벌 임상시험 허브로서의 위상도 흔들리고 있다. 국가임상시험지원재단(KONECT)이 미국 국립보건원(NIH)의 2024년 신규 등록 임상시험 자료를 분석한 결과, 지난해 우리나라의 글로벌 임상시험 점유율은 6위를 기록했다. 이는 전년 대비 2계단 하락한 순위다. 서울은 도시 기준 임상시험 수행 건수에서 2위를 기록했지만, 점유율과 건수가 모두 줄어들면서 몇 년간 지켜오던 부동의 1위 자리를 중국 베이징에 내줬다.
이승규 한국바이오협회 부회장은 “우리 세금으로 신약을 개발하고도 결국 해외에서 먼저 허가받고 상용화되는 바람에 국내 환자들은 치료 혜택을 가장 늦게 받는 일이 반복되고 있다”며 “식약처가 전통 제약 기반 의약품과 유전자·세포치료제 같은 새로운 모달리티를 동일한 조직 내에서 심사하다 보니 전문성과 효율성 모두 떨어질 수밖에 없다”고 지적했다. 그러면서 “전통 제약과 구분된 별도의 전담 조직을 신설하고, 이를 위한 인력 충원과 전문성 강화가 시급하다”며 “단순히 기존 인력으로 태스크포스(TF)를 구성하는 방식으론 한계가 있으며, 정원 확보를 전제로 한 전문 조직을 만들어야 한다”고 강조했다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[바이오벤처들 미국·호주행 비용 몇 배에 과정도 복잡  “한국에서 임상하고 싶다 전문조직·인력 확충해야”신약개발을 위해 임상시험을 준비하는 국내 제약바이오 기업들이 해외로 눈을 돌리고 있다. 몇 배의 비용을 들이면서까지 해외로 나가려는 이유는 국내 임상시험 환경이 녹록지않기 때문이다. 신약개발은 길게는 10년을 훌쩍 넘기는 마라톤과 같은데, 우리 기업들은 출]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101403</code_id>
<code_nm><![CDATA[제약/바이오]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101403</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[제약/바이오]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/03/news-g.v1.20250803.8a9ba0a76bd7452fb4d413ca0faa29ab_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11384272]]></article_url>
</article>
</saltlux>
