<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11405500</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>616544</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-28 18:06:17</service_daytime>
<title><![CDATA[LH 사업구조 바꿀 개혁위 출범 '토지주택은행' 설립 탄력받을듯]]></title>
<sub_title><![CDATA[임재만 교수 공동위원장 맡아<br>토지소유권 공공이 가지면서<br>국민에 장기임대 방식 유력<br>신임 사장 김세용 교수 거론<br>지역사업 지자체 이관 주장]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[서진우 기자(jwsuh@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250829</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>4</pub_page>
<reg_dt>2025-08-28 18:06:17</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-29 14:18:58</mod_dt>
<art_org_class>MK100606</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/29/20250829_01160104000003_S00.jpg' alt=''>

한국토지주택공사(LH)의 주택 공급 방식에 큰 변화가 예상된다. 토지 소유권은 공공이 갖되 국민이 이 토지를 장기 임차해 거주하는 방식으로 변화할 가능성이 커지고 있기 때문이다.
정부는 28일 오후 LH 개혁위원회를 전격 출범하고 본격적인 LH 개편에 나섰다. 이날 출범한 개혁위는 이상경 국토교통부 제1차관과 민간 위원장을 공동 위원장으로 삼고 LH 개혁 방안을 마련한다.
특히 민간 위원장으로 주거 정책과 공공주택 분야에서 연구와 정책 자문 경험을 두루 갖춘 임재만 세종대 부동산학과 교수가 위촉돼 눈길을 끈다. 임 교수는 토지와 주택을 온전히 시장에 맡길 순 없다는 원칙론자다. 토지은행 등 공공성을 누구보다 강조해왔다.
임 교수는 이달 중순 열린 여당 주최 LH 개혁안 토론에서도 "공공택지 비축, 국공유지 관리, 민간택지 매수 등을 총괄할 수 있는 '토지주택은행' 설립이 필요하다"며 "토지를 소유하는 것과 임차하는 것의 편익이 같아지도록 제도가 개선돼야 임대형 택지 공급 방식이 확립될 수 있다"고 말했다.
그동안 LH는 민간 토지를 수용·조성한 뒤 민간에 매각해 발생한 차익으로 공공임대 적자를 메워왔다. 하지만 이 구조는 개발 이익 대부분을 민간 건설사가 가져가고 고분양가와 가계부채를 확대해 주거 불안을 심화했다는 지적을 받는다.
이에 임 교수를 비롯한 개혁론자들은 토지 소유권을 공공이 갖고 이를 국민이 장기 임차하는 임대형 택지 공급 방식을 강조해왔다. 임 교수가 공동 위원장이 된 만큼 개혁위도 이러한 방향성 아래 LH 개편 작업에 나설 것으로 보인다.
개혁위는 주거복지, 공공주택, 도시계획, 재무·회계 등 다양한 소분과를 마련해 세부적인 개편 작업에 돌입할 전망이다. 개혁위는 우선 임대형 택지 공급처럼 택지 개발 방식에 변화를 주고 주거복지 등 부문별 사업 방식을 바꿔나가는 데 주력한다.
LH 기능을 재정립해 미래 성장동력을 확보하는 것도 주요 과제로 삼았다. 마지막으로 LH의 재무건전성을 확보하고 책임 있는 경영 체계를 확립하는 데 개혁 방점을 찍었다. LH의 광범위한 지역 사업 기능을 재조정해 일부는 지방자치단체 개발공사 등 다른 기관으로 이관하는 방안까지 점쳐진다. 신임 LH 사장으로 김세용 고려대 교수(전 경기주택도시공사 사장)가 유력해 이러한 기능 이관 가능성은 더욱 커지고 있다.
개혁위는 개혁안을 마련하는 과정에서 시장 자문단, 전문가, 국민 자문단 등의 의견을 청취할 예정이다. 국민 자문단은 신혼부부나 임차인 등 정책 수혜 대상자의 신청을 받아 운영할 계획이다. 국토부는 LH 개혁기획단을 운영해 개혁위의 논의 과제를 기획·조율하는 역할을 한다. LH 역시 스스로 개혁추진단을 구성해 개혁 과제 구체화 등 실무를 지원하기로 했다.
정부는 개혁위를 속도감 있게 운영해 LH 개혁의 청사진을 구체화하고 제도 개선, 법령 정비 등 실행 가능한 대안을 빠르게 도출해나갈 계획이다. 김윤덕 국토부 장관은 이날 출범식에서 "LH가 보유한 자산은 서민 주거 안정을 위한 공적 자산"이라며 "공공주택 사업 구조와 방식을 원점에서 재검토해 더 많은 국민이 체감할 수 있는 주거 안정 방안을 찾아달라"고 말했다. 이외에도 김 장관은 지역 균형 발전 방안, LH 경영 혁신안, LH 건설 현장 안전관리 방안 등을 마련해달라고 요청했다. 
[서진우 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[한국토지주택공사(LH)의 주택 공급 방식에 큰 변화가 예상된다. 토지 소유권은 공공이 갖되 국민이 이 토지를 장기 임차해 거주하는 방식으로 변화할 가능성이 커지고 있기 때문이다.
정부는 28일 오후 LH 개혁위원회를 전격 출범하고 본격적인 LH 개편에 나섰다. 이날 출범한 개혁위는 이상경 국토교통부 제1차관과 민간 위원장을 공동 위원장으로 삼고 LH 개혁 방안을 마련한다.
특히 민간 위원장으로 주거 정책과 공공주택 분야에서 연구와 정책 자문 경험을 두루]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100606</code_id>
<code_nm><![CDATA[세제/정책]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00503</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[부동산]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100606</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[세제/정책]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/29/20250829_01160104000003_S00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11405500]]></article_url>
</article>
</saltlux>
