<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11398358</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>594899</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-20 16:02:11</service_daytime>
<title><![CDATA[스트롱맨들과의 협상…체면은 세워주되 달래주기식 희생 피해라]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250821</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>03</pub_section>
<pub_page>4</pub_page>
<reg_dt>2025-08-20 16:02:11</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300111</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01110304000002_S00.jpg' alt=''>

도널드 트럼프 미국 대통령의 협상 방식은 국제 정세를 뒤흔들었다. 과거 수십 년 동안 이어져온 세계 외교를 근본적으로 변화시켰다.
트럼프 대통령이 선보인 강경 협상 전략은 비즈니스에서도 뚜렷한 권력 우위를 가진 사람들이 사용한다. 하지만 협상가들은 종종 해당 협상 전략에 내포된 중요한 의미를 파악하지 못해 엉뚱한 길로 샌다. 과연 트럼프 대통령과 같은 '강경파'와 효과적으로 협상하는 방법은 무엇일까.
권력을 가진 강경한 협상가와 상대하는 사람들에게 한 가지 조언을 한다면 '불에는 불로 맞서 싸우면 안 된다'는 것이다. 이 전략은 실패로 돌아갈 것이기 때문이다.
강경한 협상가와 협상할 때 하지 말아야 하는 네 가지를 먼저 설명하겠다. 첫째, 권력 차이를 무시하지 말라. 사람들이 흔하게 하는 실수는 상대방이 갖고 있는 권력 우위의 영향을 무시하는 것이다. 강경파 협상가들은 본인의 권력 우위를 강조하려 할 가능성이 높다. 
둘째, 공개적으로 권력자들을 나쁘게 보이게 하면 안 된다. 권력을 지닌 강경한 협상가들은 본인 이미지와 평판의 힘을 중요하게 여긴다. 이미지가 나빠지면 해당 사람의 권력이 약해진다. 그러면 즉각적이면서 강력한 반응을 보일 수 있다.
셋째, 강경파 협상가들로 인해 개인 성공 기준이 흔들려서는 안 된다. 협상할 때는 최상의 거래를 성사시키는 데 집중해야 한다. 상대방과 동등한 결과를 추구하지 말고 그의 극단적 요구에도 얽매이지 말아야 한다.
마지막으로 개인 권력을 키우는 데 집중하지 말아야 한다. 다른 모든 조건이 동일한 상황에서는 협상 시 상대방보다 더 큰 권력을 보유한 것이 훨씬 유리하다. 하지만 상대방과 비교했을 때 큰 차이가 있다면 막판까지 힘을 키우려는 것은 소용없다. 오히려 상대방에게 싸움을 원한다는 잘못된 신호를 보낼 수 있다.
그 대신 권력을 지닌 강경파와 협상할 때 다음처럼 행동하는 것을 권고한다. 우선 초기에 좋은 거래를 위한 협상 의지를 보여야 한다. 상대방의 권력을 인지하고 있고 거래를 잘 성사시키기 위해 본인 능력이 되는 한 기꺼이 협상에 임할 것임을 나타내라. 이렇게 하면 상대방은 더 이상 자신의 권력을 내세울 필요가 없다고 느낀다. 이렇게 초기 신호를 보낸 후 강경파 협상가의 관심사에 귀를 기울이고 그다음에 본인이 원하는 바를 공유하라.
둘째, 가치 창출에 중점을 둬라. 제로섬 사고방식에 기반해 상대방이 본인에게서 빼앗으려는 것을 지키는 데만 집중하거나, 상대방을 달래기 위해 희생하지 말라. 그 대신 협상을 '포지티브섬(positive-sum)' 기회로 재구성하고 양측을 위해 거래를 개선하는 데 중점을 둬라. 설령 상대방 측에 훨씬 더 좋은 결과가 나오더라도 본인에게도 좋은 거래 결과를 가져온다면 그것만으로도 가치가 있다.
마지막으로 협상 시 관점을 가치에 둬라. 공정성을 이유로 상대방이 당신에게 무언가를 요구한다면 이를 거부하는 대신 해당 제안의 가치를 고려하라. 만약 상대방이 원하는 것을 제공하는 것에 대한 대가가 너무 크다면, 전직 미국 연방수사국(FBI) 인질협상가 크리스 보스의 제안처럼 '제가 어떻게 요구하신 일을 해낼 수 있다 생각합니까?'라고 상대방에게 묻고 해당 요구를 실현하기 위해 극복해야 하는 어려움을 설명하라.
트럼프 대통령과 같은 강경한 권력자와 협상하는 가장 좋은 방법은 권력 차이를 받아들이고, 가치 중심으로 관점을 전환한 후, 최상의 거래가 이뤄질 수 있게 상대방과 협력하는 것이다.]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[도널드 트럼프 미국 대통령의 협상 방식은 국제 정세를 뒤흔들었다. 과거 수십 년 동안 이어져온 세계 외교를 근본적으로 변화시켰다.
트럼프 대통령이 선보인 강경 협상 전략은 비즈니스에서도 뚜렷한 권력 우위를 가진 사람들이 사용한다. 하지만 협상가들은 종종 해당 협상 전략에 내포된 중요한 의미를 파악하지 못해 엉뚱한 길로 샌다. 과연 트럼프 대통령과 같은 '강경파'와 효과적으로 협상하는 방법은 무엇일까.
권력을 가진 강경한 협상가와 상대하는 사람들에게 한 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300111</code_id>
<code_nm><![CDATA[MBA]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300111</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[MBA]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01110304000002_S00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11398358]]></article_url>
</article>
</saltlux>
