<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11397379</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>0</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-20 16:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[‘민주당 지지자’ 낙인 찍힐까 걱정…전기차 종주국 미국 소비자들도 외면하는 이 차량 [박민기의 월드버스]]]></title>
<sub_title><![CDATA[압도적 적재량 등으로 사랑받는 픽업트럭
전기차 모델은 관심 못 받아 판매량 저조 
상반기 3.5만대 그쳐…내연기관은 160만대
성능 떨어지는데 가격은 더 비싸 외면받아
‘전기차 구입=민주당 지지자’ 인식도 발목
車기업, 성능 향상·가격 하향 등 활로 모색]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[박민기 기자(mkp@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>C</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-19 16:23:41</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-23 10:30:43</mod_dt>
<art_org_class>MK101001</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">압도적 적재량 등으로 사랑받는 픽업트럭<br>전기차 모델은 관심 못 받아 판매량 저조 <br>상반기 3.5만대 그쳐…내연기관은 160만대<br>성능 떨어지는데 가격은 더 비싸 외면받아<br>‘전기차 구입=민주당 지지자’ 인식도 발목<br>車기업, 성능 향상·가격 하향 등 활로 모색</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/rcv.YNA.20250314.PRU20250314257401009_P1.jpg' alt=' 자동차 매장에 주차돼 있는 차량들 [사진 출처 = 로이터 연합뉴스]'>
미국 오하이오주 중부 도시 콜럼버스의 화물 업체 한 대표는 최근 미 자동차 기업 포드의 전기 픽업트럭 ‘F-150 라이트닝’ 모델을 실제 업무에 활용하기 위한 시험을 진행했습니다. 현재 해당 업체는 화물 운송 업무를 위해 약 100대에 달하는 내연기관 픽업트럭을 운용하고 있습니다. 그러나 전기 픽업트럭은 기대에 미치지 못했습니다. 1회 충전 이후 공인 주행거리가 약 500㎞에도 못 미쳐 일상 업무에 활용하기에는 성능이 부족했던 것입니다.
이 대표는 “성수기에는 오전 8시부터 오후 8시까지 12시간 동안 계속 화물을 실어 날라야 한다”며 “이 과정에서 켄터키와 신시내티의 가파른 언덕길을 오르내려야 하는데 지금 성능의 전기트럭으로는 도저히 이 경로를 감당할 수 없다”고 블룸버그에 전했습니다.
커다란 차체에서 뿜어져 나오는 압도적 마력과 다른 차량 대비 넓은 적재 용량을 갖추고 있는 픽업트럭은 미 소비자들이 가장 사랑하는 차종 중 하나입니다. 특히 장거리 이동이 많고 야외 취미 활동을 선호해 캠핑용 짐을 나르거나 보트 또는 선박을 실어 나르는 경우가 많은 미 가장들은 패밀리카로 대형 픽업트럭을 선호합니다. 이 같은 수요를 반영해 매년 수십만대의 픽업트럭을 판매하는 포드 등 미 자동차 기업들은 전기 픽업트럭 개발·생산에도 속도를 내고 있지만 기존의 소비자들을 끌어들이지는 못하고 있습니다.
미 자동차시장에서 올해 상반기 팔린 전기 픽업트럭은 약 3만5000대로 집계됐습니다. 이는 전년 동기 대비 4% 감소한 수치입니다. 반면 시장조사업체 오토포캐스트 솔루션즈에 따르면 같은 기간 내연기관 대형 픽업트럭은 약 160만대가 판매됐습니다. 자동차 기업들 입장에서는 픽업트럭을 선호하는 미 소비자들이 왜 전기 픽업트럭에는 똑같은 관심을 보이지 않는지 의아할 수밖에 없는 상황입니다.
전기차 출시 초반 테슬라가 약진하는 등 미 소비자들은 전기차에 큰 거부감을 보이지 않았습니다. 후발주자로 경쟁에 뛰어든 미 전기차 기업 리비안 역시 2021년 기업 공개(IPO)를 통해 짧은 시간에 시가총액 1000억달러(약 139조원)에 도달했습니다. 1914년 1차 세계대전 이후부터 트럭 판매에 집중해온 포드를 비롯해 제너럴모터스(GM) 등 자동차 기업들도 가능성을 보고 시장에 진입했습니다. 기존 트럭 구매자 중 10%만 전기차로 전환해도 연간 약 30만대의 픽업트럭 판매로 이어질 수 있다는 계산이었습니다.
그러나 이들 기업의 이 같은 예상은 보기 좋게 빗나갔습니다. 시장조사업체 스트래티직비전 연구에 따르면 대형 픽업트럭 구매자들 중 전기 픽업트럭을 두 번째 선택지로 꼽은 비율은 1%에 불과했습니다. 미 소비자들이 전기 픽업트럭을 기피하는 이유는 다소 복합적이었습니다. 먼저 내연기관에 비해 성능은 떨어지는 반면 가격은 더 비싼 점이 문제가 됐습니다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/rcv.YNA.20250516.PRU20250516032001009_P1.jpg' alt=' 미국 미시간주의 한 자동차 매장에서 판매 중인 포드 픽업트럭 [사진 출처 = 로이터 연합뉴스]'>
전기 픽업트럭은 내연기관 차량보다 배출가스가 적다는 장점이 있지만 일반적으로 차량 가격이 더 비쌉니다. GM의 전기 쉐보레 실버라도 트럭은 가격이 5만5000달러(약 7645만원)부터 시작하지만 1회 충전 주행거리는 460㎞ 정도입니다. 그러나 가장 저렴한 휘발유 모델 판매 가격은 3만7000달러(약 5143만원)인 동시에 1회 주유로 약 725㎞를 달릴 수 있습니다. 이처럼 짧은 주행거리는 취미 생활을 위해 짐을 가득 싣고 장거리를 이동해야 하는 주요 소비자의 수요에도 부합하지 않습니다.
컨설팅 회사 앨릭스파트너스의 자동차 부문 총괄 마크 웨이크필드는 “본래 충분한 짐을 실어나르기 위해 존재하는 대형 픽업트럭은 배터리가 탑재되는 전기차 형태로는 적합하지 않다”고 말했습니다.
이와 함께 정치적 요인도 전기 픽업트럭의 발목을 붙잡고 있습니다. 미국에서는 일부 보수 성향을 보이는 주를 중심으로 민주당이 적극 지원하는 전기차를 사면 ‘민주당 지지자’로 비칠 수 있다는 인식이 확산하고 있습니다. 실제로 민주당은 전기차 도입 확대를 위해 세액공제 도입과 배출가스 규제 강화 등 정책을 펼치고 있습니다. 지난해 미 여론조사 결과 진보 유권자 66%가 전기차에 긍정적 견해를 보인 반면 보수 유권자는 31%에 그쳤습니다.
자동차 기업들이 간과한 점은 픽업트럭을 선호하는 소비자는 대부분 보수 성향을 띠는 유권자들이라는 것입니다. 스트래티직비전 조사 결과 픽업트럭 구매자의 약 3분의 2는 보수 지지자로 공화당 지지자들은 진보 성향 유권자들에 비해 전기 픽업트럭에 대한 관심이 적은 것으로 나타났습니다. 미 워싱턴에 위치한 전기차 옹호 단체 EV폴리틱스가 실시한 조사에서는 민주당원의 39%가 가까운 시일 내 전기차 구매를 진지하게 고려한다고 답변한 반면 공화당원들은 17%에 그쳤습니다. 특히 픽업트럭 수요가 높은 미 텍사스주 등은 전통적으로 보수 강세 지역인 만큼 전기 픽업트럭을 찾는 소비자가 적을 수밖에 없다는 분석입니다.
텍사스주 포트워스의 GMC 매장 대표는 “시에라 EV 등 모델은 가장 훌륭한 전기 픽업트럭 중 하나이지만 우리는 우리가 어느 지역에 있는지 항상 기억해야 한다”며 “전기차를 산다는 것은 곧 정치적 입장을 드러내는 일인 만큼 보수 성향 강세 지역에서는 전기 픽업트럭의 눈부신 판매 성장을 기대하기 힘들다”고 전했습니다.
이 같은 상황 속에서 자동차 기업들은 성능은 높이되 가격은 낮추는 방법으로 생존법을 모색하고 있습니다. GM은 오는 2028년 지금보다 저렴한 배터리를 장착해 차량 가격은 낮아지지만 주행거리는 약 640㎞로 늘린 전기 픽업트럭 판매를 시작할 예정입니다. 포드 역시 기본 가격이 3만달러(약 4150만원)부터 시작하는 저가형 전기 픽업트럭 출시에 박차를 가하고 있습니다.
<div style="margin: 30px 0;padding: 20px;background: #ebf9fd;font-size: 17px;display:block;">[매일 쫓기는 바쁜 일상 속에서도 알면 알수록 더 좋은 국제사회 소식. 전 세계가 주목하는 한 주의 가장 핫한 이슈만 골라 전해드립니다. 단 5분 투자로 그 주의 대화를 주도하는 ‘인싸’가 될 수 있습니다. 읽기만 하세요. 정리는 제가 해드릴게요. 박민기의 월드버스(World+Universe) 입니다.]
</div>
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[압도적 적재량 등으로 사랑받는 픽업트럭 전기차 모델은 관심 못 받아 판매량 저조  상반기 3.5만대 그쳐…내연기관은 160만대 성능 떨어지는데 가격은 더 비싸 외면받아 ‘전기차 구입=민주당 지지자’ 인식도 발목 車기업, 성능 향상·가격 하향 등 활로 모색미국 오하이오주 중부 도시 콜럼버스의 화물 업체 한 대표는 최근 미 자동차 기업 포드의 전기 픽업트럭 ‘]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101001</code_id>
<code_nm><![CDATA[국제정치]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00303</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[국제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101001</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[국제정치]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK101002</code_id>
<code_nm><![CDATA[국제경제]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00303</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[국제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101002</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[국제경제]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK101003</code_id>
<code_nm><![CDATA[국제산업]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00303</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[국제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101003</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[국제산업]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK101008</code_id>
<code_nm><![CDATA[국제사회]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00303</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[국제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101008</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[국제사회]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/rcv.YNA.20250314.PRU20250314257401009_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 자동차 매장에 주차돼 있는 차량들 [사진 출처 = 로이터 연합뉴스]]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/rcv.YNA.20250516.PRU20250516032001009_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 미국 미시간주의 한 자동차 매장에서 판매 중인 포드 픽업트럭 [사진 출처 = 로이터 연합뉴스]]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11397379]]></article_url>
</article>
</saltlux>
