<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11392229</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>576465</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-12 21:25:49</service_daytime>
<title><![CDATA[민주 “조국 사면, 여론 크게 나쁘진 않아”…조국혁신당과 합당설도 나와]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>03</media_code>
<writers><![CDATA[최기성 매경 디지털뉴스룸 기자(gistar@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-12 21:25:49</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100701</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.de0ace88e6bc4cc0b61e7652919f7aaf_P1.jpg' alt=' [사진출처=연합뉴스/편집]'>
더불어민주당은 12일 입시 비리 사건 등으로 실형을 살던 조국혁신당 조국 전 대표의 사면이 여론에 미칠 파장에 촉각을 곤두세우고 있으면서도 여론은 크게 나쁘지는 않다고 보고 있다.
민주당은 이번 사면이 ‘정치 검찰’이 일으킨 피해를 회복하는 조치라는 측면을 강조하고 있다.
민주당은 전날 사면 결정 이후 박수현 수석대변인 명의로 “정치 검찰을 제자리에 돌려놓는 것과 함께 피해자들도 명예를 되찾는 것이 당연하다”고 입장을 밝혔다.
정청래 당 대표도 전날 페이스북에서 “이재명 대통령의 고유 권한인 특별 사면을 존중하고 환영한다”고 올렸다.
전현희 최고위원도 이날 SBS 라디오에서 “전반적으로 사면에 대해 여론은 크게 나쁘지 않다”며 “사면이 결정적으로 지지율이 떨어지는 배경이라 보지는 않는다”고 말했다.
전 최고위원은 윤미향 전 의원 사면에 대해서도 “너무 과대 포장해서 악마화된 측면이 있다”며 “오히려 광복절 특사가 위안부 할머니에 대한 존중과 명예 회복이라는 측면에서 더 적절하지 않나”라고 했다.
연합뉴스 보도에 따르면 공개적인 의견과 달리 당 내부에선 당 지지율에 미칠 파장을 경계하고 있다.
주식양도세 ‘대주주 기준’ 논란과 이춘석 의원의 주식 차명 거래 의혹 등으로 청년층 민심이 이반할 가능성이 제기되는 상황에서 공정성 이슈와 맞물린 조 전 대표의 사면이 새 정부 국정 동력 확보에 악재로 작용할 수 있다는 우려해서다.
사면이 확정된 당일 이 대통령 지지율이 취임 이후 최저치까지 내려가고, 여당 지지율도 동반 하락하면서 민주당으로서는 여론 추이에 신경을 더욱 곤두세울 수밖에 없는 분위기도 형성됐다.
한 중진 의원은 연합뉴스와의 통화에서 “조 전 대표에 대해서는 검찰이 잔인하게 과잉 수사한 측면도 있지만, 입시 부정은 곧 공정의 문제 아니냐”며 “이번 사면이 향후 지지율의 분기점이 될 수 있다”고 내다봤다.
사면으로 정치 행보가 자유로워진 조 전 대표과 조국혁신당의 움직임도 민주당은 주시하고 있다.
당장 내년 지방선거에서는 지지층이 겹치는 호남 지역에서부터 민주당과 조국혁신당의 경쟁 내지는 협력이 불가피하다는 말도 나오고 있다. 일각에서는 조국혁신당과의 합당설도 제기되고 있다.
박지원 의원은 전날 한 유튜브에 출연해 ‘지방선거를 앞두고 민주당과 조국혁신당의 합당이 가능할 것이라고 보느냐’는 질문에 “그렇게 하는 것이 좋다”고 밝혔다.
박 의원은 이날 페이스북에서는 “조 전 대표의 향후 정치 행보는 그분이 결정할 몫이며, 통합은 두 당에서 논의할 사항이지 저는 (합당과 관련한) 제 개인 의견을 발표했을 뿐”이라고 말했다.
김병주 최고위원은 KBS 라디오에서 “조국혁신당에 대해서는 ‘범여권’이 맞고, 늘 같은 동지 개념으로 보고 있다”며 “민주당 입장에서는 비정상을 정상화하고 민생을 바로 세우려면 조국혁신당의 도움도 필요한 것이고, 잘 보조를 맞춰서 가지 않겠나”라고 말했다.
다만 민주당과 혁신당의 합당 가능성에 대해선 “시기상조”라고 강조했다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[더불어민주당은 12일 입시 비리 사건 등으로 실형을 살던 조국혁신당 조국 전 대표의 사면이 여론에 미칠 파장에 촉각을 곤두세우고 있으면서도 여론은 크게 나쁘지는 않다고 보고 있다. 민주당은 이번 사면이 ‘정치 검찰’이 일으킨 피해를 회복하는 조치라는 측면을 강조하고 있다. 민주당은 전날 사면 결정 이후 박수현 수석대변인 명의로 “정치 검찰을 제자리에 돌려놓]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100701</code_id>
<code_nm><![CDATA[정치일반]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00302</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[정치]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100701</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[정치일반]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.de0ace88e6bc4cc0b61e7652919f7aaf_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ [사진출처=연합뉴스/편집]]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11392229]]></article_url>
</article>
</saltlux>
