<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11395370</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>586254</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-17 17:49:34</service_daytime>
<title><![CDATA[[매경춘추] 의사 수보다 효용성]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250818</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>29</pub_page>
<reg_dt>2025-08-17 17:49:34</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-18 18:58:15</mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110129000002_S00.jpg' alt=''>

필자가 단골로 다니는 일식집이 있다. 음식이 일단 맛있기도 하지만 독특한 것이 직원이 단 한 명이고 그 직원이 모든 것을 해결한다는 점이다. 단 한 명이 예약부터 마지막 결제까지 도맡아 하는데도 그 어떤 손님도 서비스에 문제가 있다는 말을 하지 않는다. 음식이 늦게 나올 만도 한데 그런 일이 없고, 부족하다 싶으면 알아서 뭔가가 척척 나온다. 소위 말해 일당백이다. 보통의 일식집 기준으로 보면 최소 3명은 근무해야 할 법한데도 그렇다. 그 직원이 다른 일식집 직원보다 많은 보수를 받아도 이상하지 않다. 그 집을 기준으로 하면 적정한 일식집 직원 수가 얼마일지를 가늠하기란 모호하다. 왜냐하면 아주 독특한 문화가 최적화된 상태로 운영하는 것이라 다른 집에서 그렇게 하기란 불가능한 일이기 때문이다.
한 나라의 적정 의사 수가 얼마인지는 어떻게 결정해야 할까. 이런저런 방식이 있을 것이다. 그 나라가 지향하는 의료의 행태가 의료를 기본권으로 본 사회주의적인지 아니면 상호부조의 관점인 자유주의적인지에 따라도 다를 것이다.
또 국민의 의료 소비 행태도 봐야 할 것이고, 경제력도 봐야 할 것이다. 예를 들면 한국도 1970년대에는 의사가 부족하다고 느끼지 않았을 것이다. 분명 적었을 텐데, 기억해 보면 당시에는 감기 정도는 동네 약국에서 약사가 조제해준 약을 먹는 것으로 치료가 끝이었기 때문이다. 호주에서 내게 다니는 교민이 있다. 왜 호주 병원을 마다하느냐고 물으면 의사가 적은 것은 아닌데 진료를 보기가 어렵고 신뢰하기도 어렵단다. 사회주의식 의료라 의사 수는 많은데 적절하다고 느끼기는 어렵다는 것이다.
지난 정부에서 의사 수를 늘려야 하는 이유로 중요한 필수의료 분야와 지방에 의사들이 적다는 점을 제시했다. 또한 그 원인으로 의사 수 부족을 지적하면서 의사가 많아지면 자연스레 해결되지 않겠느냐고 주장했다. 이런 논란에서 혹자는 필자에게 '다 떠나서 의사 수가 늘어나면 왜 나쁜데요?'라고 묻는다. 이 질문 속에는 '의사 수가 많아지면 경쟁이 치열해지고 수익이 떨어질까 봐 그런 거지?'라는 의미가 내포돼 보인다. 그때마다 필자는 '한국과 의사 수가 비슷한 미국과 일본에서는 왜 중요 필수의료 분야를 전공하려는 젊은 의사가 많고 지방에 의사가 적지 않을까요?'라고 답한다. 미국과 일본의 의사는 날 때부터 공익적인 사고를 하고 있었나.
의사가 많으면 마냥 좋을 것이라는 관점에서 내게 필요한 직종은 뭐든 다 많으면 좋지 않을까 생각해 본다. 버스는 1분 간격으로 오면 좋을 테니 버스 기사도 왕창 늘린다. 또 뭐가 좋을까. 내게 필요한 모든 것을 다 늘리면 좋은 세상이 될까. 앞서 말한 일식집처럼 숫자가 중요한 것이 아니라 어떻게 하면 더 나은 서비스를 받을 수 있을지, 효용성을 고민해야 한다. 과거 변호사를 대책 없이 왕창 늘렸다. 이 나라 법률 서비스가 더 나아졌을까. 요즘은 유별난 변호사 이야기도 수시로 듣는다. 의사 수를 늘려 중요 필수의료 분야 종사자를 만들고, 지방에도 의사가 늘어날 것을 기대한다는 것만큼 이상한 논리도 없다. 이도 저도 할 게 없어서 하는 분야가 필수의료 분야이고, 갈 곳이 지방이라는 말인가.
[박종훈 고려대 의과대학 교수·한국병원정책연구원장]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[필자가 단골로 다니는 일식집이 있다. 음식이 일단 맛있기도 하지만 독특한 것이 직원이 단 한 명이고 그 직원이 모든 것을 해결한다는 점이다. 단 한 명이 예약부터 마지막 결제까지 도맡아 하는데도 그 어떤 손님도 서비스에 문제가 있다는 말을 하지 않는다. 음식이 늦게 나올 만도 한데 그런 일이 없고, 부족하다 싶으면 알아서 뭔가가 척척 나온다. 소위 말해 일당백이다. 보통의 일식집 기준으로 보면 최소 3명은 근무해야 할 법한데도 그렇다. 그 직원이 다른 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110129000002_S00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11395370]]></article_url>
</article>
</saltlux>
