<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11395344</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>586215</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-17 17:33:20</service_daytime>
<title><![CDATA["내부총질 없앨것 … 내가 특검 맞설 적임자"]]></title>
<sub_title><![CDATA[국민의힘 당권주자 인터뷰 / 장동혁 의원<br>안에서 당 흔드는 적 1명이<br>외부의 적 50명보다 위협적<br>당론 반대세력엔 결단 필요<br>개헌저지선 붕괴 안 두려워<br>최후의 보루 국민투표 있어<br>내년 지방선거는 중원싸움<br>충청권 이끌 당대표 될 것]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[김명환 기자(teroo@mk.co.kr), 박자경 기자(park.jakyung@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250818</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>6</pub_page>
<reg_dt>2025-08-17 17:33:20</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100707</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110106000005_M00.jpg' alt=''>

여의도 정치권에 입문한 지 불과 3년간 당 사무총장과 최고위원을 경험했던 장동혁 의원(56·충남 보령서천)이 이번엔 당대표에 도전장을 냈다. 그는 "재선, 그것도 햇수로 따지면 1.5선이지만 그만큼 당이 절박하기 때문에 나 같은 대표가 나올 수 있다고 본다"며 "민심과 당심이 내게 모여 8·22 전당대회에서 승리할 것"이라고 자신했다.
일각에선 장 의원의 정치적 스탠스가 변화무쌍했다는 점을 비판하기도 한다. 장 의원은 "언제나 당을 안정적으로 이끌어가야 한다는 것을 최우선으로 정치를 했다"며 "탄핵 국면에선 당이 소수 여당에서 소수 야당으로 몰락하게 된다는 점 때문에 반대한 것이다. 내가 바뀐 것은 없다"고 주장했다. 다음은 일문일답 주요 내용.
―당의 가장 큰 문제는.
▷무기력이다. 이번 전당대회를 보면 탄핵 국면에서 당심과 반대로 갔던 분들이 대선 패배를 빌미로 '우리가 옳았다'고 하거나, 당시 당심을 따르고 힘을 합쳤던 쪽을 어떻게든 갈라내려고 과거 얘기를 한다. 그렇지만 대선에서 우리는 41.15%를 얻었고, 이재명 대통령은 50%를 얻지 못했다. 41.15%의 지지는 소수 야당으로서 이재명 정권을 잘 견제하고 더불어민주당과 제대로 싸우라는 뜻이었다. 그런데 그걸 못하고 있으니 무기력하다는 것이다.
―전한길 씨도 과거를 소환하는 인사 아닌가.
▷우리 당에서 반응하는 것 자체가 문제다. 일부 언론의 판단을 확대 재생산해서 논란을 필요 이상으로 크게 만든다. 앞으로 가야 한다. 지지율 41.15%를 받은 뒤에 탄핵이 있었던 것도 아니고 새로 계엄한 것도 아니지 않나. 달라진 것도 없는데 왜 지지율이 16%까지 내려갔을까. 정통 보수 지지층이 적어도 35% 가까이 된다고 봤을 때 절반 이상은 실망해서 떠난 것이다. 과거에서 허우적대며 우리끼리 싸우고 있으니까 실망한 거 아니겠나.
―특검 대응은 어떻게 할 생각인가.
▷특검의 칼날을 어떻게 막아낼 건가. 하나 묻고 싶다. 특검에 빗장을 열어주면 이렇게 들어올 줄 몰랐나. 그래서 계엄 이전에 특검에 찬성하는 분들을 향해 '특검은 문만 열면 어떤 것이든 할 수 있다'고 반대했다. 당장 당원명부 열람에, 법원에서 영장이 날아왔다. 이걸 어떻게 끝까지 막겠나. 특검이 잘못됐다고 국민을 설득하기 전까지는 막을 방법이 없다. 다만 당대표가 되면 특검 전담대응팀을 만들 생각을 하고 있다.
―단일대오가 선결 과제라고 보나.
▷밖에 있는 적 50명보다 안에 있는 적 1명이 더 무섭다. 민주당 의원은 167명이지만 국민의힘 내부총질자 4명이 더 위협적이다. 그래서 단일대오로 가자고 주장하는 것이다. 내부총질 없는 당을 목표로 한다. 단일대오에 합류하지 못하면 과감한 결단이 필요하다는 생각이다.
―100석 아래면 개헌 저지선이 무너지는데.
▷개헌 저지선 붕괴는 두렵지 않다. 단일대오에 합류하지 않은 분들은 당론을 또 따르지 않을 것이다. 형식적으로 107석 의석으로 무엇을 할 것인가. 그리고 개헌은 국민투표라는 마지막 보루가 있다. 민주당 잘못이라면 국민이 막아주실 것이다.
―한때 한동훈 전 국민의힘 대표와 불립문자 관계라고 했는데.
▷난 바뀐 것이 하나도 없다. 한동훈 체제에서 최고위원으로 있을 때도 특검에 대해선 한 번도 입장을 바꾼 적이 없다. 탄핵에 대해서도 그렇다. 여당 시절 조금씩 의견 대립이 있거나 지도부와 대통령 간에 갈등이 있었다고 하더라도 서로 상대편에 있다는 생각을 안 했다. 같은 편에서 서로 의견이 좀 달랐을 뿐이다. 윤석열, 한동훈, 장동혁 다 같이 있었다. 그러나 탄핵만큼은 단일대오가 흐트러지면 안 됐다. 내가 어디로 간 게 아니다. 한 전 대표 본인이 반대편으로 간 것뿐이다. 그래서 함께할 수 없다고 생각해 갈라서기를 선택한 것이다.
―왜 장 후보가 당대표를 해야 하는가.
▷내년 지방선거에서 승리하려면 국민의힘이 미래 없는 죽은 정당이 아니라 희망이 있는 정당이라는 것을 알려야 한다. 민주당은 이미 중원을 장악했다. 강훈식 대통령 비서실장을 비롯해 민주당 정청래 대표, 문진석 원내수석부대표, 조승래 사무총장, 박수현 수석대변인 모두 충청 인사다. 여기에 맞서 누가 중원의 민심을 가져오겠나. 내가 당대표가 되면 중원 싸움에서 밀리지 않을 수 있다. 또 한 가지가 있다. 이 대통령이 국회에 들어온 후로 국회의 모든 문제가 법적 이슈가 됐다. 특검도, 정당 해산도 그렇다. 민주당 공세를 막으며 싸울 사람이 누구인가. 16년간 법조인으로 지냈고, 국회 등원 후에도 법제사법위원회 전방에서 싸워온 내가 적임자라고 자부한다.
[[김명환 기자 / 박자경 기자 / 사진 이충우 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[여의도 정치권에 입문한 지 불과 3년간 당 사무총장과 최고위원을 경험했던 장동혁 의원(56·충남 보령서천)이 이번엔 당대표에 도전장을 냈다. 그는 "재선, 그것도 햇수로 따지면 1.5선이지만 그만큼 당이 절박하기 때문에 나 같은 대표가 나올 수 있다고 본다"며 "민심과 당심이 내게 모여 8·22 전당대회에서 승리할 것"이라고 자신했다.
일각에선 장 의원의 정치적 스탠스가 변화무쌍했다는 점을 비판하기도 한다. 장 의원은 "언제나 당을 안정적으로 이끌어가야]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100707</code_id>
<code_nm><![CDATA[정당]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00302</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[정치]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100707</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[정당]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110106000005_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11395344]]></article_url>
</article>
</saltlux>
