<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11402710</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>607823</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-26 08:26:07</service_daytime>
<title><![CDATA[종자부터 식품까지 수직계열화...바밤단호박의 새로운 도전]]></title>
<sub_title><![CDATA[바밤단호박 종자 자체 개발한 온샘
30여 농가와 계약재배로 원물 확보
1차 가공후 다양한 제품 OEM 생산
종자-재배-가공-식품-유통 계열화
농업회사법인의 새로운 시도 관심
자체 품종 고품질 재배 관리가 강점]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[정혁훈 전문기자(moneyjung@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-26 08:26:07</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-26 08:28:10</mod_dt>
<art_org_class>MK100101</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">바밤단호박 종자 자체 개발한 온샘<br>30여 농가와 계약재배로 원물 확보<br>1차 가공후 다양한 제품 OEM 생산<br>종자-재배-가공-식품-유통 계열화<br>농업회사법인의 새로운 시도 관심<br>자체 품종 고품질 재배 관리가 강점</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/news-p.v1.20250826.a2a3982fbc63407d8217846a119b75d2_P1.jpg' alt=' 경기도 안성시 대덕면에 위치한 농업회사법인 온샘의 바밤단호박 가공공장 모습.'>
무더위가 한창이던 얼마전 경기도 안성시 대덕면에 위치한 농업회사법인 온샘을 찾았다. 회사 안쪽으로 들어서자 경남 거창에서 대형 트럭으로 톤백에 실려온 단호박을 내리는 작업이 한창이다. 가까이 다가가보니 단호박의 알이 꽉 찬 것이 꽤나 묵직하다. 모양은 일반 단호박과 큰 차이가 없지만 오로지 이 곳에서만 사용하는 품종으로 ‘바밤단호박’이라는 이름을 사용하고 있었다.
이충우 온샘 대표는 “우리나라에서 주로 재배되고 있는 미니단호박은 일본 품종이 대부분을 차지하고 있지만 이 단호박은 우리가 자체 개발한 ‘바밤단호박’ 품종”이라며 “2008년에 처음 새 품종 등록을 한 이후 지속적인 개량을 통해 지금에 이르고 있다”고 소개했다. 이 대표는 “바밤단호박은 다른 품종에 비해 과육이 치밀하고, 식감이 포슬포슬해 마치 큰 밤을 먹는 듯한 느낌이 들어 바밤단호박이라는 이름을 붙였다”며 “당도가 더 높고 맛이 좋은 것이 특징”이라고 말했다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/news-p.v1.20250826.e8ab41a5bc604c93a22dbf9337347799_P1.jpg' alt=' 농업회사법인 온샘의 이충우 대표가 바밤단호박을 들고 포즈를 취했다.'>
지금은 바밤단호박 사업이 주력이지만 원래 온샘의 시작은 채소 종자였다. 새싹채소나 어린잎채소 등 샐러드용 채소류 종자를 주로 취급하는 종자회사로 자리를 잡았다. 그러던 중 단호박 종자를 개발하는 육종가를 영입한 것을 계기로 새로운 단호박 품종 개발에 나섰다. 오랜 노력 끝에 드디어 바밤단호박 품종 개발에 성공했다. 이 대표는 “블라인드 테스트 등을 통해 일본 품종 미니단호박에 비해 상품성이 좋다는 평가를 받아 본격적으로 바밤단호박 사업에 나서게 됐다”고 설명했다.
처음에는 바밤단호박 종자 보급과 생산물 유통 사업을 추진했으나 이내 전략을 수정했다. 이 대표는 “국내 단호박 시장 규모를 감안할 때 종자 보급 사업으로는 성장에 한계가 뚜렷했고, 단호박 유통 사업을 하기에는 경험과 역량이 부족하다는 생각을 하게 되었다”며 “그래서 독자적인 바밤단호박 품종에 기반한 단호박 식품 사업에 나서게 된 것”이라고 말했다. 온샘은 현재 자체 바밤단호박 종자를 기반으로 계약재배 농가와 협력해 수확한 단호박으로 다양한 식품을 생산하고 있다. 바밤단호박을 바로 손질없이 조리해 먹을 수 있는 냉동 바밤단호박을 비롯해 바밤단호박 오트밀스프, 바밤단호박죽, 바밤단호박식혜 등이 그것이다. 이들 단호박 식품은 쿠팡과 마켓컬리, 네이버 등 온라인 몰은 물론 TV홈쇼핑에서도 소비자 인기를 확인했다. 이를 발판으로 최근에는 대형마트에도 바밤단호박 제품이 입점되기 시작했다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/news-p.v1.20250826.f16e12992d1e478dad18ae9df78b15c7_P1.jpg' alt=' 이충우 온샘 대표가 바밤단호박 가공 공정을 살펴보고 있다.'>
온샘의 최대 강점은 바밤단호박 식품은 온샘 이외에 누구도 만들어낼 수 없다는 점이다. 바밤단호박 식품을 먹기 위해서는 반드시 온샘을 찾아야 한다. 바밤단호박 품종을 온샘이 독자적으로 보유하고 있기 때문이다.
온샘은 그래서 바밤단호박 종자를 계약재배 농가에만 보급한다. 현재 제주도와 경남 거창, 전북 고창 등 남부 지방을 중심으로 30여 농가와 바밤단호박을 계약 재배 하고 있다. 요즘은 기후변화로 인해 바밤단호박 작황이 악화되는 경우가 나타나고 있어 베트남과 우즈베키스탄 등 해외에서 재배해 들여오는 방안도 함께 추진하고 있다. 소비자들이 찾는 바밤단호박 제품은 국산을 사용하더라도 식자재 업체 등 B2B로는 수입산을 공급하는 방안도 고민하고 있다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/news-p.v1.20250826.771023acc3a8448db3a9126affaf42f6_P1.jpg' alt=' 온샘이 계약재배 농가들로부터 수매한 바밤단호박은 가공하기 전에 상온에서 12~15일 후숙 기간을 거친다.'>
온샘의 이런 사업모델은 국내 식품업계에서는 매우 독특한 편에 속한다. 종자부터 재배, 가공, 식품제조, 마케팅, 유통에 이르는 모든 과정을 농업회사법인 한 곳이 담당하는 시스템은 거의 사례를 찾아보기 힘들기 때문이다. 이런 수직계열화 체제는 뚜렷한 장점이 있다. 종자를 보급하면서 농가에 재배 매뉴얼을 제공하고, 품질 관리도 지원해 주기 때문에 식품 원재료인 단호박의 품질이 우수하다는 게 첫번째다. 이 대표는 “계약재배 농가에 다양한 컨설팅을 제공할 뿐만 아니라 수확물을 수매할 때도 일정 기준에 미달한 제품은 제외하고 있다”며 “어떤 식품업체보다도 단호박 원재료 경쟁력은 우리가 최고일 것”이라고 말했다. 이 대표는 “단호박은 원래 고구마나 감자 등에 비해 품질을 균일화하기가 어려워 까다로운 작물로 통한다”고 덧붙였다.
뿐만 아니라 자체 종자와 계약 재배로 원물을 조달하다보니 가격 변동성 등 위험에도 노출되지 않는 장점이 있다. 이 대표는 “수직계열화는 농산물의 가격 변동성과 유통 불안정성 등 구조적 문제를 해결하는 방안이 될 수 있다”며 “농가에는 안정적 수익을, 소비자에게는 균일한 품질을 제공하고, 회사 입장에서는 지속 가능한 성장 기반이 되는 방식”이라고 말했다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/news-p.v1.20250826.7b7bd46ffce44bf6b247134f82ffd069_P1.jpg' alt=' 온샘은 바밤단호박으로 다양한 식품을 생산해 직접 판매하고 있다.'>
올해부터는 추가적인 수익 창출을 위해 바밤단호박 씨를 활용한 기름 생산도 추진하고 있다. 이 대표는 “그동안에는 단호박 씨를 폐기처분했지만 유럽에서처럼 호박씨유로 만들어 활용하는 방안을 추진하고 있다”고 소개했다.
올해 작년보다 2배 증가한 40억 매출을 목표로 하고 있는 온샘은 바밤단호박의 시장성을 충분히 확인한 만큼 이제 전략적 투자 유치를 통해 본격적인 사업 확장에 나선다는 방침이다. 바밤단호박 원물의 충분한 확보와 시설투자 확대를 위해서는 외부자금 유치가 필요하다는 판단 때문이다. 이 대표는 “종자부터 식품까지 수직계열화된 사업모델의 강점을 극대화하려면 원물 생산 증대와 가공라인 증설, 온라인 유통망 확대 등에 추가적인 투자가 필요하다”며 “전략적 투자 유치를 통해 사업을 본격 확대해 나가고 싶다”고 말했다. 그는 “특히 중국과 베트남을 포함한 아시아 식품기업들과 사업 모델 수출과 기술 제휴 협의를 진행하고 있다”며 “향후 공적개발원조(ODA) 사업과 연계해 현지 생산기지 구축과 글로벌 시장 확대도 본격 추진할 계획”이라고 덧붙였다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[바밤단호박 종자 자체 개발한 온샘 30여 농가와 계약재배로 원물 확보 1차 가공후 다양한 제품 OEM 생산 종자-재배-가공-식품-유통 계열화 농업회사법인의 새로운 시도 관심 자체 품종 고품질 재배 관리가 강점무더위가 한창이던 얼마전 경기도 안성시 대덕면에 위치한 농업회사법인 온샘을 찾았다. 회사 안쪽으로 들어서자 경남 거창에서 대형 트럭으로 톤백에 실려온 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100101</code_id>
<code_nm><![CDATA[경제일반]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00301</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[경제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100101</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[경제일반]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK100106</code_id>
<code_nm><![CDATA[생활경제]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00301</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[경제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100106</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[생활경제]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/news-p.v1.20250826.a2a3982fbc63407d8217846a119b75d2_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 경기도 안성시 대덕면에 위치한 농업회사법인 온샘의 바밤단호박 가공공장 모습.]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/news-p.v1.20250826.e8ab41a5bc604c93a22dbf9337347799_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 농업회사법인 온샘의 이충우 대표가 바밤단호박을 들고 포즈를 취했다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/news-p.v1.20250826.f16e12992d1e478dad18ae9df78b15c7_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 이충우 온샘 대표가 바밤단호박 가공 공정을 살펴보고 있다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/news-p.v1.20250826.771023acc3a8448db3a9126affaf42f6_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 온샘이 계약재배 농가들로부터 수매한 바밤단호박은 가공하기 전에 상온에서 12~15일 후숙 기간을 거친다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/26/news-p.v1.20250826.7b7bd46ffce44bf6b247134f82ffd069_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 온샘은 바밤단호박으로 다양한 식품을 생산해 직접 판매하고 있다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11402710]]></article_url>
</article>
</saltlux>
