<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11395055</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>585436</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-17 09:50:14</service_daytime>
<title><![CDATA[‘가보자GO’ 관상가 “김승수, 성욕·물욕 해탈 상태”]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>10</media_code>
<writers><![CDATA[김소연 스타투데이 기자(ksy70111@mkinternet.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-17 09:50:14</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>ST600203</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/17/news-p.v1.20250817.26cd4da7dd2c4c80a34be06992006c8a_P1.jpeg' alt=' ‘가보자GO’ . 사진| MBN'>
배우 김승수가 한 팬에 식사 제안을 건네며 관심을 표했다.
지난 16일 방송된 MBN ‘가보자GO’ 시즌5 7회에서는 왕 전문 배우 3인방인 김승수와 이민우, 조현재부터 사극 속 감초 역할로 사랑받은 정은표까지 배우 4인방이 출연해, 사극 촬영의 비하인드와 연애, 남몰래 감춰뒀던 속마음 등 다양한 이야기를 나누며 시선을 사로잡았다.
MC 안정환과 홍현희는 왕 특집답게 정자에 앉아 배우들과 이야기를 나누던 중 “사극이 드라마 중 제일 힘들다고 하던데 맞나?”라고 물었다. 이에 조현재는 “말 타는 법을 촬영하면서 배웠다. (나를) 말에 태우고 채찍을 쳤더니, 말이 전력 질주를 했다. 그렇게 말 타는 법을 배웠다. 굉장히 위험하게 촬영했다”라며 대역 없이 말을 타고 전력 질주 했던 위험천만한 일화를 밝혀 모두를 놀라게 했다.
또한 김승수는 “가마가 무겁다. 그런데 나 같은 사람이 타면 더 무겁다. (배우들은) 무겁지 않은 표정을 지어야 하는데, 너무 힘드니까 방귀를 뀌는 사람도 있다”라며 웃지 못할 일화도 함께 전했다.
이어 MC들과 배우들은 관상가를 초대해 각자의 관상에 대해 듣는 시간을 가졌다. 남다른 포스로 등장한 관상가는 “우리 중 왕이 될 상이 있나?”라는 질문에 “김승수 씨는 입술이 파랗고 자줏빛에 가깝다. 과거보다 입술의 경계가 모호해지고 있는데, 이건 모든 성욕과 물욕이 해탈한 거다”라며 “허우대만 멀쩡한 허수아비 상, 조선시대로 따지면 각설이 두목이다”라고 말해 웃음을 자아냈다.
이어 관상가는 조현재에 대해 “눈이 원앙인이다. 좋은 게 좋은 거다 하고 넘어가는 면이 많은데, 아내 입장에서 보면 답답함이 있다. 하지만 올해부터 대운이 들더라. 이제는 물 들어올 때 열심히 노를 저어야 한다. 관골에 빛이 난다”라고 말하며 “조선시대에 태어났다면 화가 또는 문인이다”라고 말해 김승수의 부러움을 자아냈다.
또한 관상가는 이민우에 대해 “초년에 운이 너무 다 몰려있다. 머리로 이마를 조금 가려줘야 한다”라며 “선이 분명하고 도덕책 같다. 조선시대에 어울린다”라고 말한 뒤 “가장 왕의 상을 가지고 있다”라고 평가했다. 이어 정은표에 대해서는 “관상 점수로 보면 95점으로 균형감이 있다. 존경받는 영의정이나 좌의정 정도의 자리였을 것”이라고 말했다.
마지막으로 MC들에 대해서는 “홍현희 씨는 너무 과한 이미지 메이킹으로 운이 다 밖으로 나가고 있다. 조선시대에 태어났다면 주모”라고 밝혔고, 안정환에 대해서는 “꽃미남으로 유명하셨지만, 관상으로 좋은 상은 아니다. 하지만 결혼을 기점으로 관상도 바뀌고 운명도 바뀌었다”라며 “조선시대 지위로 따지면 포졸”이라고 말해 웃음을 자아냈다.
이후 MC들과 배우들은 성동구에 위치한 조현재의 집으로 향했다. 자녀 교육에 대해 이야기 하던중 조현재는 전적으로 아내에게 맡긴다고 말했고, 정은표는 거의 관여를 안 했다고 말했다. 이어 “초등학교 졸업까지 스스로 학습하도록 훈련을 시켰고 중학교부터 관여 안했다”라고 전했다.
그러면서 ”초등학교 때 일일 학습지가 밀려 한번에 많이 해야 했다. 그래서 하루 분량 끝내면 마음껏 놀라고 했다. 그랬더니 어느 날부터 아이들이 새벽 6시에 일어나서 공부를 하기 시작하더라“며 자연스럽게 스스로 공부하는 훈련이 됐던 상황을 설명해 놀라움을 안겼다. 그런가 하면 조현재는 배우 김강우와 함께 4인조 아이돌 그룹으로 활동했던 사실을 밝혔고, 당시 앨범 재킷을 공개하고 역주행을 기원하며 노래를 열창했다.
집을 둘러본 뒤 화려하게 차려진 식사를 보며 “수라상 오랜만이지 않느냐?”라고 묻는 MC의 질문에 김승수는 “사극을 찍은 지 오래돼서 수라상은 오랜만이다”라며 “연회 장면을 찍을 때 일반인들은 모르는 사실이 있다. 연회 음식을 아침부터 만드는데, 여름에는 촬영 들어가기 전에 덮어둔 음식의 뚜껑을 열면 다 쉬어서 숨을 못 쉰다. 쉰내가 풀풀 난다”라고 말해 MC들을 놀라게 했다. 조현재 역시 “종이컵을 밑에 두고 뱉기도 한다”라고 말했고, 이민우 또한 “그래서 가능하면 술만 마신다”라고 덧붙였다.
식사를 하며 이야기를 나누던 중 정은표는 이민우에게 “활발하게 활동하다 한동안 보이지 않았다. 특별한 이유가 있냐?”라고 물었고, 이민우는 “40대 초반에 들어가면서 ‘나는 사상누각 같은 사람이구나’ 하는 생각이 들었다”라고 답했다.
이어 이민우는 “인간이 단계를 밟아서 성장해야 하는데 난 그게 없었다. 또래 친구들이 아닌 어른의 세계에서 자라왔더라”라며 “인생에 쉬어본 적이 없었다. 그러다 ‘내가 뭔가 지금 잘못하고 있구나. 단단히 고장이 난 것 같다’라는 생각이 들어서 멈췄다. 멈추고 아무것도 하지 않았다”라고 답했다. 특히 이민우는 ‘멈출 용기’에 대해 감탄하는 동료들에게 “용기가 아니라, 번아웃이었다. 번아웃이 오면 모든 걸 놓게 된다더라”라고 말해 안타까움을 자아냈다.
마지막으로 김승수는 “팬사인회에서 딸과 함께 오신 어머니가 ‘결혼할 사람만 없었으면, 우리 딸도 팬인데 너무 아쉽다’라고 하셔서 ‘고맙습니다’하고 따님을 봤는데 오랜만에 조금 (마음이) 그랬다”라며 연애 프로그램으로 생긴 오해로 이어지지 못한 안타까운 인연을 전했다. 이에 MC들과 배우들은 영상 편지를 권했고, 김승수는 “전라도 쪽에서 올라오셨던 모녀”라고 언급한 뒤 “상황이 그래서 말을 못 했다. 혹시라도 방송을 보신다면, 혼자 자유로운 몸이니까 식사를 같이 했으면 좋겠다”라고 고백해, 김승수의 사랑이 이어질지 궁금증을 자아냈다.
한편, MBN ‘가보자GO’ 시즌5는 매주 토요일 오후 8시 20분에 방송된다.
​[김소연 스타투데이 기자]
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[배우 김승수가 한 팬에 식사 제안을 건네며 관심을 표했다. 지난 16일 방송된 MBN ‘가보자GO’ 시즌5 7회에서는 왕 전문 배우 3인방인 김승수와 이민우, 조현재부터 사극 속 감초 역할로 사랑받은 정은표까지 배우 4인방이 출연해, 사극 촬영의 비하인드와 연애, 남몰래 감춰뒀던 속마음 등 다양한 이야기를 나누며 시선을 사로잡았다. MC 안정환과 홍현희는 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>ST600203</code_id>
<code_nm><![CDATA[방송/TV]]></code_nm>
<large_code_id>6</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[스타투데이]]></large_code_nm>
<middle_code_id>60003</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[방송·TV]]></middle_code_nm>
<small_code_id>ST600203</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[방송/TV]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/17/news-p.v1.20250817.26cd4da7dd2c4c80a34be06992006c8a_P1.jpeg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ ‘가보자GO’ . 사진| MBN]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11395055]]></article_url>
</article>
</saltlux>
