<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11401389</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>604103</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-24 16:07:43</service_daytime>
<title><![CDATA[안전·첨단기술·보훈 맹활약…공기업은 '국가 동맥']]></title>
<sub_title><![CDATA[가스공사, VR 훈련 안전문화 앞장<br>석유공사, 수소·탄소포집 '에너지 전환'<br>한전, ESS 화재 잡는 BiMS 확대<br>서울신보, 자영업자에 1000만원 지원]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[이지안 기자(cup@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250825</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>03</pub_section>
<pub_page>1</pub_page>
<reg_dt>2025-08-24 16:07:43</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300199</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/20250825_01110301000002_M00.jpg' alt='연합뉴스'>

최근 국내 주요 공공기관들이 안전, 에너지 전환, 첨단 기술 개발, 보훈 활동 등 다방면에서 책임 있는 행보를 이어가며 '국가 동맥'으로서의 역할을 강화하고 있다.
한국가스공사는 첨단 기술을 활용한 재난 대응 훈련 인프라를 재정비해 국민 안전을 선도하고 있으며, 한국석유공사는 수소·탄소포집(CCS)을 기반으로 한 에너지 전환 시대를 대비한 전략을 실행 중이다. 의료 분야에서는 케이메디허브(K-MEDI hub)가 미국과 함께 정밀의료 시뮬레이션 기술 '메디컬트윈' 개발에 본격 나섰고, 한국전력공사는 에너지저장장치(ESS)의 화재 위험을 선제적으로 차단하는 지능형 진단 시스템 BiMS를 확대 적용하고 있다. 서울신용보증재단은 자영업자를 위한 금융 지원 프로그램을 확대하며 취약계층 보호에 나서고 있다. 이와 함께 한국서부발전은 독립운동가 문양목 지사의 유해를 120년 만에 고향으로 봉환하며 사회적 책임을 실천하는 공기업의 본보기를 보여줬다.
한국가스공사는 '안전 최우선' 철학 아래 재난 대응 역량 강화를 위해 국내 유일의 가스화재훈련센터를 VR 기반으로 리모델링하고, 모든 직원을 대상으로 5년 주기 교육을 의무화했다. 특히 올해부터는 국민에게도 실내 체험관을 개방해 지역사회 전체의 안전문화 확산에 기여하고 있다. CEO가 현장을 직접 점검하며 위험요소를 사전에 파악하고, 협력사에도 안전문화를 전파하는 등 체계적인 안전 리더십을 발휘하고 있다. 이러한 노력은 재난관리책임기관으로서 정부 주도의 안전한국훈련과 계절별 특별안전점검 등을 통해 국민안전을 지키는 기반이 되고 있다.
한국석유공사는 에너지 안보와 전환 사이에서 균형을 모색하며 수소경제와 CCS를 전략적 핵심사업으로 삼았다. 특히 동해-1 가스전 등 기존 자산을 활용한 탄소저장 가능성이 주목받고 있으며, 수소 암모니아 기반 에너지 수송 인프라 구축에도 박차를 가하고 있다. 동시에 국내외 가스 자원 확보에도 힘을 쏟고 있으며, 쿠웨이트·사우디 등과의 국제공동비축을 통해 에너지 공급망 리스크를 분산하는 전략을 추진 중이다. 미국산 경질유 비축 확대는 에너지 외교와 통상 전략이 맞물린 상징적 시도로 평가받는다.
대구경북첨단의료산업진흥재단(K-MEDI hub)은 미국 콜로라도대 앤슈츠 의과대학과 협력해 환자 맞춤형 3D 프린팅 및 의료 시뮬레이션 기술 '메디컬트윈' 개발을 본격화했다. 이는 산업통상자원부의 전략기술형 국제공동과제 일환으로, 애니메디솔루션, 서울아산병원과 함께 실제 심혈관 질환 데이터를 기반으로 정밀의료 모델을 실증할 계획이다. 각 기관은 연구·산업 연계와 글로벌 임상 협력 시스템 구축에 중추적 역할을 하며, 본 기술은 향후 미국 시장 진출과 한국 의료기술의 세계화에 중요한 교두보가 될 것으로 기대된다.
한국전력공사는 ESS 화재사고가 빈번히 발생하자, 기존 제조사 의존에서 벗어나 독자 기술 'BiMS(지능형 배터리 열화관리 시스템)'를 개발해 ESS 운영의 안전성과 효율성을 획기적으로 높였다. 이 시스템은 15만개 배터리 셀 데이터를 실시간 분석해 이상 징후를 조기에 탐지하며, 배터리 수명 예측 및 유지보수 최적화까지 지원한다. 현재 한전이 운영하는 ESS의 75% 이상에 적용됐고, 민간 ESS 10곳에도 시범 적용을 앞두고 있다. 나아가 일본 태양광 ESS 사업에도 적용을 추진 중이며, 중동·미국 등 해외 수출을 위한 기반을 마련하고 있다. BiMS는 국내 ESS 산업의 안전표준으로 자리 잡는 핵심 기술로 주목받고 있다.
서울신용보증재단은 서울시와 함께 자영업자 전용 금융상품 '서울형 안심통장 2호'를 출시했다. 마이너스 통장 방식으로 최대 1000만원까지 자유롭게 인출 가능하며, 연 4.5% 수준의 저금리로 제공된다. 청년 창업자, 고령 자영업자 등 금융 취약계층을 위한 우대 조건도 마련됐다. 우리은행, 카카오뱅크 등 4개 은행과 협력해 신청 편의성을 높였으며, 모바일 앱을 통한 간편 신청과 자동 심사 시스템을 도입해 실효성을 강화했다.
한국서부발전은 충남 태안 출신 독립운동가 문양목 지사의 유해를 120년 만에 고향으로 봉환하는 사업을 지원했다. 전야제와 공식 추모행사를 통해 지역사회와 국가가 함께 독립운동가를 예우했고, 지사는 국립대전현충원에 안장됐다. 이번 봉환 사업은 광복 80주년을 맞아 진행됐으며, 사단법인 기념사업회로부터 감사패를 받는 등 민관이 함께한 상징적 사례로 기록됐다. 서부발전은 이에 앞서 태안 지역 내 600여 개의 태극기 바람개비를 설치한 바 있으며, 사내 보육시설 어린이들과 함께 제작해 애국심 함양에도 힘썼다. 또한 2023년부터는 국가유공자 및 유족을 위한 주거환경개선 사업을 시행해, 단열공사·보일러 교체·도시락 지원 등 생활 밀착형 복지까지 확대하고 있다. 서부발전은 향후에도 국가유공자 예우 및 지역사회 연계를 통한 보훈문화 확산에 앞장선다는 계획이다.
공공기관들의 최근 행보는 조직 내 변화에 그치지 않고 안전 확보와 지속가능성 제고를 위한 정책적 실행으로 이어지고 있다. 각 기관의 전략은 기술, 인프라, 인력 기반의 실효적 수단을 통해 국가 산업과 사회 시스템 전반의 안정성 확보에 기여하고 있다.
[이지안 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[최근 국내 주요 공공기관들이 안전, 에너지 전환, 첨단 기술 개발, 보훈 활동 등 다방면에서 책임 있는 행보를 이어가며 '국가 동맥'으로서의 역할을 강화하고 있다.
한국가스공사는 첨단 기술을 활용한 재난 대응 훈련 인프라를 재정비해 국민 안전을 선도하고 있으며, 한국석유공사는 수소·탄소포집(CCS)을 기반으로 한 에너지 전환 시대를 대비한 전략을 실행 중이다. 의료 분야에서는 케이메디허브(K-MEDI hub)가 미국과 함께 정밀의료 시뮬레이션 기술 '메]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300199</code_id>
<code_nm><![CDATA[테마기획]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00402</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기획·연재]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300199</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[테마기획]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/20250825_01110301000002_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[연합뉴스]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11401389]]></article_url>
</article>
</saltlux>
