<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11385237</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>556883</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-05 07:18:19</service_daytime>
<title><![CDATA[AI반도체 휘어잡은 한국-소부장 강국 일본…설계·양산·수출 ‘한일협력 진화’]]></title>
<sub_title><![CDATA[첨단소재 공급망 대응 전략

첨단산업 소부장 수요 폭증에
日기술·韓생산기반 결합 절실
공급망 파트너 확보 양쪽에 得

日재계, 韓투자·합작 증가추세
AI반도체·2차전지분야서 맞손
단순조달 넘어 ‘협업모델’ 진화]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[박소라 기자(park.sora@mk.co.kr), 이윤식 기자(leeyunsik@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-05 07:18:19</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100301</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">첨단소재 공급망 대응 전략<br><br>첨단산업 소부장 수요 폭증에<br>日기술·韓생산기반 결합 절실<br>공급망 파트너 확보 양쪽에 得<br><br>日재계, 韓투자·합작 증가추세<br>AI반도체·2차전지분야서 맞손<br>단순조달 넘어 ‘협업모델’ 진화</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/05/news-p.v1.20250804.d604036147fc42c0bae9567120dbb244_P1.png' alt=' 일본 닛토보 유리섬유'>
인공지능(AI) 대전환기 속 고성능 반도체 수요 폭증으로 일본 첨단소재 기업의 전략적 중요성이 부각되고 있다. 특히 고성능 AI 반도체 기판의 핵심 소재를 사실상 독점 생산하는 일본 닛토보(니토방적)는 최근 글로벌 IT기업과 반도체 제조사의 공급망 전략에서 ‘생산 핵심 열쇠’로 떠오르고 있다.
AI 반도체용 패키지 기판에는 고주파와 고열을 견디는 고급 유리섬유가 필수다. 특히 고다층 기판에 쓰이는 닛토보의 ‘티글래스(T-glass)’는 저열팽창계수를 지닌 유리섬유로, 서버용 고성능 기판 시장에서 사실상 대체가 불가능한 독점 소재로 평가된다. 이에 따라 국내 기판 기업들은 물량 확보를 위해 닛토보 본사를 직접 찾아 나서고 있다.
닛토보 역시 고부가가치 완제품 생산을 위해 설계·가공 역량이 뛰어난 한국 기업과의 협력이 필요해지면서 양국 간 공급망 공조 의존도가 한층 높아지고 있다. 실제로 닛토보는 세계 1위 기판 제조사인 일본 이비덴과 밀접한 협력 관계를 맺고 있지만, 급증하는 시장 수요에 대응하기 위해 한국과 대만의 고성능 기판 기업들과의 공조도 불가피한 상황이다. 부품업계 관계자는 “유리섬유만 있다고 AI 기판이 되는 게 아니라, 고밀도 가공 기술과 회로 설계 역량이 맞물려야 제품이 완성된다”고 설명했다.
한일 협력이 필수인 장면이다.
삼성전기, LG이노텍, 대덕전자, 코리아써키트 등 국내 기판 업계는 AI 서버용 고성능 기판을 미래 성장동력으로 삼고 투자를 이어가고 있다. 하지만 닛토보 소재 수급에 차질이 생기면 생산 자체가 멈출 수 있다는 위기감이 크다. 미국 IT 기업들은 유리섬유 공급망의 ‘최종 포식자’처럼 선제적으로 움직이고 있다. 엔비디아, 아마존, 마이크로소프트 등은 닛토보 생산 물량의 상당 부분을 내후년까지 이미 선계약한 것으로 알려졌다. 이에 닛토보는 “2027년 이후에야 증설이 가능하다”는 입장이다. 사실상 생산 피라미드 최상단에 있는 글로벌 빅테크가 물량을 선점하면서, 당분간 기존 고객사 대응조차 빠듯할 것으로 보인다.
이러한 소부장 핵심 소재 수급 불안은 한일 간 전략적 협력 필요성을 더욱 부각시키고 있다. 글로벌 수요 폭증으로 일본 소재 기업들이 협력 범위를 확대하는 가운데, 한국은 ‘기술 신뢰도’와 ‘장기 협업 경험’을 갖춘 핵심 파트너로 차별화될 수 있다. 단순 조달처를 넘어 ‘공동 설계–생산–출하’ 전 과정을 함께할 수 있다는 점에서 양국 협력의 실효성이 더욱 커지고 있다.
일본 소재 기업들 역시 한국을 핵심 시장으로 인식하고 있다. 삼성전자, SK하이닉스, 삼성디스플레이, LG디스플레이 등 주요 고객사들이 한국에 포진돼 있기 때문이다. 이 때문에 최근 일본 기업들의 ‘한국 공략’도 본격화되고 있다. 2019년 한일 무역 분쟁을 계기로, 거리·속도·정치 리스크를 줄이기 위해 일본 소재·부품·장비(소부장) 기업들이 한국 내 합작법인 설립과 현지 투자를 확대하고 있다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/05/news-g.v1.20250804.7d80d1fad33a4f1c8f5c922e5be344ed_P1.jpg' alt=''>
대표적인 사례로는 유기발광다이오드(OLED) 핵심 소재 기업 이데미츠코산이 있다. 해당 기업은 2023년 삼성디스플레이·LG디스플레이 등 국내 고객사에 밀착 대응하기 위해 한국에 R&D 법인을 세웠다. 이비덴그라파이트, 후지필름 모두 한국에 대규모로 투자해 생산 거점을 설립했다.
반도체 공정용 원료를 생산하는 다이킨은 지난해 국내 화학소재 기업 씰테크를 약 250억 원에 인수했다. 산켄전기는 전력반도체 부문에서 국내 제조사 EK를 190억 원에 인수하며 생산 거점을 확보했고, 도요타 계열 상사인 도요타통상(도요타쯔우쇼)은 LG에너지솔루션·JKL파트너스와 함께 삼아알미늄에 1253억 원을 투자해 알루미늄박 공동 사업에 뛰어들었다.
화학 분야에서도 한일 간 합작은 오랜 기간 이어져 왔다. 롯데케미칼과 미쓰비시케미칼이 2006년 각각 50%씩 출자해 설립한 롯데엠시시(롯데MCC)는 여수·대산에서 아크릴수지, 메타크릴수지 등 고부가 석유화학 제품을 공동 생산하고 있다. 일본의 기술력과 한국의 생산 기반이 결합한 대표적 사례로 꼽힌다.
반도체 소재·의료기기 센서 중소기업 비투지는 최신 반도체에 필요한 방열재 신소재를 개발하기 위해 일본 후루카와전자와 협력하고 있다. 비투지는 차세대 반도체 방열재로 사용하기 위해 2028년을 목표로 AlN(질화 알루미늄) 수분반응 억제 처리 기술을 개발하고 있다. AIN은 현재도 반도체 방열재로 사용되고 있지만 수분반응성으로 인해 HBM(고대역폭메모리)이나 고속 RF소자 등에는 활용하지 못하고 있는 상태다. 비투지가 협력하고 있는 후루카와전자는 고순도 AlN(질화 알루미늄) 세라믹 파우더 분야 세계 시장 선도기업이다.
배터리 분야도 한일 공조 필요성이 확대되고 있다. 우리나라는 음극 바인더, 양극 코팅제 등 전극 공정의 핵심 소재는 여전히 일본 의존도가 높으며 일본 소재 기업의 글로벌 점유율은 60%를 넘는다. 정밀 제조와 고순도 공정에서는 일본이 강점을, 대량 양산과 가격 경쟁력에서는 한국이 우위를 점하고 있다.
한국무역보험공사는 최근 펴낸 보고서에서 “차세대 배터리 소재 기술에 강점이 있는 일본과, 양산 최적화 역량이 뛰어난 한국이 역할을 나눠 협력하는 모델이 가능하다”고 분석했다.
특히 일본이 황·나트륨·리튬황 배터리 등에서 상용화 직전 단계에 도달했지만, 실제 대량 생산과 가격 경쟁력 확보는 한국과 시너지를 낼 수 있다는 진단이다. 보고서는 “품질 기반 공급 체계를 중시하는 일본과, 설계·조립 역량이 뛰어난 한국이 협력하면 글로벌 배터리 시장에서 시너지를 낼 수 있다”며, “미국 등 제3국 진출 시 합작법인(JV) 형태로 나서면 공동 이익을 확보할 수 있다”고 제안했다.
소재업계 관계자는 “AI 반도체든 이차전지든 하나의 부품조차 양국 기술 없이 독립 생산하기 어려운 구조”라며, “이제는 단순 조달을 넘어 ‘공동 설계–공동 투자–공동 수출’ 체계로 나아가야 할 시점”이라고 강조했다.
김현재 연세대 전기전자공학과 교수는 “글로벌 공급망 재편기, 한국과 일본이 함께 가지 않으면 함께 뒤처질 수 있다는 위기감이 양국 산업 현장을 다시 묶고 있다”며 “이제는 한일 양국이 공급망을 함께 지키는 파트너십을 지향해 동반 성장할 수 있는 토대를 만들어야한다”고 말했다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[첨단소재 공급망 대응 전략  첨단산업 소부장 수요 폭증에 日기술·韓생산기반 결합 절실 공급망 파트너 확보 양쪽에 得  日재계, 韓투자·합작 증가추세 AI반도체·2차전지분야서 맞손 단순조달 넘어 ‘협업모델’ 진화인공지능(AI) 대전환기 속 고성능 반도체 수요 폭증으로 일본 첨단소재 기업의 전략적 중요성이 부각되고 있다. 특히 고성능 AI 반도체 기판의 핵심 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100301</code_id>
<code_nm><![CDATA[기업 경영]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100301</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[기업 경영]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK100308</code_id>
<code_nm><![CDATA[자동차]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100308</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[자동차]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/05/news-p.v1.20250804.d604036147fc42c0bae9567120dbb244_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 일본 닛토보 유리섬유]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/05/news-g.v1.20250804.7d80d1fad33a4f1c8f5c922e5be344ed_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11385237]]></article_url>
</article>
</saltlux>
