<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11402361</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>608181</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-26 10:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[기능성 수영복과 수중운동의 시너지, 위투게더의 성장 비전에 관심 집중]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>09</media_code>
<writers><![CDATA[최은화 매경비즈 기자(choi.eunha@mkinternet.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-25 17:01:32</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100403</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<div style="margin: 30px 0;padding: 20px;background: #e8f6ef;font-size: 17px;display:block;">서원대학교 스포츠사회적기업전담센터는 국민체육진흥공단이 주관하는 스포츠분야 사회적기업 유망 창업자들을 집중 육성하는 사업을 운영하며 국내 1호 운영기관으로 2000년부터 6년 연속 사업을 수행하고 있다. 미래 유니콘을 꿈꾸는 보육기업 대표를 만나본다.
</div>
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">[2025서원대학교 스포츠사회적기업 보육기업 인터뷰 ⑲]<br>고령자, 재활 환자, 일반인을 위한 맞춤형 건강관리 프로그램 제공<br>자체 브랜드 포스쳐스윔수트(POSTURE SWIMSUIT) 운영, 자세 교정 효과를 갖춘 웰니스 의류</div></strong><img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/news-p.v1.20250825.31c53125689f426fb002e28cc325b18c_P1.jpg' alt=' 인체공학적 압박 패널과 특수 직물 배치 적용한 아쿠아 슈트 (사진제공: 위투게더)'>
<b>Q. 어떤 사업을 하는 기업인가?</b>
위투게더 이름 속에는 “함께(We Together)”라는 의미가 담겨 있다. 혼자가 아니라 함께하는 운동, 그리고 개인의 건강을 넘어 사회적 가치를 나누는 기업이 되고자 하는 마음을 반영했다.
두 가지 핵심 사업을 중심으로 운영되고 있다.첫째는 수중운동 프로그램 운영이다. 수중 재활운동, 수중 근력운동, 수중 필라테스등 물속에서 이루어지는 다양한 운동을 통해 고령자와 재활이 필요한 분들의 건강회복과 삶의 질 향상을 돕고 있다.
둘째는 기능성 수영복 개발입니다. 저희 브랜드 포스쳐스윔수트(POSTURE SWIMSUIT)는 척추를 지지하고 어깨를 교정하는 기능을 갖춘 웰니스 의류로, 자세 교정과 수중 운동 효과를 동시에 높여주는 혁신적인 제품이다. 건강한 자세와 삶을 설계하는 수중 헬스케어·웰니스 기업을 지향하고 있다.
Q. 주력 사업 아이템 또는 서비스는 무엇인가?
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/news-p.v1.20250825.40303fde4d954a8a82c581f58e83f48d_P1.jpg' alt=' 애슐리어는 사용자의 자세 교정과 척추·골반 정렬을 돕는 웰니스 의류다 (사진제공: 위투게더)'>
첫째는 기능성 수영복 ‘애슐리어(포스쳐스윔수트)’입니다.이 수영복은 단순한 스포츠웨어가 아니라, 착용자의 자세 교정과 척추·골반 정렬을 돕는 웰니스 의류입니다. 원리는 인체 공학적 압박 패널과 특수 직물 배치에 있습니다. 예를 들어, 둥글어진 어깨를 펴 주는 어깨 교정 라인, 허리를 안정적으로 지지하는 척추 서포트 밴드 등이 적용되어 있어, 착용만으로도 잘못된 자세를 바로잡아주고 운동 효과를 극대화합니다.
둘째는 수중운동 프로그램입니다.수중 재활운동, 수중 근력운동, 수중 필라테스 등 다양한 프로그램을 운영하고 있습니다. 물속에서는 체중 부하가 줄어들고, 저항은 균일하게 작용하기 때문에 관절에 무리가 가지 않으면서 근육을 강화할 수 있습니다. 이 원리를 활용해 고령자나재활 환자, 혹은 근력과 유연성을 동시에 키우고자 하는 일반인들에게 맞춤형 운동을 제공합니다.
결국, 기능성 수영복과 수중운동 프로그램은 서로 보완 관계에 있습니다. 수영복이 올바른 자세를 유도하고, 프로그램이 안전하고 효과적인 운동 환경을 제공하면서,함께 시너지를 발휘하는 것이 저희 사업 모델의 핵심입니다.
Q. 투자 유치 현황과 향후 사업 확장 및 신사업 계획 등에 대한 기업의 계획은?
우리 ‘위투게더’는 현재 투자 유치와 사업 확장을 적극적으로 준비하고 있다. 먼저, 투자 유치 측면에서는 기능성 수영복과 수중운동 프로그램이 모두 고령화 사회와 웰니스 시장의 성장성을 뒷받침하고 있기 때문에, 이를 기반으로 임팩트 투자및 전략적 파트너십을 모색하고 있다. 단순한 자본 조달이 아니라, 저희의 비전을 함께 실현할 수 있는 파트너와의 협업을 중요하게 생각한다.
향후 사업 확장 계획으로는 크게 세 가지 방향이다. 자체 수영장 개설 및 운영을 통해 안정적인 서비스 플랫폼을 확보하고, 고객 경험을 직접적으로 관리할 예정이다. B2B 시장 진출을 통해 요양시설, 병원, 기업 복지 프로그램에 맞춤형 수중운동 솔루션을 제공할 예정이다.
기능성 수영복 ‘포스쳐 스윔웨어(POSTURE SWIMWEAR)를 기반으로 헬스케어 웨어러블 시장까지 확장해, 수중운동과 착용 데이터를 연계한 새로운 서비스를 구상하고 있다.
또한, 곧 새로운 글로벌 브랜드 ‘KYMRA’를 선보일 예정입니다. KYMRA는 “자세 교정을 기반으로 한 퍼포먼스 향상”을 핵심 가치로 삼고 있으며, 단순한 수영복 브랜드를 넘어 자세 건강·스포츠 퍼포먼스·재활 웰니스를 아우르는토털 솔루션 브랜드로 키워 나갈 계획이다.
Q. 서원대학교 스포츠사회적기업전담센터의 보육을 통해서 사업 운영에 어떤 도움을 받았는가?
위투게지는 처음에 단순히 아이템과 프로토타입만 있는 작은 기업이었다. 자체적인 역량만으로는 사업 확장이나 투자 설득에 한계가 있었다. 하지만 서원대학교 산학협력단에 입주하게 되면서 큰 변화를 경험했다. 장점으로는, 무엇보다 체계적인 멘토링 지원을 들 수 있다. 작은 기업은 시장 진입 전략이나 투자 유치 계획을 세우는 데 부족한 부분이 많다. 하지만 산학협력단의 전문 멘토님들 구체적이고 실질적인 조언을 해줘서, 사업계획을 훨씬 더 명확하게 다듬을 수 있었다. 특히, 아이템이 사회적 가치와 시장성을 동시에 가진다는 점을 투자자에게 설득할 수 있도록 구체화하는 데 큰 도움이 되었다.
이제 단순한 스타트업 단계를 넘어, 글로벌 스포츠·웰니스 기업으로 성장할 준비를 하고 있다. 그 과정에서 필요한 것은 단순한 초기 지원이 아니라, 해외 진출과 글로벌 네트워크 확장에 실질적으로 도움이 되는 프로그램이다.
예를 들어, 해외 전시회 참가 지원이나 글로벌 유통사와 연결해 주는 프로그램, 또는 스포츠·헬스케어 분야의 해외 전문가 멘토링 프로그램이 활성화된다면 저희 같은 기업에게 큰 도움이 될 것입니다. 기능성 수영복 ‘포스쳐 스윔수트(POSTURESWIMSUIT)’와 새로운 브랜드 ‘KYMRA’는 국내 시장뿐 아니라 글로벌 시장에서도 경쟁력이 있다고 확신하기 때문에, 적시에 해외 시장으로 나아가는 것이 매우 중요합니다. 저희는 이미 프로토타입과 시장 검증을 마쳤고, 이제는 더 큰 무대에서 도전할 준비가 되어 있습니다. 따라서 앞으로는 단순한 생존 지원 프로그램보다는, 스포츠기업이 글로벌 브랜드로 성장할 수 있도록 돕는 스케일업 프로그램이 활성화되길 기대합니다.
<b>Q. 향후 사업계획이 있다면?</b>
현재 프로젝트가 마무리되면, 저희 위투게지는 이미 한 단계 더 진화된 사업 계획을 준비하고 있습니다. 우선, 기능성 수영복의 디자인을 다양화하여 글로벌 시장 진출에 적합한 라인업을 구축할 예정입니다. 단순히 건강을 위한 기능성을 넘어서, 스타일과 퍼포먼스를 동시에 갖춘 제품으로 세계 시장에서도 경쟁력을 확보하려 합니다.
또한, 차세대 모델에서는 기능성 수영복과 스마트 기술을 결합할 계획입니다. 예를 들어, 체지방·운동 칼로리·자세 데이터를 측정할 수 있는 웨어러블 센서를 수영복과 융합해, 사용자에게 실시간 피드백을 제공하는 것입니다. 이는 단순한 스포츠웨어가 아니라, 운동 효과를 데이터 기반으로 관리할 수 있는 스마트 헬스케어 솔루션으로 발전하게 됩니다.
저희 위투게지는 그동안 아이템 → 프로토타입 → 사업화 단계까지 꾸준히 실행해 왔고, 작은 기업임에도 불구하고 구체적인 성과를 만들어낸 경험이 있습니다. 그렇기 때문에 앞으로의 계획 또한 충분히 실현 가능한 비전이라고 자신 있게 말씀드릴수 있다. 궁극적으로 위투게지는 글로벌 헬스케어·웰니스 시장에서 ‘포스트ure correction &퍼포먼스 향상’의 대표 브랜드로 자리매김할 것다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[[2025서원대학교 스포츠사회적기업 보육기업 인터뷰 ⑲] 고령자, 재활 환자, 일반인을 위한 맞춤형 건강관리 프로그램 제공 자체 브랜드 포스쳐스윔수트(POSTURE SWIMSUIT) 운영, 자세 교정 효과를 갖춘 웰니스 의류Q. 어떤 사업을 하는 기업인가? 위투게더 이름 속에는 “함께(We Together)”라는 의미가 담겨 있다. 혼자가 아니라 함께하는 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100403</code_id>
<code_nm><![CDATA[벤쳐/벤쳐캐피탈]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100403</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[벤쳐/벤쳐캐피탈]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/news-p.v1.20250825.31c53125689f426fb002e28cc325b18c_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 인체공학적 압박 패널과 특수 직물 배치 적용한 아쿠아 슈트 (사진제공: 위투게더)]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/news-p.v1.20250825.40303fde4d954a8a82c581f58e83f48d_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 애슐리어는 사용자의 자세 교정과 척추·골반 정렬을 돕는 웰니스 의류다 (사진제공: 위투게더)]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11402361]]></article_url>
</article>
</saltlux>
