<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11389915</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>569862</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-10 17:51:27</service_daytime>
<title><![CDATA[두산·HD현대, SMR 미래먹거리로 낙점 … 시장 연평균 22% 성장]]></title>
<sub_title><![CDATA[미래 승부처 8대 제조업 소형모듈원자로(SMR)<br>일반원전보다 1000배 안전<br>도시옆 건설 가능…가격도 싸<br>AI산업 커져 전력 수요 급증<br>2034년 22조 규모 성장 전망<br>두산, SMR 파운드리 집중<br>HD현대, 美와 핵심설비 개발<br>"세제·예산지원 법제화해야"]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[권선우 기자(arma@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250811</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>14</pub_page>
<reg_dt>2025-08-10 17:51:27</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-10 19:38:43</mod_dt>
<art_org_class>MK100304</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[◆ 미래 승부처 8대 제조업 ◆
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01160114000002_M00.jpg' alt=''>

마이크로소프트(MS) 설립자인 빌 게이츠가 2006년 '테라파워'를 창업한다고 선언했을 때 비로소 주목을 받게 된 소형모듈원자로(SMR·Small Modular Reactor). 자선사업가로 변신했던 그의 선택은 지구의 에너지 문제와 기후변화 문제를 한번에 해결하겠다는 야심 찬 프로젝트였고 해답은 원자력발전이었다.
전기를 저렴한 가격에 친환경적으로 공급하기 위한 SMR은 인공지능(AI) 시대 도래에 맞춰 전력 수요가 급증하고 있는 현시점에 더욱 주목받고 있다. '전기 먹는 하마'로 불리는 AI 데이터센터가 곳곳에 세워지면서 대규모 전력을 공급할 에너지 프로젝트에 대한 수요가 갈수록 커지기 때문이다. 또한 일본 후쿠시마 원전 사태 등 기존 원전의 안전성에 대한 의구심이 가시지 않는 가운데 SMR이 그 해법으로 제시되고 있다.
SMR은 전통적인 원자력발전과 비교했을 때 여러 장점이 있다. 우선 안전성 분야에서 기존 원전보다 강점이 있고 빠르게 건설할 수 있는 데다 소규모 원전이라서 수요처인 도시 인근에도 지을 수 있다. '모듈러'라는 명칭에서도 알 수 있듯 원자력발전소를 구성하는 각 부분을 공장에서 제작할 수 있어 프로젝트 비용도 대규모 원자력에 비해 현저하게 낮다. 여러 개의 SMR을 연결하면 규모가 큰 시설을 구축할 수 있어 기존 원자력발전소와도 경쟁이 가능하다. 김무환 포스텍 첨단원자력공학부 교수는 "SMR은 일반 원전 대비 100배에서 1000배 정도 안전하다는 평가를 받는다"며 "규모가 대형 원전의 10분의 1이기 때문에 필요한 곳에 가까이 놓을 수 있다는 게 장점"이라고 말했다. 이어 "현재 SMR은 나트륨·고온가스 등 여러 타입의 원자로들이 각축을 벌이고 있다"며 "몇 년 내로 잘 작동되고 안전하다는 것을 증명하는 곳이 살아남을 것"이라고 했다.
글로벌 시장조사기업 프리시던스 리서치에 따르면 SMR 시장은 올해 68억8000만달러에서 2034년 161억3000만달러 규모(연평균 8.9%)로 성장할 전망이다. 세계경제포럼(WEF)은 2040년까지 연평균 성장률이 22%에 달할 것으로 예상하고 있다.
이 같은 시장 전망에 따라 전 세계에서 SMR 경쟁에 뛰어들고 있으나 한국은 기존 원전 시공능력을 갖추고 있어 다른 국가에 비해 유리한 상황이다.
두산에너빌리티는 40여 년간 원자로·증기발생기를 비롯해 원전 핵심 기기를 공급해온 경험을 바탕으로 각 SMR 개발사들의 설계를 제작사 관점에서 정밀 분석하고 최적의 제작 공정·기술을 적용해 SMR을 대량 생산하는 파운드리 사업을 구상 중이다. 반도체산업에서 팹리스(설계 기업)와 파운드리(위탁생산) 업체가 나뉘는 것처럼 SMR 주 기기 제조를 기반으로 미래 시장을 넓혀간다는 계획이다.
두산에너빌리티는 SMR 첫 제품을 제조하기 위한 시제품 제작, 전용 제조장비 도입, 설비 구축 등을 진행 중이다. 연 20기 규모의 제작 역량을 확보한다는 방침으로, 앞으로 SMR 주 기기 62기를 수주하는 게 목표다. 두산에너빌리티는 원전용 소재부터 정밀 대형 기기까지 모두 제작 가능하다. 이를 통해 안정적 납기와 높은 품질은 물론 가격 경쟁력도 확보할 수 있다는 점이 파운드리 사업을 추진하는 이유다. 두산에너빌리티는 뉴스케일파워와 2019년 원자로 모듈 제작성 검토 용역계약을 체결한 뒤 지분투자, 모듈 소재 제작 등에서 협력하고 있다.
HD현대는 미국 테라파워와 협력해 SMR 핵심 설비 개발에 나섰다. HD현대와 테라파워가 개발하는 4세대 소듐냉각고속로(SFR)는 SMR의 한 종류로, 원자로 용기는 핵분열 반응이 일어나는 노심을 격납하고 고온·저압 상태 냉각재를 안전하게 유지하는 SMR의 핵심 설비 중 하나다. 이번 프로젝트를 성공적으로 수행하기 위해 HD현대중공업은 국제핵융합실험로와 한국형 핵융합연구장치의 주요 핵심 설비인 진공용기 개발·제작에 참여하며 그간 쌓아온 노하우를 적극 활용할 계획이다. 김 교수는 "우리나라는 물을 냉각재로 쓰는 SMR 한 가지 타입만 개발하고 있는데 다양한 타입의 SMR을 개발할 필요가 있다"고 제언했다.
업계에서는 SMR 산업에서 경쟁력을 확보하려면 전략적 육성지역을 조성해야 한다는 주장이 나오고 있다. 국가산업단지나 특구 지정을 통해 연구개발(R&D)·실증·제작 분야를 집중적으로 지원하고 관련 특별법을 제정함으로써 조기에 보급을 확대할 수 있는 기반을 마련할 필요도 있다. 관련 제도도 시급한 상황이다. SMR에 특화된 안전·인증규제를 마련해야 하며 클러스터 육성을 위한 법적 근거와 예산 지원 관련 규정도 아직 미비하다. SMR 개발에 나선 기업들을 위해 조세특별법상 국가전략기술로 지정하면 R&D 세액공제 혜택이 가능해져 국제 경쟁력에 도움이 될 것이라는 의견도 제시되고 있다. 
[권선우 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[마이크로소프트(MS) 설립자인 빌 게이츠가 2006년 '테라파워'를 창업한다고 선언했을 때 비로소 주목을 받게 된 소형모듈원자로(SMR·Small Modular Reactor). 자선사업가로 변신했던 그의 선택은 지구의 에너지 문제와 기후변화 문제를 한번에 해결하겠다는 야심 찬 프로젝트였고 해답은 원자력발전이었다.
전기를 저렴한 가격에 친환경적으로 공급하기 위한 SMR은 인공지능(AI) 시대 도래에 맞춰 전력 수요가 급증하고 있는 현시점에 더욱 주목받고]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100304</code_id>
<code_nm><![CDATA[화학·에너지]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100304</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[화학·에너지]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/11/20250811_01160114000002_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11389915]]></article_url>
</article>
</saltlux>
