<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11398766</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>595725</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-20 22:35:26</service_daytime>
<title><![CDATA[우수인재가 스타트업 경쟁력이라지만…지나친 직원복지 창업 초기엔 ‘독’]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[송성훈 기자(ssotto@mk.co.kr), 김동은 기자(bridge@mk.co.kr), 서대현 기자(sdh@mk.co.kr), 추동훈 기자(chu.donghun@mk.co.kr), 안서진 매경 디지털뉴스룸 기자(seojin@mk.co.kr), 남준우 기자(nam.joonwoo@mk.co.kr), 한창호 기자(han.changho@mk.co.kr), 한주형 기자(moment@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-20 22:35:26</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100305</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/20/news-p.v1.20250820.6c6eb8f2cd184167a9bbce92249b9ab0_P1.jpg' alt=' 20일 울산전시컨벤션센터 유에코(UECO)에서 열린 ‘제27회 한국경영학회 융합학술대회’에서 매일경제 최우수 논문상·신진학자 논문상 수상자들이 기념사진을 찍고 있다. 왼쪽부터 김성훈 KAIST 연구원(박사과정), 이용재 UNIST 교수, 김형준 동국대 교수, 이진우 매일경제신문 논설실장, 양희동 한국경영학회 회장, 백용욱 KAIST 교수, 노태우 한양대 교수, 이민재 목원대 교수. 한주형 기자'>
제27회 한국경영학회 융합학술대회의 백미로 꼽히는 매일경제최우수논문상은 스타트업의 지나친 직원복지가 외부 투자를 받는 데 불리하게 작용한다는 점을 입증한 백용욱 카이스트 교수 팀 등 두 팀에 돌아갔다.
백용욱 교수와 김대현 막스플랑크혁신·경쟁 연구소 연구원, 슈 뎅 미시시피대 교수 연구팀은 확산되고 있는 직원친화적 복지 정책이 스타트업 성장에 긍정적 효과만을 주는지에 의문을 제기했다. 기존 연구들은 유연근무제, 가족친화 정책 등이 기업의 우수 인재 확보와 장기 성장에 도움이 됨을 확인했다. 하지만 연구팀은 자금과 인력이 제한적인 초기 스타트업에서는 지나친 복지가 오히려 부담으로 작용할 수 있다는 점에 주목했다.
이를 검증하기 위해 연구팀은 미국에서 확산 중인 유급 가족휴가(PFL) 제도를 도입한 기업들에 대한 벤처캐피털(VC)의 투자 변화를 분석했다. 그 결과 PFL 제도가 도입된 지역의 스타트업은 평균 18.8% 낮은 VC 투자를 받았으며, 여성 직원 비율이 높은 기업일수록 충격이 컸다. 여성 직원이 PFL 제도를 활용할 가능성이 높아 인력 공백과 혁신 저하에 대한 우려를 심화시켰기 때문으로 해석된다. 백 교수는 “정부는 복지 제도의 정교한 설계를 통해 스타트업에 부담이 가중되지 않도록 해야 하며 스타트업 경영자들은 기업의 조직력을 강화해 직원 한두 명 의 휴가가 큰 타격이 없는 구조를 만드는 데 신경을 더 써야 한다”고 말했다.
.또 다른 최우수논문상은 김륜희 카이스트 기술경영학부 교수와 김성훈 박사과정생이 공동 저술한 재생에너지 혁신 주도 기업에 관한 연구다. 이 연구는 전 세계 에너지 생산 기업과 비(非) 에너지 기업의 데이터를 비교해 재생에너지 혁신 주도권이 전통 에너지 기업이 아닌 외부 기업들에서 나오고 있음을 밝혔다. 분석 결과 비에너지 기업의 재생에너지 특허와 실제 생산이 결합할 때 최고의 성과가 나타났으며, 단순히 에너지를 생산한 경험만으로는 혁신 경쟁력을 확보하기 어렵다는 사실이 드러났다
신진학자 논문상은 기업·금융·조직 분야에서 새로운 시각을 제시한 세 편의 연구가 선정됐다. 이민재 목원대 교수와 노태우 한양대 교수의 연구는 일몰 산업에서 공급망 참여자가 탈탄소화를 어떻게 촉진하는지를 다뤘다. 연구는 개방형 혁신과 동적 역량이 결합될 때 기업의 지속가능 전략이 강화될 수 있음을 보여주며, 전통산업조차 공급망 네트워크를 통해 친환경 전환을 추진할 수 있음을 제시했다.
김형준 동국대 교수는 최고경영자(CEO)의 사회적 네트워크가 보수에 미치는 영향을 실증적으로 규명했다. 외부 네트워크가 강한 CEO일수록 평균 보수가 높고, 성과·보수 민감도는 낮은 것으로 나타났다. 특히 CEO와 연결된 사외이사가 감시 기능을 약화시켜 보수 탈취를 용이하게 한다는 점을 밝혀 기업 지배구조의 취약성을 지적했다.
황윤태 옥스퍼드대 연구원과 이용재 울산과학기술원(UNIST) 교수 등 공동 연구진은 대규모언어모델(LLM)을 활용한 새로운 포트폴리오 최적화 기법을 제안했다. 단순 예측 정확도가 아닌 실제 투자 성과를 학습 목표로 삼은 ‘디시전 인폼드 뉴럴 네트워크(DINN)’는 기존 모델 대비 높은 수익성과 안정성을 입증했으며, 금융 인공지능 연구의 새로운 방향을 제시했다.
20일 울산전시컨벤션센터(UECO)에서 열린 시상식에서 이진우 매일경제신문 논설실장은 “경영학의 다양한 성과가 학문을 넘어 산업과 사회 전반의 혁신으로 이어질 것”이라며 “오늘 수상작들은 학계와 산업계가 함께 고민해야 할 의제를 잘 짚어냈다”고 말했다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[제27회 한국경영학회 융합학술대회의 백미로 꼽히는 매일경제최우수논문상은 스타트업의 지나친 직원복지가 외부 투자를 받는 데 불리하게 작용한다는 점을 입증한 백용욱 카이스트 교수 팀 등 두 팀에 돌아갔다. 백용욱 교수와 김대현 막스플랑크혁신·경쟁 연구소 연구원, 슈 뎅 미시시피대 교수 연구팀은 확산되고 있는 직원친화적 복지 정책이 스타트업 성장에 긍정적 효과만]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100305</code_id>
<code_nm><![CDATA[전기·전자·통신]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100305</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[전기·전자·통신]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/20/news-p.v1.20250820.6c6eb8f2cd184167a9bbce92249b9ab0_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 20일 울산전시컨벤션센터 유에코(UECO)에서 열린 ‘제27회 한국경영학회 융합학술대회’에서 매일경제 최우수 논문상·신진학자 논문상 수상자들이 기념사진을 찍고 있다. 왼쪽부터 김성훈 KAIST 연구원(박사과정), 이용재 UNIST 교수, 김형준 동국대 교수, 이진우 매일경제신문 논설실장, 양희동 한국경영학회 회장, 백용욱 KAIST 교수, 노태우 한양대 교수, 이민재 목원대 교수. 한주형 기자]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11398766]]></article_url>
</article>
</saltlux>
