<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11386659</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>565790</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-08 07:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[충실의무 조항 개정의 파급효과2 – M&A, 주주에게도 좋은 건가요? [태평양 상법개정 리포트]]]></title>
<sub_title><![CDATA[법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터 
정재용 변호사
상법 개정으로 기업 지배구조 패러다임 전환
이사회는 ‘총주주 이익’이라는 새로운 잣대 앞에 서]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-06 15:24:25</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-07 14:09:40</mod_dt>
<art_org_class>MK100805</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터 <br>정재용 변호사<br>상법 개정으로 기업 지배구조 패러다임 전환<br>이사회는 ‘총주주 이익’이라는 새로운 잣대 앞에 서</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/news-p.v1.20250806.189f79a3892140aa8e45f779141b3b3b_P1.jpg' alt=' 법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터 정재용 변호사'>
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">매일경제 릴레이 기고 3회</div></strong>기업의 경영 환경이 급변하면서 기업인수합병(M&A) 거래는 기업에게 경쟁력 확보를 위한 필수적 수단으로 자리 잡았다. 지금까지 기업인수합병 거래는 경영상 판단에 속하는 영역으로 이사회 등 경영진에게 비교적 폭넓은 권한과 재량이 부여된다고 인식되어 왔으나, 한편으로는 회사의 경영진이 특정 주주의 이익만을 도모하고 일반주주의 이익은 도외시한다는 논란이 상장회사를 중심으로 종종 야기되었고, 그에 따라 일반주주의 보호를 위한 제도적 장치 마련이 필요하다는 목소리가 꾸준히 제기되었다.
최근 상법 개정으로 이사의 충실의무의 대상이 회사를 넘어 주주로 확대되고, 이사가 “총주주”의 이익을 보호하고 “전체 주주”의 이익을 공평하게 대우할 의무도 충실의무의 내용으로 추가된 것은 이러한 기존의 논란과 무관하지 않다. 이하에서는 대표적인 기업인수합병 거래의 유형이자 그동안 일반주주 보호의 관점에서 주된 사회적 논의의 대상이 되었던 합병, 분할, 유상증자 및 경영권 프리미엄 거래를 중심으로 개정 상법상 확대된 충실의무의 파급효과를 전망해 본다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">합병비율 공정성, 이사의 충실의무로 본격 부상</div></strong>합병은 기업 간 시너지를 창출할 수 있는 효율적 수단으로서 기업의 사업 확장과 효율화, 경쟁력 확보를 위한 수단으로 빈번하게 활용된다. 통상의 경우 합병은 합병당사회사의 주주 전원에게 영향을 미치고 합병비율 역시 모든 주주들에게 동일하게 적용되므로, 합병이 그 자체로 주주들에게 불이익을 초래한다거나 주주들 간에 이익 충돌을 발생시킨다고 보기는 어렵다.
하지만 합병비율이 공정하지 않다면 불리한 합병비율을 적용받는 합병당사회사의 주주들입장에서는 공정한 합병비율이 적용되었을 때보다 적은 수량의 합병대가를 받게 되어 불이익을 입게 된다. 특히 합병비율의 공정성을 둘러싼 시비는 계열회사 간 합병에서 지배주주의 지배력 강화나 승계와 결부되어 사회적으로 논란을 빚기도 하였는데(해당 사안은 대법원에서 최종 무죄 확정되었다), 합병비율이 불공정하게 산정될 경우 일방 회사의 주주들에게 불이익이 발생함과 동시에 지배주주와 일반주주의 이해관계가 충돌하는 상황도 발생한다. 예를 들어 지배주주의 지분율이 60%인 A회사를 존속회사로, 80%인 B회사를 소멸회사로 하여 두 회사를 합병하고, A 회사와 B 회사의 공정한 합병 비율은 1:1이지만 이와 달리 1:3의 합병비율을 적용하는 경우(즉, 지배주주의 지분율이 더 높은 B회사의 가치를 더 높게 평가하는 경우)를 가정해 보자. 두 회사 간의 합병에 정당한 합병비율인 1:1을 적용할 경우 합병 후 법인에 대한 지배주주의 지분율은 70%가 되어야 하지만, B회사의 가치를 더 높게 평가하여 1:3의 합병비율을 적용하면 합병 후 지배주주의 지분율은 75%가 되고, 불리한 합병비율을 적용받은 A회사 소수주주의 입장에서는 1:1의 합병비율이 적용되는 경우에 비해 추가로 지분율이 희석되는 결과가 된다.
그런데 합병비율이 불공정하더라도 합병의 당사자인 회사에게는 특별한 손해가 있다고 보기 어려울 수 있고, 그 결과 회사에 대한 이사의 충실의무만을 규정하고 있던 기존 상법 하에서는 불공정한 비율에 의한 합병을 승인한 회사의 이사에게 책임을 묻기 어려웠다. 가령 위 사례에서 합병비율이 1:3으로 결정되는 경우 A회사의 소수주주에게는 공정한 합병비율인 1:1이 적용되었을 경우에 비해 합병 후 지분율이 더 낮아지는 불이익이 발생하지만, 합병의 당사자인 A회사 자체에는 합병비율이 1:1인 경우에 비해 직접적인 손해가 있다고 보기 어려운 측면이 있다. 이에 대해 다수의 학자들과 실무는 주주가 아닌 “회사에 대하여” 이사가 충실의무 등 주의의무를 부담한다는 전제에서 불공정한 합병비율로 인해 주주에게 손해가 발생하더라도 “회사에” 손해가 있다고 보기 어려운 이상 합병을 승인한 이사에게 책임을 묻기는 어렵다고 해석하는 것이 일반적이었다.
개정 상법에 따르면 이사는 회사뿐 아니라 “주주”를 위해서도 그 직무를 충실하게 수행할 의무를 부담하고, 그 직무를 수행함에 있어 “총주주”의 이익을 보호하고 “전체 주주”의 이익을 공평하게 대우해야 한다. 따라서 이사는 주주가 아닌 “회사”에 대하여 충실의무를 부담함을 전제로 한 위와 같은 기존의 해석론이 개정 상법 하에서도 유지될 수 있을지 주목된다. 어쨌든 주주에 대한 충실의무가 명문화된 이상 합병비율의 불공정성으로 인한 주주들의 문제 제기는 계속 늘어날 것으로 전망되며, 이사회 등 경영진의 입장에서는 그 비율의 공정성을 포함하여 합병이 주주들에게 미치는 영향과 주주의 이익을 보호하기 위한 방안을 보다 면밀하게 검토할 필요가 생겼다. 또한 현행 자본시장법상 주가를 기준으로 한 상장회사 합병가액 산정 방식의 공정성에 대한 논란도 가속화될 것으로 예상된다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">쪼개기 상장·분할 후 교환공개매수도 시험대에</div></strong>회사의 분할은 분할신설회사가 발행하는 신주(분할신주)를 분할회사의 기존 주주들에게 배정하는 형태의 분할(인적분할)과 분할신주 전부를 분할회사에게 배정함으로써 분할신설회사가 분할회사의 100% 자회사가 되는 형태의 분할(물적분할)로 구분된다. 합병과 마찬가지로 분할 역시 주주 전원에게 동일한 내용으로 영향을 미치고, 인적분할은 기존 주주들이 분할신설회사에 대하여서도 동일한 지분율에 따른 주식을 보유하게 된다는 점에서, 물적분할은 100% 모자회사 관계가 형성되어 분할회사의 주주들에게 분할신설회사에 대한 간접적인 지배력이 유지될 수 있다는 점에서, 각각 그 자체로 주주에게 불이익한 거래라고 단정할 수는 없다.
그렇지만 물적분할 후 자회사를 상장하는 소위 쪼개기 상장이나, 인적분할 후 교환공개매수가 이루어지는 경우에는 주주 이익의 침해가 문제될 수 있다. 두 경우 모두 지배주주(물적분할 존속회사의 지배주주)의 지배력을 강화하는 반면일반주주의 지분가치를 희석시키는 결과를 초래할 수 있고, 그 결과 주가에도 직접적인 영향을 미칠 수 있기 때문이다.
이사가 회사에 대해서만 충실의무를 부담하던 때에는 물적분할을 통한 사업구조의 효율화나 인적분할 후 교환공개매수를 통한 지주회사 전환과 같은 회사의 정당하고 합리적인 경영상 목적과 필요가 있다면 설령 그로 인해 주주에게 불이익한 결과가 되더라도 이사의 책임을 문제삼기 어려운 면이 있었다. 그러나 회사의 이익뿐 아니라 총주주의 이익, 나아가 전체 주주의 이익을 공평하게 고려할 것이 요구되는 개정 상법 하에서는 그러한 일련의 거래를 승인한 이사의 주주에 대한 충실의무 위반이 더 빈번하고 격렬하게 문제될 가능성이 높아졌다. 그러므로 앞으로 분할을 추진하는 회사의 이사회에서는 분할 외에도 다양한 방안을 검토하고 그 중 전체 주주의 공평한 이익이 확보될 수 있는 최선의 방안을 모색하는 등 과거에 비해 신중한 의사결정이 이루어질 것으로 예상된다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">저가·제3자배정·경영권 방어용 유상증자 경고등</div></strong>유상증자는 말 그대로 회사가 자본을 늘리기 위해 새로 주식을 발행하는 일이다. 유상증자가 이루어지면 새로운 주식이 발행되어 시장에 유통되는 주식 수가 증가하기 때문에 일반적으로 기존 주주가 보유한 주식의 가치에 부정적인 영향을 미칠 수 있다.
이사가 회사에 대한 충실의무만을 부담하던 때에는 유상증자로 인해 주주에게 지분가치 희석이라는 불리한 결과가 발생하더라도 회사의 입장에서 자금조달 필요성 등 경영상 합리적인 이유가 있다면 비교적 쉽게 정당한 경영판단으로 인정될 수 있었다. 그러나 개정된 상법에 따르면 이사들은 회사의 필요뿐만 아니라 주주들의 이익도 함께 고려해야 하고, 주주들에게 미치는 영향을 외면한 채 회사의 이익만을 앞세워 유상증자를 단행할 경우 언제든지 주주에 대한 충실의무를 위반한 것이라는 비판에 노출될 수 있는 위험성이 생겼다.
특히 과거에도 이미 자본시장에서 숱한 논란의 대상이 되어 온 저가 유상증자, 특정 주주나 그 우호세력 등에 대한 제3자배정 방식의 유상증자, 과도한 물량의 대규모 유상증자 등은 앞으로 더 큰 논쟁과 일반주주들의 반대에 직면할 것으로 예상된다. 예컨대 기존 주주 A가 주당 가치 100원인 주식 10주를 보유하고 있는 상황에서 B에게 그보다 낮은 주당 발행가액 80원에 주식 10주를 발행하는 유상증자(제3자배정 방식의 저가 유상증자)를 실시하는 경우, 그러한 저가 유상증자로 인해 A가 보유하는 주식의 주당 가치는 100원에서 90원으로 감소하는 결과가 된다. 이러한 저가 신주발행에 대해서는 기존에도 “회사에게” 공정한 발행가액과 실제 발행가액 사이의 차액에 해당하는 손해가 발생한다는 이유로 이사의 배임행위를 인정하는 것이 판례의 입장이었고, 이런 점에서 상법 개정 전후 실질적인 차이나 변화를 가져오는 것은 아니라고 볼 수도 있겠지만, 충실의무의 대상이 주주에 대해서까지 확대되고 주주의 이익을 보호할 의무가 명문화된 개정 상법 하에서는 저가 신주발행에 따른 결과를 주주의 직접손해로 구성할 여지도 생겼다는 점에서 주주에 의한 문제제기는 더욱 늘어날 것으로 생각된다. 또한 경영권에 관한 다툼이 있는 회사에서 기존 경영진이 경영권 방어를 위해 유상증자를 활용하는 경우도 종종 있었으나, 이 역시 강화된 충실의무에 의하면 특정 주주의 경영권 방어를 위해 일반주주의 이익을 희생시키는 것으로 해석될 여지가 있으므로 변화가 있을 것이라 전망해 본다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">경영권 프리미엄, 상장폐지와 소액주주 축출은?</div></strong>회사의 지배주주가 자신의 경영권부 지분을 할증된 가격으로 매각하는 경영권 프리미엄 거래는 회사가 주체가 되는 합병·분할이나 유상증자와 달리 주주가 자신의 주식을 매각하는 것이어서 원칙적으로는 회사나 그 이사가 매각거래 자체와 가격 등 조건에 관여할 여지가 없다고 볼 수 있다. 주주가 자신이 보유하는 회사의 주식을 제3자에게 처분하는 것은 주주의 자유이고, 이를 위해 회사의 동의나 승인이 필요한 것은 아니기 때문이다.
하지만 경영권 지분을 취득하고자 하는 잠재매수인으로서는 회사의 지배주주가 되기에 앞서 회사의 현황을 파악하고 문제가 있는지 확인하고 싶을 것이고, 이러한 잠재매수인의 필요는 기업실사라는 형태로 현실화된다. 그런데 지배주주가 회사의 협조 없이 잠재매수인에게 실사 기회를 부여하기는 어려우며, 그 결과 회사의 이사 등 임원은 많은 경우 지분 매각거래의 직접 당사자가 아님에도 회사와 관련된 자료를 수집, 생성, 제공하는 등의 방식으로 실사에 협조하고 이를 통해 지배주주의 보유주식 매각에 관여하게 된다.
상법 개정 전에는 위와 같이 이사가 지배주주의 주식 매각에 협조하는 것에 대하여 다른 주주들이 문제를 제기하기 어려웠다. 이사가 회사의 영업비밀을 유출하거나 회사와 경쟁관계에 있는 잠재매수인에게 정보를 제공하였다는 등의 사정이 없는 이상 그러한 협력이 회사에게 손해를 미친다고 보기 어렵기 때문이다. 그러나 강화된 충실의무는 이사가 전체 주주의 이익을 공평하게 대우할 것을 요구하므로 이제는 특정 주주만이 경영권 프리미엄이라는 이익을 향유할 수 있도록 회사의 이사가 협조하는 것은 다른 주주들에 대한 관계에서 충실의무를 저버린 것이라는 주장이 제기될 여지가 생겼고, 그에 따라 예전처럼 지배주주의 경영권 프리미엄 거래에 협조하는 것은 이사의 입장에서 한층 부담스럽고 조심스러운 일이 될 것으로 생각된다.
또한 지배주주의 경영권 프리미엄 거래에 수반하여 잠재매수인에게 신주를 발행하는 구조의 거래도 위축될 것으로 전망된다. 이런 구조의 거래에서 보통 지배주주가 보유한 기존 주식은 경영권 프리미엄을 반영하여 상대적으로 높은 가격에, 반면 회사가 발행하는 신주는 프리미엄이 반영되지 않은 상대적으로 낮은 가격에 거래되는데, 신주 발행은 회사의 이사회 결의에 의해 이루어져야 하고, 따라서 이사들이 지배주주가 경영권 프리미엄이 반영된 높은 가격에 보유 주식을 매각한다는 사실을 알면서도 동일한 매수인에게 그보다 낮은 가격으로 신주를 발행하는 것은 지배주주의 경영권 프리미엄 거래를 용이하게 하는 것으로서 다른 주주들의 이익을 공평하게 대우하지 않는 것으로 비춰질 수 있기 때문이다. 이러한 방식의 신주 발행에 대해서는 상법 개정 전에도 꾸준히 문제가 제기되어 왔으나, 주주에 대한 이사의 충실의무가 명문화된 개정 상법 하에서는 더욱 논란이 거세질 것으로 보인다.
위와 같은 이유로 개정된 상법 하에서는 지배주주에게 경영권 프리미엄을 인정하기 어렵거나 인정하더라도 그 규모가 종전보다는 감소할 것으로 예상되고, 반대로 소수지분에 대한 가치할인(minority discount)도 줄어들 것이라 전망된다. 다른 한편으로 현행 상속세 및 증여세법은 최대주주 및 그 특수관계인이 보유하는 주식에 대해 경영권 프리미엄을 고려하여 평가액에 일정 비율을 가산하도록 하는 규정을 두고 있는데, 개정 상법 하에서도 이러한 할증 조항을 유지하는 것이 타당한지에 대한 논의도 필요해 보이며, 지배주주의 지분을 취득하는 경우 소액주주도 경영권 프리미엄을 향유할 수 있도록 공개매수를 의무화해야 한다는 논의도 본격화될 것으로 예상된다.
한편으로 지배주주의 주도 하에 이루어지는 상장폐지나 교부금합병 등을 통한 소액주주 정리에 대해서도 확대된 충실의무에 기초한 소액주주들의 문제제기가 증가할 것으로 생각된다. 이러한 사례는 주로 지배주주에게 이익이 되는 반면 소액주주의 입장에서는 그 의사와 무관하게 지분의 처분이 강제되어 불이익하거나 별다른 이익이 없으므로 지배주주와 소액주주 사이에 이해관계 충돌이나 이익의 불균형이 생기는 대표적인 사례에 해당한다. 그로 인해 위와 같은 방식의 거래에 대해서는 상법 개정 전부터 소액주주 보호 관점에서 지속적으로 문제가 제기되어 왔으며, 이번 상법 개정을 통해 충실의무의 범위가 확대되고 전체 주주의 이익을 공평하게 대우할 의무가 명문화됨에 따라 이사의 책임이 본격적인 시험대에 오를 것으로 보인다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">이사회는 ‘총주주 이익’이라는 새로운 잣대 앞에</div></strong>종합해 보면, 이번 상법 개정으로 기업인수합병을 추진하려는 회사의 이사들은 그 책임이 한층 더 무거워졌다. 그동안은 이사들이 ‘회사’의 이익을 우선적으로 고려해왔고 그와 같이 회사의 이익에 부합한다고 믿고 행동했다면 일반적으로 문제가 되지 않았지만, 이제는 ‘주주’의 이익까지도 꼼꼼히 챙겨야 하는 시대가 열린 것이다. 새로운 상법 아래에서 이사들이 회사의 성장만 바라보고 결정하는 것은 옛말이 되었으며, 이러한 변화의 한가운데에서 회사와 이사회, 그리고 주주 모두가 ‘공평함’이라는 새로운 키워드에 어떻게 적응해 나갈 것인지 지켜볼 일이다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터  정재용 변호사 상법 개정으로 기업 지배구조 패러다임 전환 이사회는 ‘총주주 이익’이라는 새로운 잣대 앞에 서매일경제 릴레이 기고 3회기업의 경영 환경이 급변하면서 기업인수합병(M&A) 거래는 기업에게 경쟁력 확보를 위한 필수적 수단으로 자리 잡았다. 지금까지 기업인수합병 거래는 경영상 판단에 속하는 영역으로 이사회 등 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100805</code_id>
<code_nm><![CDATA[법원·검찰·경찰]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00504</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사회]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100805</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[법원·검찰·경찰]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/news-p.v1.20250806.189f79a3892140aa8e45f779141b3b3b_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터 정재용 변호사]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11386659]]></article_url>
</article>
</saltlux>
