<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11400303</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>600476</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-22 12:25:23</service_daytime>
<title><![CDATA[“여름철 찬 음료·에어컨 바람에 배뇨장애 악화”…남성 전립선 건강 주의보]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>03</media_code>
<writers><![CDATA[박성렬 매경 디지털뉴스룸 인턴기자(salee6909@naver.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-22 12:25:23</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101402</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/news-p.v1.20250822.c91183791ce5443598bbd67cf18964f2_P1.png' alt=' 여름철 남성들의 전립선 건강 관리에 주의가 요구된다. [사진 = ChatGPT 생성]'>
여름철 남성들의 전립선 건강 관리에 주의가 요구된다. 고온다습한 환경과 찬 음식의 잦은 섭취, 에어컨 바람 등이 기존 전립선 질환을 악화시키거나 새로운 증상을 유발할 수 있기 때문이다.
22일 건강보험심사평가원 질병통계에 따르면 최근 5년간(2020~2024년) 전립선 염증 질환자는 연중 고르게 분포했으나, 급성 전립선염 환자는 7월에 전월 대비 7.4% 늘고 8월에 정점을 기록하는 것으로 나타났다.
이장희 인천힘찬종합병원 비뇨의학과 과장은 “여름철에는 과도한 땀 배출로 체내 수분이 부족해지고, 이에 따라 소변이 농축되면서 요로와 전립선이 자극을 받는다”며 “차가운 음료나 에어컨 바람에 과도하게 노출될 경우 골반 근육이 수축해 요도와 전립선을 압박하고, 이는 배뇨 증상 악화로 이어질 수 있다”고 설명했다.
전립선은 남성에게만 존재하는 생식기관으로, 배뇨 기능을 조절하는 중요한 역할을 한다. 여름철 더위는 환경적 변화와 인체 반응을 복합적으로 일으켜 전립선 질환을 심화시키는 요인이 된다. 고온다습한 환경은 땀과 습기를 유발해 세균 번식을 촉진하고, 세균이 요도나 항문을 통해 전립선에 침투하면 염증을 일으킬 수 있다. 기존 전립선염 환자의 경우 더위와 불규칙한 생활이 면역력을 떨어뜨려 재발 위험을 높인다.
여름철 수분 손실 또한 전립선 건강을 위협한다. 땀 분비로 소변량이 줄고 농도가 짙어지면서 염분, 칼슘, 요산 등의 농도가 높아져 결석이 생길 가능성이 커진다. 전립선 결석이나 요로 결석의 원인이 될 수 있으며, 농축된 소변은 요로 점막을 자극해 세균 증식을 쉽게 유발한다. 전립선은 방광과 요도를 둘러싼 위치에 있어 이런 자극이 곧 전립선염으로 이어지기 쉽다.
과도한 냉방도 문제다. 차가운 에어컨 바람에 장시간 노출되면 말초 혈관이 수축하고 골반 부위 혈류 순환이 저하돼 전립선 기능에 악영향을 준다. 전립선 비대증 환자의 경우 이미 비대해진 전립선이 요도를 압박하는 데다 근육까지 수축하면 소변 줄기가 가늘어지고 잔뇨감·빈뇨 같은 배뇨 증상이 악화될 수 있다.
전립선 건강을 지키려면 충분한 수분 섭취가 기본이다. 물을 자주 마셔 소변을 묽게 유지하는 것이 중요하며, 다만 잠들기 2시간 전에는 수분을 제한해 야간뇨를 예방하는 것이 좋다. 소변을 참는 습관은 방광에 무리를 주므로 즉시 배뇨해 압력을 줄여야 하며, 커피·탄산음료 등 이뇨 작용을 촉진하는 음료는 피하는 것이 바람직하다.
실내외 온도 차는 5~6도 이내로 유지하고, 에어컨 바람이 하체에 직접 닿지 않도록 주의해야 한다. 장시간 앉아 있을 때는 1시간마다 일어나 가볍게 스트레칭을 해 혈류를 개선하는 것이 좋다. 필요하다면 따뜻한 물에 하체를 담그는 온열 좌욕도 도움이 된다.
땀을 많이 흘리는 여름에는 통풍이 잘되는 면 소재 속옷을 착용하고 자주 갈아입어 습기를 막아야 한다. 샤워 후에는 회음부와 고환 부위를 건조하게 유지해 세균 번식을 방지하는 것도 중요하다.
이 과장은 “여름철 사무실이나 차량에서 에어컨 바람을 하체에 직접 쐬는 습관, 장시간 앉아 있는 생활 방식, 그리고 실내외 급격한 온도 차가 겹치면 전립선 증상이 쉽게 재발할 수 있다”며 “특히 배뇨 시 화끈거림이나 잔뇨감, 야간뇨가 잦아지고 성욕 저하나 만성 피로가 동반된다면 전립선 이상을 의심하고 전문가 상담을 받아야 한다”고 조언했다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[여름철 남성들의 전립선 건강 관리에 주의가 요구된다. 고온다습한 환경과 찬 음식의 잦은 섭취, 에어컨 바람 등이 기존 전립선 질환을 악화시키거나 새로운 증상을 유발할 수 있기 때문이다. 22일 건강보험심사평가원 질병통계에 따르면 최근 5년간(2020~2024년) 전립선 염증 질환자는 연중 고르게 분포했으나, 급성 전립선염 환자는 7월에 전월 대비 7.4% ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101402</code_id>
<code_nm><![CDATA[의료/건강]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101402</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[의료/건강]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/news-p.v1.20250822.c91183791ce5443598bbd67cf18964f2_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 여름철 남성들의 전립선 건강 관리에 주의가 요구된다. [사진 = ChatGPT 생성]]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11400303]]></article_url>
</article>
</saltlux>
