<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11384126</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>553360</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-03 18:04:30</service_daytime>
<title><![CDATA[오락가락 행정에 '생숙' 용도변경 꽉 막혀 … 개인별 수천만원 벌금]]></title>
<sub_title><![CDATA[생활형숙박시설 9만실, 이행강제금 '폭탄' 눈앞<br>주차장 규제 완화 시의회 통과<br>지자체가 '특혜' 이유로 거부<br>복도·주차장 등 규정 까다로워<br>용도변경 완료 8000실 불과<br>내달말까지 용도변경 못하면<br>2027년부터 이행강제금 부과<br>업계 "준주거로 인정해달라"]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[서진우 기자(jwsuh@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250804</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>3</pub_page>
<reg_dt>2025-08-03 18:04:30</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-03 19:56:11</mod_dt>
<art_org_class>MK100606</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/04/20250804_01160103000001_L00.jpg' alt='서울 강서구 마곡의 생활형숙박시설 롯데캐슬 르웨스트 전경.'>

지난 6월 중순 경기도 오산시의회는 생활형숙박시설(생숙)에 관한 주차장 기준을 완화하는 조례 개정안을 의결했다. 호실당 1대의 주차 공간을 확보하지 못해도 생숙이 오피스텔로 전환될 수 있도록 길을 열어준 것이다.
하지만 오산시는 시의회에 재의 요구안인 거부권을 행사했다. 생숙이 주거시설인 오피스텔로 용도 변경되면 기존 오피스텔과의 형평성 문제가 발생하고 주차난도 심해질 수 있다는 우려에서다. 실랑이 끝에 시의원 일부가 오산시 손을 들어주면서 결국 개정안은 폐기됐다. 현지의 한 생숙 소유주는 "작년에 정부가 생숙의 숙박업 신고나 오피스텔로 용도 변경 신청을 올해 9월까지 끝내라고 했는데 지방자치단체가 이를 받아들여주지 않으면 우리는 어떡하란 말이냐"며 한탄했다.
3일 엄태영 국민의힘 의원이 국토교통부에서 확보한 자료에 따르면 올해 들어 숙박업 신고나 오피스텔 용도 변경 신청이 완료된 생숙은 8000실에 그친다. 나머지 생숙과 공사 중인 생숙 약 9만실은 9월 이후 이행강제금을 부과받게 돼 '생숙 대란'의 뇌관이 될 수 있다.
정부는 신규 생숙의 주거 전용은 금지하고 기존 생숙에만 숙박업으로 신고하거나 오피스텔로 용도 변경을 허락했다. 하지만 용도 변경을 하자니 복도 폭 확대나 주차장 확장 등 기준 맞추기가 까다롭고 지자체 차원에서 이를 특혜로 보고 거절하는 경우도 많다. 정부는 생숙 소유주가 용도 변경 과정에서 기준을 맞추지 못할 경우 그에 상응하는 비용을 내면 가능하다고 했다. 일종의 부담금을 공공기여금 형태로 내라는 얘기다.
정부는 비용 부담을 비롯해 다양한 '퇴로'를 열어줬다는 입장이다. 국토부 관계자는 "비용 부담은 여러 옵션 중 하나로 제시한 것"이라며 "생숙은 복도 폭이 1.5m 이상이고 오피스텔은 1.8m 이상이어야 하는데 1.8m를 못 맞추는 생숙이라도 소방시설 확보 등 '성능 위주 설계'가 도입되면 이 역시 오피스텔로 용도 변경이 인정된다"고 설명했다. 하지만 성능 위주 설계 역시 '돈'이고 부담금 납부는 말 그대로 '출혈'이다. 부산의 한 재개발지구 생숙의 경우 수분양자들이 소방시설 보강이나 주차장 신설 등을 살펴보고 여의치 않으면 지자체에 비용을 낼 계획이다. 하지만 아직 가구당 분담해야 할 비용이 책정되지 않아 얼마나 큰 금액이 떨어질지 노심초사하고 있다.
지자체 역시 답답하긴 마찬가지다. 정부가 다양한 옵션만 제시했을 뿐 명확한 기준을 세워주지 않아 일 처리가 더 힘들다는 것이다. 한 지자체 시장군수협의회는 "국토부가 2021년 오피스텔 발코니 허용 고시 개정 사례처럼 전국에 일괄 적용되는 주차장 기준을 마련해줘야 한다"며 관련 건의안을 정부에 제출했다.
용도 변경을 완료해 이행강제금을 물지 않는다고 문제가 끝나는 건 아니다. 용도 변경이 돼도 즉각 분양 대출이 이뤄지긴 어렵기 때문이다. 기존 생숙을 오피스텔로 용도 변경해 수분양자가 대출로 분양대금을 마련할 길이 열렸지만 실제 잔금 대출 실행까지는 단계를 거쳐야 한다. 건축물대장에 오피스텔로 명기돼야 대출이 가능한데 용도 변경 신청 후 최종 승인까지 건축물대장에 반영되는 데 시간이 걸린다.
서울과 수도권 집값이 치솟고 도심 내 공급 용지도 마땅찮은 상황에서 개발·시행 업계는 생숙을 '준주거'로 인정해달라고 호소하고 있다. 오피스텔이 사무실과 주거 기능을 엮은 '하이브리드' 준주거 시설인 것처럼, 생숙 역시 숙박이나 주거 기능을 함께 제공할 수 있으면 수분양자와 공급자를 비롯해 정부까지 모두 윈윈할 수 있다는 것이다. 김승배 한국부동산개발협회장은 "관광 지역에선 숙박으로, 도심에선 주거로 기능할 수 있는 생숙이 허용된다면 다양한 생숙이 주택 공급 부족 문제를 해결할 키(key)로 작동할 수 있을 것"이라고 말했다. 
[서진우 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[지난 6월 중순 경기도 오산시의회는 생활형숙박시설(생숙)에 관한 주차장 기준을 완화하는 조례 개정안을 의결했다. 호실당 1대의 주차 공간을 확보하지 못해도 생숙이 오피스텔로 전환될 수 있도록 길을 열어준 것이다.
하지만 오산시는 시의회에 재의 요구안인 거부권을 행사했다. 생숙이 주거시설인 오피스텔로 용도 변경되면 기존 오피스텔과의 형평성 문제가 발생하고 주차난도 심해질 수 있다는 우려에서다. 실랑이 끝에 시의원 일부가 오산시 손을 들어주면서 결국 개정안]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100606</code_id>
<code_nm><![CDATA[세제/정책]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00503</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[부동산]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100606</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[세제/정책]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/04/20250804_01160103000001_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[서울 강서구 마곡의 생활형숙박시설 롯데캐슬 르웨스트 전경.]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11384126]]></article_url>
</article>
</saltlux>
