<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11392612</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>585004</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-13 16:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[‘90배 수익 비법’ 진짜라고?...족집게 투자 조언, 10조 규모 산업이 됐다 [박민기의 월드버스]]]></title>
<sub_title><![CDATA[전 세계 최대 인구 보유한 인도 
주식 등 투자에 점성술 적극 적용
경제뉴스에서 점성가가 투자 조언
금융 넘어 진로·결혼 등 영역 확장
규제 없는 급성장에 일각서 우려 확산]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[박민기 기자(mkp@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-13 11:31:38</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-16 17:58:02</mod_dt>
<art_org_class>MK101002</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">전 세계 최대 인구 보유한 인도 <br>주식 등 투자에 점성술 적극 적용<br>경제뉴스에서 점성가가 투자 조언<br>금융 넘어 진로·결혼 등 영역 확장<br>규제 없는 급성장에 일각서 우려 확산</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/rcv.YNA.20250302.PAF20250302105901009_P1.jpg' alt=' 지난 2월 28일 캐나다 노스웨스트 준주 이누빅 북쪽의 이누빅–턱토야크턱 하이웨이 인근 숲 위 하늘에 오로라가 펼쳐지고 있다. [ 사진 출처 = AFP 연합뉴스]'>
애널리스트의 전쟁 같은 하루 일과는 이른 아침부터 시작됩니다. 미국 등 해외 증시 마감 동향을 살펴보고 주요 경제지표와 밤새 나온 글로벌 뉴스를 확인합니다. 이후 금융시장 개장에 맞춰 주요 이슈와 각 종목별 움직임을 파악하고 재무제표, 분기·연간 실적 추이 등 기업 실적을 검토한 뒤 목표 주가를 설정합니다. 오후에는 시장·기업 데이터를 분석하고 개별 종목 및 산업에 대한 리서치 보고서를 작성합니다. 기업 실적을 기반으로 명료한 투자 포인트와 명확한 분석 근거 제시는 필수입니다.
약 14억6000만명이라는 전 세계 최대 인구를 보유한 나라 인도의 애널리스트들의 업무 역시 이와 크게 다르지 않습니다. 그러나 인도 애널리스트들은 여기에 더해 추가로 한 가지 더 살펴보는 부분이 있습니다. 이들은 행성 차트와 달의 주기 추적 등 우주의 움직임, 즉 점성술을 투자 분석에 적극 활용합니다. 예를 들어 각 행성의 주기적 이동 시기에 따라 수성은 매매 시점, 목성은 시장 확대, 토성은 경기 침체에 대한 신호를 보낸다는 것입니다.
인도 애널리스트 제이 파텔은 이 같은 점성술을 기반으로 한 콜옵션 행사로 90배가 넘는 수익을 기록한 것을 자신의 가장 인상 깊은 거래 중 하나로 꼽았습니다. 파텔은 “시장도 때에 따라 분위기가 시시각각 바뀌는데 점성술은 일부 기술적 지표보다 시장 분위기를 더 잘 읽어낼 수 있도록 도움을 준다”며 “이 같은 믿음은 사람들이 시장 변동성에 시달릴 때 그 빛을 발한다”고 블룸버그에 전했습니다.
오랜 기간 인도의 역사와 함께 해온 점성술이 이제 일상을 넘어 금융시장에서도 그 영향력을 확대하고 있습니다. 인도인들의 생활 일부로 자리 잡은 점성술은 이미 결혼과 재정을 넘어 자녀의 이름을 정할 때도 적극 활용되고 있습니다. 그러나 최근에는 점성술을 추종하는 젊은 층이 빠르게 늘면서 이 같은 사적인 관습이 일상생활을 넘어 주식 거래 등 투자 분야까지 확산하고 있는 것입니다.
인도의 대표적인 경제·금융 뉴스 채널인 CNBC 아와즈와 ET 나우 등은 방송에 점성가들을 섭외해 우주와 행성 차트를 기반으로 시장을 분석하고 투자 조언을 하는 방송을 진행하고 있습니다. 유명 점성가인 치라그 다루왈라는 방송에서 금성과 토성 사이의 움직임을 근거로 에너지와 방위산업 주식이 강세를 보일 것이라는 예측을 내놨습니다. 인도 증권거래소는 우주의 기운을 따르고 행운이 따를 것이라는 기대를 바탕으로 매년 디왈리 축제 기간 60분짜리 특별 거래 시간을 마련해왔습니다.
이처럼 금융 분야에서 점성가들의 영향력이 커지면서 비판과 우려의 목소리도 커졌습니다. 인도에서 투자 자문을 하기 위해서는 규제당국에 등록해야 하지만 점성가들은 특정 주식 매수·매도 권고 대신 광범위한 업종 흐름만 예측함으로써 이 같은 규제를 피해왔습니다. 그러나 지난 2023년 인도 증권 규제 기관은 방송에 출연해 점성술을 기반으로 주식 조언을 제공한 점성가들에게 일시적인 영업 금지 조치와 함께 수수료 환불 명령을 내렸습니다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/rcv.YNA.20250225.PRU20250225147201009_P1.jpg' alt=' 인도 나그푸르에 있는 ‘Thoughts Magic Trading 아카데미’에서 학생들이 주식 및 암호화폐 거래 수업을 듣는 모습. [사진 출처 = 로이터 연합뉴스]'>
인도에서 점성술은 이미 금융을 넘어 심리 및 진로 상담 계획 등 다양한 분야로 영역을 확장하고 있습니다. 인도 벵갈루루에 기반을 둔 레드시어 전략 컨설턴트의 지난해 발표에 따르면 인도의 전체 점성술 시장 규모는 70억달러(약 9조7000억원)를 웃돌았습니다. 관련 앱 등 확산으로 디지털 부문에서만 오는 2030년까지 10배 이상 성장할 것이라는 예측이 나옵니다.
점성술 대표 앱으로 꼽히는 애스트로톡이 그 선두에 있습니다. 한 달에 500만건이 넘는 유료 상담을 처리하는 애스트로톡은 지난해에는 분당 2만2000루피(약 35만원) 이상의 매출을 기록했습니다. 애스트로톡 이용자 7000만명 중 약 84%가 35세 미만의 젊은 층인 것으로 집계됐습니다. 애스트로톡은 전 세계 20여개 나라에서 3만명이 넘는 점성가 풀을 보유하고 있습니다. 2017년 설립된 애스트로톡 측은 2년 안에 회사를 상장하기 위한 계획을 추진 중입니다.
일부 점성술 서비스는 단순 확장을 넘어 인공지능(AI)을 도입하는 단계에 이르렀습니다. AI를 활용해 점성술 데이터를 분석하고 상담을 제공하는 것입니다. 지난 2018년 알고리즘 기반 플랫폼 브리고를 만든 애스트로세이지AI는 수천명의 점성가 네트워크를 유지하면서 30여개의 AI아바타 점성술 서비스를 시험 중입니다. 애스트로세이지AI 창업자는 “복잡한 계산을 필요로 하는 점성술에서 AI는 속도와 정확성 측면에서 인간 점성가를 능가하게 될 것”이라며 “앞으로 10년 뒤에는 사람들이 지금보다 점성술 서비스를 100배 더 많이 사용할 것으로 예상한다”고 밝혔습니다.
그럼에도 불구하고 수요 급증으로 인증이 필요 없는 앱이 쏟아져 나오면서 산업이 관련 규제 없이 너무 빠르게 성장하고 있다는 우려가 나옵니다. 아울러 점성술 서비스를 위해 대량의 데이터가 오가는 과정에서 개인정보 보호 문제와 잘못된 예측으로 인한 피해 확산 등에 대한 걱정도 커지는 상황입니다.
세션당 1만루피(약 16만원)를 받는 한 유명 점성가는 “대부분의 점성가들이 단순 예측을 넘어 고객의 인생 전반에 걸친 심각한 문제를 상담하는 경우가 점점 더 늘고 있다”며 “점성가들은 이제 단순히 차트를 읽는 것이 아니라 사람들의 불안을 비롯해 연애·결혼·진로 등 미래 고민까지 상담하고 있다”고 전했습니다.
<div style="margin: 30px 0;padding: 20px;background: #ebf9fd;font-size: 17px;display:block;">[매일 쫓기는 바쁜 일상 속에서도 알면 알수록 더 좋은 국제사회 소식. 전 세계가 주목하는 한 주의 가장 핫한 이슈만 골라 전해드립니다. 단 5분 투자로 그 주의 대화를 주도하는 ‘인싸’가 될 수 있습니다. 읽기만 하세요. 정리는 제가 해드릴게요. 박민기의 월드버스(World+Universe) 입니다.]
</div>
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[전 세계 최대 인구 보유한 인도  주식 등 투자에 점성술 적극 적용 경제뉴스에서 점성가가 투자 조언 금융 넘어 진로·결혼 등 영역 확장 규제 없는 급성장에 일각서 우려 확산애널리스트의 전쟁 같은 하루 일과는 이른 아침부터 시작됩니다. 미국 등 해외 증시 마감 동향을 살펴보고 주요 경제지표와 밤새 나온 글로벌 뉴스를 확인합니다. 이후 금융시장 개장에 맞춰 주]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101002</code_id>
<code_nm><![CDATA[국제경제]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00303</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[국제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101002</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[국제경제]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK101003</code_id>
<code_nm><![CDATA[국제산업]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00303</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[국제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101003</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[국제산업]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK101008</code_id>
<code_nm><![CDATA[국제사회]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00303</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[국제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101008</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[국제사회]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/rcv.YNA.20250302.PAF20250302105901009_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 지난 2월 28일 캐나다 노스웨스트 준주 이누빅 북쪽의 이누빅–턱토야크턱 하이웨이 인근 숲 위 하늘에 오로라가 펼쳐지고 있다. [ 사진 출처 = AFP 연합뉴스]]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/16/rcv.YNA.20250225.PRU20250225147201009_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 인도 나그푸르에 있는 ‘Thoughts Magic Trading 아카데미’에서 학생들이 주식 및 암호화폐 거래 수업을 듣는 모습. [사진 출처 = 로이터 연합뉴스]]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11392612]]></article_url>
</article>
</saltlux>
