<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11403238</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>609841</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-26 16:05:11</service_daytime>
<title><![CDATA[위장에 좋은 뮤신…'이것' 따져보고 드세요]]></title>
<sub_title><![CDATA[위장관 점액 주성분<br>소화 효소로부터<br>위벽 보호하는 역할<br>경구 섭취 고려한다면<br>원료 추출법이 중요<br>과도한 열처리 없어야<br>효능 높일 수 있어<br>식물성 뮤신 제품<br>'가스트론' 주목받아]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250827</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>03</pub_section>
<pub_page>7</pub_page>
<reg_dt>2025-08-26 16:05:11</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300106</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/27/20250827_01110307000003_M01.jpg' alt='게티이미지뱅크'>

뮤신(Mucin)은 나이가 들수록 감소하는 핵심 생체 성분으로, 건강기능식품 시장에서 차세대 세포 재생 성분으로 주목받고 있다. 콜라겐, 히알루론산과 마찬가지로 몸속 점액의 점성을 담당하며, 특히 위장관 건강에 중요한 역할을 한다.
뮤신은 탄수화물이 코팅된 독특한 구조의 당단백질이다. 이 구조 덕분에 외부 물질이나 강산으로부터 우리 몸의 점막을 효과적으로 보호하는 방어막 역할을 수행한다. 뮤신은 침의 끈적한 성질과 위장 점막, 기관지의 보호막을 형성하는 점액의 주요 성분이다. 소화관에서는 위벽 보호, 장점막 유지, 소화 촉진을, 기관지에서는 외부 물질 방어 및 습도 유지를 돕는다.
뮤신은 특히 위장 건강에 있어 중요한 역할을 한다. 하루 약 10ℓ가 분비되는 위장관 점액의 주성분으로, 강력한 위산과 펩신 같은 소화효소로부터 위벽을 보호하는 천연 방어막을 형성한다. 특히 위 점막을 약화시키는 헬리코박터 파일로리(H. pylori)균의 증식과 확산을 억제하고 세균을 위 밖으로 배출시키는 능동적인 방어 기능까지 수행한다. 이는 뮤신이 단순한 물리적 장벽을 넘어 면역방어체계의 핵심 구성 요소임을 보여준다.
이러한 뮤신 효능이 주목받으면서 다양한 관련 제품이 출시되고 있다. 처음에는 뮤신이 피부 건강 분야에서 활용됐다. 2022년 연구에 따르면 달팽이 뮤신의 경구 투여로 자외선으로 인한 주름 깊이 감소, 수분 손실 개선, 피부 탄력성 증가 등이 관찰됐다. 
이후 위장관 건강 개선에 초점을 맞춘 연구들이 진행됐고, 최근 연구들은 뮤신의 경구 섭취가 위장관 건강 개선에 실질적인 도움을 준다는 점을 입증하고 있다. 
위장관의 기능 문제는 △점막 △분비 △근육 등 크게 3가지로 나눌 수 있다. 점막 염증이나 궤양은 점막 기능 문제에 해당하며, 분비 기능은 위산 분비와 관련이 있고, 근육 기능은 음식이 들어왔을 때 위장관 근육의 연동운동과 연관된다. 속쓰림, 소화불량, 메스꺼움 등은 이들 3가지 기능과 모두 연관된다.
문제는 증상 개선을 위해 위산억제제나 제산제를 장기간 복용할 경우 오히려 위장관 기능에 부정적 영향을 줄 수 있다는 점이다. 위산은 음식 속 세균 억제, 헬리코박테리아 억제, 미네랄 흡수 등의 중요한 역할을 하기 때문에 장기간 차단하면 여러 부작용이 발생할 수 있다. 이런 상황에서 뮤신 보충은 점막과 분비 기능을 보호해 손상된 기능 회복에 도움을 주는 중요한 대안이 될 수 있다. 
현재 시중에는 달팽이 점액 추출 뮤신, 식물성 뮤신(마, 연근, 토란 등), 해양생물(해파리 등) 추출 뮤신 등 다양한 원료로 제조된 제품들이 유통되고 있는데, 위장관 건강 관리 목적이라면 식물성 뮤신을 추천한다.
뮤신 제품 선택 시 가장 중요한 요소는 원료 품질과 추출 방법이다. 원료 출처가 명확하고 안전해야 하며, 뮤신의 생리활성을 유지하면서 추출하는 기술력이 핵심이다. 과도한 열처리나 화학적 처리 없이 첨단 기술을 활용한 추출법이 적용된 제품이 바람직하다.
분자량 또한 중요한 고려 사항이다. 일반적으로 저분자화된 뮤신은 체내 흡수율이 높지만, 지나친 저분자화 과정에서 생리활성이 손상될 수 있어 적절한 균형점을 찾는 것이 필요하다.
뮤신은 현대인의 위장관 건강 관리에 새로운 가능성을 제시하는 차세대 건강 기능 성분이다. 신뢰할 수 있는 회사의 안전한 원료와 첨단 기술로 효능을 높인 뮤신 제품은 위장관 건강 유지에 효과적인 대안이 될 수 있다. 뉴트라슈티컬 브랜드인 셀메드의 식물성 원료 뮤신 제품 '가스트론'이 기대되는 이유다. 

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/27/20250827_01110307000003_S00.jpg' alt=''>

[지은실 약사·셀메드 충청지회장]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[뮤신(Mucin)은 나이가 들수록 감소하는 핵심 생체 성분으로, 건강기능식품 시장에서 차세대 세포 재생 성분으로 주목받고 있다. 콜라겐, 히알루론산과 마찬가지로 몸속 점액의 점성을 담당하며, 특히 위장관 건강에 중요한 역할을 한다.
뮤신은 탄수화물이 코팅된 독특한 구조의 당단백질이다. 이 구조 덕분에 외부 물질이나 강산으로부터 우리 몸의 점막을 효과적으로 보호하는 방어막 역할을 수행한다. 뮤신은 침의 끈적한 성질과 위장 점막, 기관지의 보호막을 형성하는]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300106</code_id>
<code_nm><![CDATA[건강 365일]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300106</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[건강 365일]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/27/20250827_01110307000003_S00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/27/20250827_01110307000003_M01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[게티이미지뱅크]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11403238]]></article_url>
</article>
</saltlux>
