<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11403920</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>611694</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-27 11:25:00</service_daytime>
<title><![CDATA[시화MTV 최중심지 관광특구 되나? 수혜단지 ‘힐스테이트 더웨이브시티‘ 오피스텔 눈길]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>09</media_code>
<writers><![CDATA[최은화 매경비즈 기자(choi.eunha@mkinternet.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-27 11:11:10</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100601</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/27/news-p.v1.20250827.425dee98058145c39d704cb60620d92b_P1.jpg' alt=' 힐스테이트 더웨이브시티 투시도'>
시흥시가 시화MTV 일대를 미래 성장동력으로 육성하기 위해 발 빠르게 움직이고 있다.
최근 시흥시는 바이오산업과 해양레저관광 산업을 국가 차원의 핵심 전략산업으로 끌어올리기 위해 정부에 공식 건의하며 적극적인 행보를 이어가고 있다.
대통령 직속 국정기획위원회와 국가균형성장특별위원회에 직접 방문해 △시화호 세계화를 위한 K-해양관광산업 클러스터 조성 △수도권 유일 대규모 바이오 특화단지 육성 △관광특구 지정 추진 등을 요청한 것이 대표적이다.
이 같은 노력 속에 시화MTV는 이미 변화를 맞이하고 있다. 웨이브파크, 해양생태과학관, 아쿠아펫랜드, 스트리트형 상업시설 등 굵직한 인프라가 속속 들어서며 서해안권 복합문화·관광의 거점으로 자리매김해 가고 있다. 여기에 수도권 제2순환고속도로(29년 예정)까지 개통되면 접근성은 한층 강화될 전망이다.
앞으로의 발전 잠재력은 더욱 크다. 정부 차원의 관광특구 지정이 현실화될 경우 시화MTV는 단순한 레저 단지를 넘어 ‘관광·산업·주거·교육이 융합된 신(新) 해양도시’로 도약할 가능성이 높다.
특히 바이오산업과 해양레저관광이 결합된 특화 산업구조는 안정적인 일자리 창출과 함께 주거와 상업 수요를 폭넓게 이끌어낼 것으로 기대된다. 이는 결국 시화MTV 최중심지의 부동산 가치 상승으로 이어질 것으로 전망된다.
부동산 업계 관계자는 “시화MTV 최중심지는 단순한 주거지가 아니라 산업과 관광, 교육과 주거가 결합되는 복합도시로 성장할 기반을 이미 갖췄다”며 “정부 차원의 지원과 교통 인프라 확충까지 이어진다면, 수도권 서부권을 대표하는 신흥 거점으로 부상할 가능성이 크다. 특히 향후 관광특구 지정과 전략 산업 육성이 본격화되면 지역 가치와 미래 성장성은 지금보다 훨씬 더 커질 것”이라고 말했다.
이러한 변화의 한가운데서 수혜단지로 눈길을 끄는 단지가 현대건설이 선보이는 ‘힐스테이트 더웨이브시티’ 오피스텔이다.
시화MTV 최중심지에 들어서는 ‘힐스테이트 더웨이브시티’는 단지 전면에 시화호와 서해바다가 맞닿아 있어 일부 호실에서는 탁 트인 오션뷰 조망이 가능하다. 수변 산책로를 비롯해 웨이브파크, 해양생태과학관, 아쿠아펫랜드, 스트리트형 상업시설 등 풍부한 생활•여가 인프라가 인접해 있어, 입주민들은 일상 속에서 문화와 자연, 레저를 모두 누릴 수 있다. 여기에 시화나래 둘레길과 홈플러스 등 다양한 생활편의시설도 가까이 있어 주거 편의성이 한층 높다고 평가 받는다.
교육 여건도 우수하다. 단지 바로 앞에 시화나래 유치원과 초•중학교가 위치해 있어 자녀들의 안전한 통학이 가능하며, 서울대학교 시흥캠퍼스, 경기과학기술대학교 등 다양한 교육 인프라가 인접해 있다. 여기에 2029년 개교 예정인 시흥과학고까지 더해져 시화MTV는 교육도시로서 성장 잠재력이 높다.
교통망 역시 장점이다. 77번 국도와 공단대로, 평택시흥•서해안고속도로 등 도로망이 잘 갖춰져 있고, 지하철 4호선•서해선•수인분당선을 통한 광역 교통 접근성도 뛰어나다. 더불어 수도권 제2순환고속도로(29년 예정) 호재도 기대된다.
이와 함께 시흥스마트허브, 안산반월산단, 인천남동국가산단 등 주요 산업단지와 가까워 직주근접 수요까지 흡수할 수 있는 입지를 자랑한다.
‘힐스테이트 더웨이브시티’는 현대건설이 시공을 맡은 힐스테이트 브랜드 단지로도 주목 받고 있다. 전용 84, 119㎡의 중대형 평면 설계와 아파트형 판상 구조, 차별화된 커뮤니티 시설을 갖춰 아파트 대체상품으로서 경쟁력을 확보했다.
특히 전용 84㎡는 3룸 기반의 4Bay 구조에 맞통풍 설계를 적용해 중소형 실거주자도 만족할 수 있는 상품성을 확보했으며, 119㎡는 펜트하우스형과 복층형으로 다양화해 고급 수요층까지 아우를 수 있도록 구성됐다.
총 1,796가구 규모에 걸맞은 다양한 커뮤니티도 강점이다. 피트니스, 골프연습장, 게스트하우스 등 다채로운 시설과 중앙광장, 지상 차 없는 공원형 단지 설계가 적용돼 쾌적성과 편의성을 동시에 확보했다.
분양 관계자는 “시화MTV 최중심지가 관광특구로 지정되고 교통과 산업 인프라가 확충되면 수요가 크게 확대될 것”이라며, “대규모 개발 호재와 함께 관광, 산업, 주거가 융합되는 복합도시로 발전해 나가면서 부동산 가치 역시 장기적으로 상승할 가능성이 크다. 힐스테이트 더웨이브시티 오피스텔은 아파트형 구조와 브랜드 파워, 입지를 두루 갖춘 만큼 수혜 단지로서 시장 반응이 기대된다”고 말했다.
‘힐스테이트 더웨이브시티’ 오피스텔은 시흥시 정왕동 시화MTV 최중심 입지에 들어서는 지하 3층~지상 35층, 12개동, 총 1,796가구 규모의 대단지 복합 주거단지다. 아파트는 이미 2023년 분양 당시 전 가구가 한 달 만에 완판되며 흥행을 입증했고, 이번 9월에는 전용 84, 119㎡의 중대형 오피스텔 945실 가운데 480실을 1차 공급할 예정이다.
‘힐스테이트 더웨이브시티’ 오피스텔의 견본주택은 경기도 시흥시 배곧동에 위치하며, 입주는 2027년 6월 예정이다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[시흥시가 시화MTV 일대를 미래 성장동력으로 육성하기 위해 발 빠르게 움직이고 있다. 최근 시흥시는 바이오산업과 해양레저관광 산업을 국가 차원의 핵심 전략산업으로 끌어올리기 위해 정부에 공식 건의하며 적극적인 행보를 이어가고 있다. 대통령 직속 국정기획위원회와 국가균형성장특별위원회에 직접 방문해 △시화호 세계화를 위한 K-해양관광산업 클러스터 조성 △수도권]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100601</code_id>
<code_nm><![CDATA[아파트/분양]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00503</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[부동산]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100601</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[아파트/분양]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/27/news-p.v1.20250827.425dee98058145c39d704cb60620d92b_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 힐스테이트 더웨이브시티 투시도]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11403920]]></article_url>
</article>
</saltlux>
