<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11400691</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>601665</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-22 17:48:44</service_daytime>
<title><![CDATA[[세상사는 이야기] 가지 않은 길]]></title>
<sub_title><![CDATA[서울시장애인치과병원 맡아<br>전신마취 진료·차량지원 등<br>공공의료 서비스 개선 노력<br>마지막 출근 아쉬움 남기도<br>인생은 수많은 선택의 연속<br>변화 이끄는 길서 용기 내길]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250823</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>23</pub_page>
<reg_dt>2025-08-22 17:48:44</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/20250823_01110123000003_M00.jpg' alt=''>

얼마 전 서울시장애인치과병원 병원장을 마치게 되었다. 지난 2년간 가던 길을 마지막 날 똑같이 가면서 처음 출근하던 때의 모습이 한참 떠올랐다. 새로운 사람과의 만남, 지금껏 한 번도 가지 않은 길은 많은 조직에서 일해왔던 나에게도 걱정이고 스트레스였다. 더욱이 나는 장애인 의료 분야에서 깊게 일했던 적은 없었다. 그러나 처음 만난 병원의 교직원들은 따뜻하게 맞아주었으며 나도 스스럼없이 다가가려고 애썼다. 그 후로는 즐겁고 좋은 일들이 많은 날들이었다.
가장 기억에 남는 날은 작년 말에 성과보고회를 한 날이다. 2005년  개원 이래 처음 하는 보고회로 그만큼 내세울 성과가 많이 났던 지난 두 해였다. 우리 병원은 그간 중증장애인의 고난도 치료를 원활하게 할 수 있도록 체제가 바뀌었다. 장애인들은 치료 중 본인도 모르게 예측할 수 없는 행동을 하는 경우가 종종 있어 속박을 해야 하는 치료가 많았다. 환자나 보호자에게 트라우마가 될 수 있고, 의료진에게도 안전사고가 발생할 수 있었다. 최선의 진료를 하고 받을 수 있으려면 편안하면서 안전한 진료가 보장되어야 했다. 여러 노력 끝에 작년 전신마취진료를 위한 공사를 하여 장애인들이 고난도 전문진료를 쉽고 부담 없는 수가로 받을 수 있게 되었다.
병원의 또 다른 큰 축인 공공의료에서는 의료 접근성을 높이기 위해 우리나라 최초로 이동제약 장애인 환자를 위한 차량 서비스를 시행했다. 그동안 장애인 시설을 방문진료한 후 피드백을 받은 결과 환자들은 단순검진이 아니라 구강 내 문제를 파악한 후 치료해 기능을 회복하는 것을 원하고 있었다. 이는 공공의료 체계의 변화를 동반해야만 했는데, 장애의 유형과 필요한 치료에 따라 다양한 의료 서비스를 마련해야 했다. 수많은 회의를 거친 후 새로운 체계를 세웠다. 경증 장애인의 단순 치료는 이동진료버스에서 바로 한다. 장애가 더 심하고 고난도 치료가 필요한 환자는 병원으로 데려와 치료를 한다. 특히 이동제약 장애인에게는 차량이동을 제공하여 치료를 받을 수 있도록 했다. 필요한 진료를 통해 구강건강을 회복한 후 예방을 해야 효율적이라는 공감대 속에 시행한 일이었다.
여러 어려움 속에 선택된 새로운 사업들에 대한 구성원들의 공감과 열정은 병원의 기반도 튼튼하게 했다. 2023년 부임 시 병원은 한 달 월급에도 못 미치는 자금을 가진 어려운 상황이었다. 그러나 2025년 지금은 25배가 늘어난 자체 자금을 보유한 병원이 됐다. 한때 1000%가 넘었던 부채비율은 2년 만에 20분의 1로 줄었다. 이러한 결과들은 공공의료를 잘 하면서 병원도 발전하는 모델을 만들었다는 구성원들의 자신감이 됐다.
의료 접근성을 제고해야 한다는 소신을 갖고 있다. 아프거나 치료가 필요할 때 병원을 가는 것은 건강 유지를 위한 중요한 권리이다. 기존의 공공의료에서 소외된 의료사각지대 장애인을 위해 새로운 사업을 구상했으나 이를 마무리하지 못하고 임기를 마치게 되어 아쉬움이 남는다. 그러나 만들어 놓은 TFT가 원활하게 운영되고 있어 공공의료 쪽으로 수립된 비전과 발전 계획을 잘해나가기를 기대한다.
로버트 프로스트의 시 '가지 않은 길'을 나는 무척 좋아한다. 이 시가 선택의 용기를 이야기한다는 해석도 있다. 우리는 지금껏 수많은 갈림길에서 자의나 타의로 선택을 하여 왔고 시의 마지막 구절처럼 그로 인해 모든 것이 달라졌을 것이다. 남겨진 다른 길은 어떠했을까 궁금하기도 하나 그 누가 알 수 있을까. 더 좋을 수도 있었을 것이다. 장애인치과병원의 마지막 출근길에서 이 시가 생각나 다시 되뇌었다.
[김성균 서울대·서울대치과병원 교수]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[얼마 전 서울시장애인치과병원 병원장을 마치게 되었다. 지난 2년간 가던 길을 마지막 날 똑같이 가면서 처음 출근하던 때의 모습이 한참 떠올랐다. 새로운 사람과의 만남, 지금껏 한 번도 가지 않은 길은 많은 조직에서 일해왔던 나에게도 걱정이고 스트레스였다. 더욱이 나는 장애인 의료 분야에서 깊게 일했던 적은 없었다. 그러나 처음 만난 병원의 교직원들은 따뜻하게 맞아주었으며 나도 스스럼없이 다가가려고 애썼다. 그 후로는 즐겁고 좋은 일들이 많은 날들이었다.]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/20250823_01110123000003_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11400691]]></article_url>
</article>
</saltlux>
