<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11407012</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>621162</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-31 16:02:45</service_daytime>
<title><![CDATA[호산대, 방사선과 등 의료헬스케어 특성화 대학]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[우성덕 기자(wsd@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250901</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>3</pub_page>
<reg_dt>2025-08-31 16:02:45</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300199</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202509/01/20250901_01110203000003_L00.jpg' alt='호산대 캠퍼스.'>

호산대는 지역사회와 상생하는 글로벌 평생직업교육 대학으로 명성이 높다.
이 같은 명성에 걸맞게 호산대는 지역혁신중심 대학지원체계(RISE) 사업을 위한 3대 추진 전략을 수립했다. RISE 사업은 대학이 지역의 혁신과 성장의 중심 역할을 하도록 지원하는 정부 지원 사업으로 올해부터 본격 시행된다.
호산대가 마련한 RISE 사업 3대 추진 전략은 보건복지와 첨단산업, 로컬콘텐츠를 융합한 지역맞춤 인재 양성과 다양한 교육계층을 포용하는 지역정주형 글로컬 인재 양성, 마지막 하나가 지역사회 발전을 주도하는 혁신역량 강화다. 이를 위해 호산대는 RISE사업의 성공적인 수행을 위해 대학일자리플러스센터와 메이커스페이스존, 성인학습지원센터, 한국어학당, 봉사단 등 기존에 구축된 인적·물적 기반과 시스템을 연계해 시너지를 창출할 계획이다.
호산대는 의료헬스케어 특성화 대학으로도 유명하다. 대표적인 곳이 보건계열에 있는 간호학과, 물리치료과, 방사선과다. 간호학과는 매년 전국 평균 국시합격률을 상회하는 높은 합격률을 보이고 있고 전년도 취업률도 83.3%를 기록했다. 물리치료과와 방사선과도 2024년 전국 평균 물리치료사와 방사선사 국시합격률을 상회하고 있다.
호산대는 평생직업교육의 역량도 강화하고 있다. 대표적으로 성인학습자 전담학과로 약선영양조리과, LiFE사회복지과, 건축과, 건설기계과가 있다.
2026학년도에는 LiFE사회복지융합학부도 성인학습자 전담 학과로 새롭게 전환한다. 이에 LiFE사회복지융합학부는 기존 노인보건복지전공, 스마트휴먼복지전공, 사회복지상담전공에 추가로 국내 최초 파크골프복지전공을 신설해 스포츠융합 전문가도 양성한다. 호산대는 현재 파크골프 교육시설 구축을 위해 대학 내 스크린파크골프장을 구축했고 대학 내에 야외 파크골프 연습장도 조성 중이다.
호산대는 발달장애 학생들에게 균등한 교육기회 제공에도 힘쓰고 있다. 이를 위해 대구경북 전문대학 유일의 발달장애 학생 학위과정인 3년제 '특수직업재활과'를 2023학년도부터 신설해 학과를 운영 중이다. 2026학년도는 21명의 신입생을 선발할 계획이다.
호산대는 외국인 유학생과 함께 글로벌 캠퍼스로도 유명하다. 호산대는 2024년 대학정보공시 기준 외국인 유학생이 597명으로 대구경북 1위를 달성했다. 전체 재학생의 26% 이상이 외국인 유학생이며 외국인과 함께하는 버디(Buddy) 프로그램, 국제청소년 리더교류 프로그램, 해외 어학연수 교환학생 프로그램 등 다양한 국제화 프로그램도 운영 중이다. 올해는 경상북도 RISE 사업의 '해외인재유치' 단위과제에 선정돼 세계 각국으로부터 외국인 유치에 박차를 가하고 있다. 또 경상북도에서 주관하는 경북학당에 선정돼 지난 5월 키르기스스탄에 경북학당을 개소하는 등 한국어 교육 및 외국인 유학생 유치에도 힘을 보태고 있다.
호산대는 최근 3년 동안 등록금의 65% 이상을 장학금으로 지급하고 있으며 내신·수능성적 우수자에게는 최고 1년 등록금 전액을 지급하고 있다.
호산대는 2026학년도 수시모집에서 일반전형, 특별전형, 성인학습자 전형, 농어촌 및 저소득층전형, 전문대졸 이상 전형, 만학도 및 성인재직자 전형, 재외국민 및 외국인 전형으로 선발한다. 특히 특별전형에는 특성화고 졸업자, 일반고 졸업자, 산업체 근무 경력 및 특기자, 추천자 및 사회지역 배려대상자 전형 등의 자격 기준을 설정해 수험생들로 하여금 가장 유리한 전형을 선택할 수 있도록 하고 있다.
[우성덕 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[호산대는 지역사회와 상생하는 글로벌 평생직업교육 대학으로 명성이 높다.
이 같은 명성에 걸맞게 호산대는 지역혁신중심 대학지원체계(RISE) 사업을 위한 3대 추진 전략을 수립했다. RISE 사업은 대학이 지역의 혁신과 성장의 중심 역할을 하도록 지원하는 정부 지원 사업으로 올해부터 본격 시행된다.
호산대가 마련한 RISE 사업 3대 추진 전략은 보건복지와 첨단산업, 로컬콘텐츠를 융합한 지역맞춤 인재 양성과 다양한 교육계층을 포용하는 지역정주형 글로컬 인]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300199</code_id>
<code_nm><![CDATA[테마기획]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00402</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기획·연재]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300199</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[테마기획]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202509/01/20250901_01110203000003_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[호산대 캠퍼스.]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11407012]]></article_url>
</article>
</saltlux>
