<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11383942</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>553045</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-03 15:09:18</service_daytime>
<title><![CDATA[“스테이블 코인 시대 곧 온다”…전담 조직 만들고 법제화 대비 나선 은행들]]></title>
<sub_title><![CDATA[불붙은 스테이블 코인 법제화 논의에
은행권, 대비 위해 전담 조직·TF 구성]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[박나은 기자(nasilver@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-03 15:09:18</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100203</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">불붙은 스테이블 코인 법제화 논의에<br>은행권, 대비 위해 전담 조직·TF 구성</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/03/news-p.v1.20250801.8dd5a081931a4b099fb1ef05f9cdf91b_P1.png' alt=' 은행권이 스테이블 코인 법제화에 대비해 조직 개편에 나섰다는 내용과 관련해 챗GPT가 제작한 이미지 &lt;챗GPT&gt;'>
스테이블 코인 법제화 논의가 빠르게 불 붙고 있는 가운데 금융권도 선제적인 대응에 나서고 있다. 은행들은 내부에 전담 조직을 만들고, 향후 발행을 위한 컨소시엄 구성에 나서는 등 적극적으로 대비에 나선 모양새다.
1일 금융권에 따르면 우리은행은 스테이블 코인을 비롯한 다양한 디지털 자산 사업을 위해 전문 조직인 ‘디지털자산팀’을 만들어 운영 중이다. 해당 부서에서 스테이블 코인뿐 아니라 전자지갑 등 다양한 디지털 관련 신사업을 맡고 있다. 우리은행 ‘신사업제휴플랫폼부’ 소속으로 9명의 디지털 전략에 특화된 직원으로 구성돼 있다.
KB국민은행도 그룹 차원의 체계적인 대응을 위해 지난 6월부터 ‘가상자산 대응 협의체‘를 운영 중이다. 가상자산 영역별 사업 추진 전략 수립, 정책 변화에 따른 대응 시나리오 마련, 외부 파트너사와의 협업 검토 등을 맡고 있다.
협의체는 은행이 주관하며 손해보험, 카드, 증권, 자산운용 등 주요 계열사가 참여한다. 그룹 내 가상자산 관련 사업 추진 시 계열사간 전략적 조율과 시너지 창출을 위한 협력 역할을 수행한다는 방침이다.
하나은행도 그룹 각 관계사 유관부서로 구성된 워킹그룹을 운영하고 있으며, 이를 통해 다양한 분야에서 협업을 진행 중이다. 해당 부서에서 원화 스테이블코인 발행을 위해 제도적, 사업적 검토 및 사업 참여에 따른 필수 인프라 등을 분석하고 있다.
신한은행은 디지털 자산 관련 대응을 위해 다양한 부서가 협업하는 TF를 운영 중이며 20여 명 규모의 인력이 참여하고 있다.
시중은행뿐 아니라 인터넷전문은행과 지방은행도 스테이블 코인 법제화 대비에 나섰다. 케이뱅크도 최근 디지털자산TF를 신설했고, 부산은행은 시민플랫폼(지역화폐)을 담당하는 플랫폼사업부 산하 블록체인 기술 전반에 대한 전담 조직으로 블록체인팀을 운영 중이이다.
금융사들은 전담 조직 구성뿐 아니라 향후 코인 발행에 대비해 컨소시엄을 준비하고, 상표권 출원 등 다양한 방면에서 준비하고 있다.
우리은행은 가상자산 커스터디를 위해 ⁠관련 업체(BDACS)와 업무협약을 맺고, 지분투자 중이며 타 기업들과 컨소시엄을 구성해 스테이블 코인 시장에 적극 진출한다는 방침이다. 하나은행도 글로벌 커스터디 기업과 합작법인인 ‘비트고코리아’ 설립 및 수탁업 인허가 준비를 진행 중이다.
KB국민은행은 특허청에 원화스테이블코인 관련 총 32건의 상표권을, 외화 스테이블코인 관련으로는 49건의 상표권을 출원했다.
신한은행은 스테이블코인 관련 제도화 가능성에 대응하기 위해 내부적으로 기술검증(PoC), 정책 검토, 내부 시스템 연계 시나리오 설계 등을 진행 중이다. 일부 관련 명칭이나 서비스 개념에 대해 상표권 확보 등 사전 검토를 완료하기도 했다.
은행들은 스테이블 코인이 법제화되면 빠르게 관련 서비스를 출시해야 시장을 선점할 수 있다고 보고, 미리 적극적으로 대비하고 있는 것으로 보인다. 은행권 관계자는 “제도 도입 전이지만 도입에 시간이 걸리는 만큼 미리 준비할 수 있는 부분을 대비해놔야 실제 법제화 이후 빠르게 시장에 진출할 수 있다고 보는 것”이라고 설명했다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[불붙은 스테이블 코인 법제화 논의에 은행권, 대비 위해 전담 조직·TF 구성스테이블 코인 법제화 논의가 빠르게 불 붙고 있는 가운데 금융권도 선제적인 대응에 나서고 있다. 은행들은 내부에 전담 조직을 만들고, 향후 발행을 위한 컨소시엄 구성에 나서는 등 적극적으로 대비에 나선 모양새다. 1일 금융권에 따르면 우리은행은 스테이블 코인을 비롯한 다양한 디지털 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100203</code_id>
<code_nm><![CDATA[은행]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00301</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[경제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100203</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[은행]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/03/news-p.v1.20250801.8dd5a081931a4b099fb1ef05f9cdf91b_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 은행권이 스테이블 코인 법제화에 대비해 조직 개편에 나섰다는 내용과 관련해 챗GPT가 제작한 이미지 &lt;챗GPT&gt;]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11383942]]></article_url>
</article>
</saltlux>
