<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11384900</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>556218</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-04 17:00:25</service_daytime>
<title><![CDATA[[2025 이효석문학상] "문학의 성역화 안돼 … 망치로 벽을 깨 성밖 독자 만날것"]]></title>
<sub_title><![CDATA[대상 이희주 소설가<br>수상작은 '사과와 링고'<br>삶의 다른 방식을 추구하는<br>한 자매의 극한 갈등 통해<br>공동체 대립과 분열 사유<br>올해 예심작 2편 후보 올려<br>영미권·유럽에 소설 수출도<br>'수억원 선인세' 받아 화제]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[김유태 기자(ink@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250805</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>26</pub_page>
<reg_dt>2025-08-04 17:00:25</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-04 19:10:09</mod_dt>
<art_org_class>MK101103</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[◆ 이효석 문학상 ◆
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/05/20250805_01160126000001_L00.jpg' alt='매경미디어센터에서 만난 올해 이효석문학상 대상 수상 작가 이희주.  한주형 기자'>

멸칭(蔑稱)으로 통하는 '빠순이'란 단어가 있다. 팬심으로 뭉친, 그러나 인정받지 못하는 사랑의 조연들. 저들은 늘 비하됐고 조롱됐고, 그 마음은 진지하게 다뤄지지 않았다. 그런데 '빠순이들의 사랑'이란 소재를 한국문학 중심부에 올려놓은 작가가 있다. 이희주 소설가(33)다.
그가 쓴 '빠순이 소설'은 통념을 비틀고 안전지대를 벗어난다. 아이돌의 정자를 구매해 임신·출산하는 극단적 상상, 아이돌을 납치해 쾌락과 파멸의 극단을 오가는 네 여자의 욕망은 그의 소설 속에선 현실이 된다. 팬심의 아름다움을 찬미하긴커녕 그 내부의 왜곡된 사랑, 그리고 팬덤 이면의 소비주의를 날것으로 포착해 심장을 꽉 쥐듯 사회 본질을 파고든다. 이희주 대표작 '성소년'은 작년 영미권과 유럽에 수억 원대 선인세로 판권이 수출돼 출간을 앞둔 상태다.
당대에 널리 퍼져 있지만, 아무도 주목하지 않은 감정을 전면화하는 작품으로 주목받아온 이희주 작가가 올해 이효석문학상 대상을 수상했다. 수상작 '사과와 링고'도 은폐됐던 감정들, 그러나 반드시 짚고 넘어가야 하는 시대의 한 감각을 포착했다. 최근 서울 퇴계로 매경 본사에서 그를 만났다.
―2016년 '환상통'으로 데뷔 후 올해가 햇수로 10주년이에요. 이번 이효석문학상 수상은 의미가 남다르실 듯해요.
▷가시방석에 앉은 기분이더라고요. (웃음) 부족한데 이렇게 큰 상을 받아도 될까 싶어서요. 원래 소설이 아닌 시를 썼어요. '소설도 쓰고 싶은데?' 하는 마음에 휴학하고 처음 소설을 써서 응모했다가 덜컥 당선이 된 거예요. 내 글에 대한 믿음, 확신이 부족했던 시절이었어요. 하지만 이제 큰 상을 받은 만큼 받아들이기로 했습니다. (웃음) 감사한 마음이에요.
―수상작 '사과와 링고'는 사라와 사야 자매의 애증을 담은 작품입니다. 매번 돈 빌려달라는 동생과 묵묵히 회사에 다니며 그런 동생의 '호구'가 돼가는 언니의 갈등이 인상적이었습니다.
▷닮은 듯 다른 두 여자, 다른 듯 닮은 두 여자에 관한 이야기예요. 이야기를 이끌어가는 축은 언니 사라고, 동생 사야는 반동적 인물처럼 그려지는데 실은 '투톱' 체제의 소설이에요. 링고(りんご)가 일본어로 사과란 뜻인데, 서로 다르지만 실제로는 닮은 두 단어를 제목으로 삼았어요. 동생 사야가 키우는 두 고양이의 이름이 '사과'와 '링고'이기도 하고요. 다르다고 선 긋고 서로를 미워하지만 실은 닮은 구석이 있는, 본인들도 그걸 알아서 완전히 끊어내지 못하는 여성들의 관계를 다루고 싶었어요.
―성실하게 직장을 다니며 삶을 지탱하는 한 청춘과 외모에 기대 변변치 않은 삶을 살아가는 또 다른 청춘을 상호 대립시킨 점이 독특하게 다가왔습니다. 마지막 장면은 충격적이었고요.
▷여성들이 '우리'라는 단어를 사용하는 방식에 대한 전 다소간의 경계심이 있어요. 성별로만 집단을 하나로 묶곤 하는데 우리라는 단어가 타자를 배제하는 방식으로 작용하는 것을 많이 봤거든요. 우리가 동질화됐다고 가정하는 집단 내의 갈등도 진지하게 다뤄야 한다고 생각해요. 이걸 제대로 짚지 않고 다음 스텝으로 넘어가면 어느 순간 한계와 부딪칠 거라고 봐요. 자매는 하나의 우리일 수 있지만, 사실 둘이 같다고 볼 수 없고, 그들 내부의 갈등은 우리 시대의 한 풍경이 아닌가 싶어요.
―결국 하나의 공동체라고 인식되지만 실은 서로 다룰 수 있음을 보여주셨어요. 그러면서도 같은.
▷전 오염과 포용이 더 나은 문화를 만든다고 믿어요. 꼴 보기 싫은 사람과도 함께 살아야 하고, 그게 삶이니까요. 사과와 링고는 그런 질문을 담은 작품이에요.
―이 작품이 탄생하기까지의 전사(前史)가 있나요.
▷소설을 하나의 집으로 비유한다면 철저한 설계도 위에서 집필을 시작하시는 분도 있고, 어느 정도 윤곽만 잡고 작품 안으로 들어가시는 분도 계시는 걸로 알아요. 전 작품에 따라 그때그때 다른 방식을 사용하는데 사과와 링고는 말하자면 '맨땅에 요 깔고' 시작한 소설이었어요. (웃음) 인물부터 결말까지가 거의 한 번에 나왔고, 첫 구상에서 마무리까지 변동 없이 밀어붙였죠. 속도감을 살려 썼어요.
―작가님 소설을 관통하는 키워드는 '아이돌 팬덤'입니다. 실제로 아이돌 팬으로 오래 활동하셨고, 사과와 링고에서도 언니 사라가 뮤지컬 '더 라스트'의 열혈팬으로 나옵니다.
▷맞아요. 아이돌은 제게 일종의 모태신앙이랄까요. (웃음) 제가 예쁜 것과 뭔가에 열광하는 것을 좋아해요. 오랜 기간 팬으로 살며 많은 장면을 봤는데, 눈부시게 아름다운 순간도 있었지만 문제적인 순간도 많이 봤어요. 팬덤도 마찬가지예요. 외부에선 동질적으로 보이지만 내부에선 차이가 있고요. 또 그 안에서도 갈등은 늘 있었어요. 팬덤의 긍정적 일면만 부각하며 상찬하지 않고, 당사자로서 보고 듣고 느낀 걸 가감 없이 소설로 써왔어요. 그곳에서 제가 파악한 것, 제 주관을 솔직히 적는 게 작가로서의 존엄을 지키는 방식이라고 봐요.
―적절한 단어를 찾지 못해 이 단어를 쓰게 됨을 양해해주세요. 무슨 단어냐면, 바로 '빠순이'요. (웃음) 어느 분은 작가님을 '빠순이들의 대변인'으로 표현하시기도 했고, 빠순이를 다룬 소설이 해외에서도 주목받고 있어요. 물론 여기에서 빠순이는 멸칭보다는, 이제 한국 사회에 정착된 고유명사로 쓰는 단어입니다.
▷아니에요. 빠순이라고 하셔도 돼요. (웃음) 충분히 가치중립적으로 사용할 수 있는 단어라고 보거든요. 의미를 전복할 때도 됐고요. 다만 전 빠순이들의 대변인이 아니라 그저 저 자신의 대변인이긴 해요. 전 삶과 쓰기의 거리를 벌려두는 타입이 아니에요. 그래서 그 순간 내가 가장 중요하게 여기는 것에 대한 글을 쓰고요. 빠순이 이야기는 10년 가까이 지속해서 쓰기도 했고, 그 문화가 발전했다가 후퇴했다가 또 조금씩 발전하려는 모습을 지켜봤어요. 일종의 책임감으로, 이걸 제 방식으로 세상에 남겨야겠다는 열망과 의지가 생겼어요. 이 불씨가 당분간은 꺼지지 않을 거 같아요.
―작가님 책을 소개하는 글에 '팬이란 단 한 번의 의미 있는 마주침조차 허용되지 않는 대상과 전혀 관계를 맺을 수 없는 특이한 사랑을 하는 존재다'란 표현이 있습니다.
▷우리는 사랑을 '주고받음'의 문제라고 생각하잖아요. 더 많이 받은 사람이 승자고, 준 사람은 패자라는 논리도 만연해 있고요. 하지만 주고받음을 떠나 사랑을 '하는' 걸 갈망하는 사람들이 있어요. 그들을 위해 아이돌이 존재한다고 봐요. 스스로 감당 못 해 끓어넘치는 사랑, 너무 뜨거워 델 거 같은 사랑을 받아주는 아이돌에 대한 고마움이 있죠. 이 사랑을 흔히 '일방향의 사랑'이라고 하고, 이 표현 역시 제 작품을 설명하는 하나의 키워드예요.
―이희주의 소설은, 존재하지만 늘 배제돼왔고 알지만 알려고 하지도 않았으며 그런 점에서 불가해하기까지 했던 사랑을 중심부로 끌어올려 팬덤을 하나의 은폐됐던 시대정신으로 예리하게 보여줬다는 생각이 듭니다.
▷처음 책이 나왔을 때도, 또 지금도 종종 '뭐 이런 이야기를 쓰느냐'는 비판과 직면할 때가 있어요. 하지만 그때나 지금이나 제 마음은 똑같아요. '세상에 써선 안 되는 이야기는 없다.' 전 문학을 좋아하니, 그 안에서 모든 걸 해보고 싶어요. 좋은 것도, 나쁜 것도, 아름다운 것도, 추한 것도 전부 다요.
―다른 단편 '최애의 아이'도 이효석문학상 본심에 올랐습니다. 예심 통과작에 두 작품을 올린 건 지난 10년간 작가님이 유일했어요.
▷범박하게 요약하자면 '최애의 아이'는 자신이 가장 사랑하는 '최애' 아이돌의 정자를 구매해 출산했다가 자신이 낳은 아이를 결국 죽이는 내용이에요. '너무 과장되지 않았느냐' '비현실적이다'란 평도 있지만 전 아이돌의 모든 게 상품화되는 현시점에서 충분히 있을 법한 이야기라고 생각하고 썼어요.
―소비주의의 측면에서 충분히 얘기해볼 만하지만, 마지막 장면은 너무 충격적이었습니다.
▷전 이런 '끔찍한' 이야기야말로 문학에서 해야 한다고 봐요. 여기가 아니면 어디서 하겠어요. 문학을 성역화하고 싶지 않아요. 망치로 벽을 깨서 성 밖의 사람들을 다 불러 모으고 싶죠. 그렇게 말들이 범람하고 서로 뒤엉키는 걸 꿈꿉니다. 새롭고, 멋지고, 더럽고, 엉뚱하고, 끔찍한 거. 그래서 전부인 모든 것을 문학 안에서 만날 수 있길 언제나 바라고 있어요.
―수억 원대 선인세를 받고 수출된 '성소년'에 대한 이야기도 빠뜨릴 수 없겠죠. 미국 하퍼콜린스, 영국 팬맥밀런에 각각 억대 선인세로 판권이 팔렸어요. 또 프랑스, 이탈리아와도 계약이 체결됐습니다. 이건 한국문학의 중대한 사건이라고 생각해요.
▷성소년은 네 명의 여성이 자신이 사랑하는 톱스타인 한 아이돌을 납치하고, 그 과정에서 각각이 가진 욕망이 좌절하는 과정을 다룬 소설이에요. 해외에 판권이 팔릴 거라곤 기대하지 않았기에 얼떨떨했어요. (웃음) 이상한 마음의 욕망을 지닌 네 여자가 움직이는 과정을 들여다보는 게 제겐 중요했어요. 그 모든 욕망의 중심에 있는 아이돌은 무엇이고 어떤 존재인지에 대해서도 쓰고 싶었고요. 미국판과 영국판은 이미 표지 시안이 나와서 내년쯤 출간되지 않을까 싶어요. '성소년'의 영문판 제목은 'Holy Boy'예요.
―올해가 등단 10년 차인데, 혹시 10년 전의 나에게 해주고 싶은 이야기가 있을까요.
▷제 '최애' 아이돌인 NCT WISH의 멤버 유우시가 팀 막내 사쿠야에게 데뷔하며 한 말인데, 제게도 힘이 되더라고요. '앞으로 더 고생하는 일 많아질 거야. 그렇지만 할 수 있어.'(웃음)

이희주 소설가 
1992년 출생. 2016년 첫 소설 '환상통'이 문학동네 대학소설상을 수상하며 작품 활동을 시작했다. 장편소설 '성소년', 연작소설 '사랑의 세계' 등을 출간했다. 성소년은 미국 하퍼콜린스, 영국 팬맥밀런 등 연 매출 2조~3조원에 달하는 초대형 출판사에 각각 1억원의 선인세를 받고 판권이 팔려 내년 출간을 앞두고 있다.

[김유태 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[멸칭(蔑稱)으로 통하는 '빠순이'란 단어가 있다. 팬심으로 뭉친, 그러나 인정받지 못하는 사랑의 조연들. 저들은 늘 비하됐고 조롱됐고, 그 마음은 진지하게 다뤄지지 않았다. 그런데 '빠순이들의 사랑'이란 소재를 한국문학 중심부에 올려놓은 작가가 있다. 이희주 소설가(33)다.
그가 쓴 '빠순이 소설'은 통념을 비틀고 안전지대를 벗어난다. 아이돌의 정자를 구매해 임신·출산하는 극단적 상상, 아이돌을 납치해 쾌락과 파멸의 극단을 오가는 네 여자의 욕망은 그]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101103</code_id>
<code_nm><![CDATA[출판/도서]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00505</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[문화]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101103</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[출판/도서]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/05/20250805_01160126000001_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[매경미디어센터에서 만난 올해 이효석문학상 대상 수상 작가 이희주.  한주형 기자]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11384900]]></article_url>
</article>
</saltlux>
