<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11390981</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>572859</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-11 17:45:28</service_daytime>
<title><![CDATA[[매경이코노미스트] 묵묵한 소걸음같은 주택공급 나와야]]></title>
<sub_title><![CDATA[1기 신도시도 입주 시작되며<br>수도권 아파트값 비로소 안정<br>공공주도 주택공급 전환보다<br>선호지 공급확대 필요한 시기<br>꾸준히 추진하는 공급책 정답]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250812</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>31</pub_page>
<reg_dt>2025-08-11 17:45:28</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/20250812_01110131000005_M00.jpg' alt=''>

한국부동산원의 지난주 서울시 아파트 주간 변동률이 0.12에서 0.14로 높아졌다. 언론에서는 6·27 대출 규제의 약발이 다했다며 발 빠른 추가 대책에 대한 요구가 뜨겁다. 강력하다고 평가받던 6·27 대책의 단기적인 시장 안정 효과가 너무 이르게 마감됐다는 점도 편치 않지만, 그런 해석을 강요하는 주간 지수의 신뢰성에는 더 의문이 많다.
35년 연구 인생에서 가장 중요한 연구 분야 중 하나가 가격지수인 필자의 시각에서 두 변동률 수치 차이에 큰 의미를 둘 만큼 주간 시세지수는 정밀할 수 없다. 주간 주택가격지수를 생산하는 나라도 없지만, 매주 발표되는 의문 많은 주간 변동률 수치에 일희일비하는 정부의 모습도 서글프다. 더 안타까운 점은 주간 변동률에 몰입한 정부가 규제의 자기강화적 선택을 반복할 수밖에 없다는 점이다.
실기하지 않기 위해 발 빠르게 움직인 정부의 실패는 이미 두 번이나 경험했다. 모두가 알듯 노무현 정부 시기와 문재인 정부 시기이다. 해당 기간 가격 급등기가 형성됐지만, 주택 인허가 물량은 오히려 감소했다. 2002년 김대중 정부 말기 거주 단위로 43만호까지 증가했던 인허가 물량은 2008년 노무현 정부가 끝나던 해 22만호로 감소했다.
박근혜 정부 중반인 2015년 역시 43만호까지 치솟았던 인허가 물량이 문재인 정부가 마감한 2022년 20만호까지 감소했다. 성마른 6·27 대책으로 첫 단추를 잘못 끼운 이번 정부에서도 규제 강화의 악순환에서 벗어나지 못하고, 결국은 필요한 공급 확대를 만들어내지 못한 이전 두 정부의 실패가 반복될 가능성이 현실이 될 것 같아 두렵다.
문제는 공급이다. 그러나 시장참여자들의 마음과 심리를 사로잡을 수 있는 화려한 공급 대책은 애초에 존재하지 않는다. 과거 어떤 공급 대책도 해당 시점 시장의 마음을 사로잡은 것이 없다. 유사 이래 한국에서 처음으로 주택 가격을 하락시켰다는 1기 신도시 개발도 발표 때는 강남지역 대체 주거지로의 역할을 인정받지 못했다. 하지만 1992년 시범단지의 입주가 시작되면서 안정세를 넘어 하락세로 전환한 수도권 아파트 가격은 장기간 안정세를 유지했다. 강남 아파트 가격 안정세를 만들어낸 가장 유효한 공급대책이라고 평가받는 세곡 및 내곡 보금자리주택 공급 계획도 발표 시점에 긍정적인 반응을 만들어내지 못하다가 분양 시점이 돼서야 가격 안정 효과가 발생했다.
공급이 실질적으로 해당 시장의 안정세를 만들 수 있는 시점은 입주 시점이다. 준공 후 입주하기 위해 기존 주택을 팔거나 전세금을 빼야 거래의 연쇄고리가 작동해 주택시장 전반에 안정세를 만들어낼 수 있다. 그 이전 시점의 공급 정책 발표는 단기적인 심리적 효과를 벗어나기 힘들다. 현시점에서 실질적인 효과는 기존의 공급 계획을 밀고 나아가 실체적인 주택 건설을 가능한 한 빨리 현실화하는 방법밖에는 없다.
공공 주도 주택 공급으로의 전환은 오히려 시장에 부정적인 신호를 줄 수 있다. 공공의 비효율성을 수용하더라도 주거복지 차원의 공공임대주택 공급은 감내해낼 수 있다. 그러나 현 시장의 문제는 국지적 가격 급등이고, 시장 안정은 총량적인 공급 확대가 아니라 선호지역, 선호 주택의 공급 확대로 구매력이 강한 수요층의 구매 욕구를 수용할 수 있어야 가격 안정의 연쇄고리가 작동할 수 있다. 배분의 이슈로 구매력이 강한 계층의 수용 정도가 낮아질 수밖에 없는 공공 주도의 주택 공급은 실효성이 떨어진다.
마음을 홀리는 공급책은 없다. 화려한 공급 대책은 상징적인 수준에 불과하다. 실질적인 공급 확대를 위해서는 시장의 힘을 뒷배 삼아 인내하는 묵묵한 소걸음의 추진력이 정답이다.
[이창무 한양대 도시공학과 교수]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[한국부동산원의 지난주 서울시 아파트 주간 변동률이 0.12에서 0.14로 높아졌다. 언론에서는 6·27 대출 규제의 약발이 다했다며 발 빠른 추가 대책에 대한 요구가 뜨겁다. 강력하다고 평가받던 6·27 대책의 단기적인 시장 안정 효과가 너무 이르게 마감됐다는 점도 편치 않지만, 그런 해석을 강요하는 주간 지수의 신뢰성에는 더 의문이 많다.
35년 연구 인생에서 가장 중요한 연구 분야 중 하나가 가격지수인 필자의 시각에서 두 변동률 수치 차이에 큰 의미]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/20250812_01110131000005_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11390981]]></article_url>
</article>
</saltlux>
