<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11406795</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>620245</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-31 01:11:18</service_daytime>
<title><![CDATA[비트박스대회 허클 2위… 윙 “고생했다” (‘전참시’)[종합]]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>10</media_code>
<writers><![CDATA[서예지 스타투데이 인턴기자(syjiii@gmail.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-31 01:11:18</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>ST600203</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/31/news-p.v1.20250831.e70cbff9eb8a4680a62f9eeaa8f635f9_P1.jpg' alt=' ‘전참시’. 사진|MBC'>
비트펠라하우스 멤버 허클이 비트박스 대회에서 2등을 거머쥐었다.
30일 오후 방송된 MBC 예능프로그램 ‘전지적 참견 시점’(이하 ‘전참시’)에는 첫 번째 참견 시점 주인공으로 비트펠라하우스가 모습을 보였다.
이날 방송에서 비트펠라하우스 대표는 “스케줄이 많아져서 신입 매니저 두 명이 추가됐다”며 “저희가 상반기에 열심히 일해서 드디어 손익분기점을 넘었어요. 오늘은 한국의 새로운 비트박스 챔피언십이 있습니다”라고 소개했다.
이어 “이번 대회는 많은 분이 관심을 주셨어요. 비트펠라하우스 멤버들도 이 대회에서 우승하고 나아갈 수 있었거든요. 심사위원은 히스, 윙, 에이치 하우스예요. 매년 관객이 5, 10명 있으면 성공이다 싶었는데 이번에 450명이 됐습니다. 처음으로 매진됐습니다”라고 덧붙였다.
심지어 허클은 2022년 KBC 우승자임에도 참가자로 도전한다고. 참가자들 사이에서 눈에 띈 사람은 지난번 한강에서 엄청난 실력의 비트박스를 보여준 하진이. 대표는 “하진이와 하진이 부모님이 비트펠라하우스 공연에 와주셨어요. 그래서 할 수 있는 게 뭔가 해서 이번에 초대했어요”라고 밝혔다.
하진이를 본 멤버들은 아이를 반겼고 “스핏 스네어 할 줄 알아?”라고 물으며 마음을 다해 본인의 개인기를 알려줬다.
드디어 2025 KBC 막이 올랐고 참가자들 영상이 공개됐다. 23년도 KBC 우승자 출신인 포엠에 이어 두 번째 도전자 스테디가 참가했다. 윙과 함께 세계 대회에 출전한다는 스테디는 세계 대회 출전자답게 깔끔하고 날카로운 비트박스로 관객들을 환호하게 했다.
네 번째는 윙의 제자 온규, 재즈 느낌이 강한 비트박스를 보였다. 다섯 번째 참가자는 비트펠라하우스의 허클이었다. 그러나 허클이 계속해서 윙을 힐끗 보면서 눈치를 보자 패널은 폭소했다. 대표는 “새벽에 허클한테 연락이 왔어요. ‘어떡해야 해요? 저 이거 떨어지면 인생 망해요?’ 이렇게 왔어요. 압살해야 해요”라며 같이 긴장했다.
허클이 저음 베이스로 공연장을 가득 메웠음에도 윙은 “히스야, 많이 씹혔지?”라며 냉정하게 평가했다. 다행히 허클은 8강 진출자 명단에 들었고 8강 1위는 온규가 차지했다.
MC가 자신이 원하는 상대를 고를 수 있다고 하자 온규는 허클을 골랐다. 윙은 “저는 재밌는 사람 뽑겠다”며 심사 기준을 밝히기도.
첫 번째 대결은 포엠vs스테디. 윙은 “사실 둘 사이에 서사가 있어요. 둘이 엄청 친했는데 언팔도 했어요. 스테디가 실력을 아껴서 예선에서 7위였던 거지 원래는 7위가 아니거든요. 그래서 아무도 스테디를 안 건드리는데 포엠이 자극한 거죠”라고 말해 패널을 놀라게 했다. 살벌한 비트박스 대결이 끝나고 심사위원은 만장일치로 스테디를 선택했다. 윙은 “서로 반년에서 1년 정도 안 봤는데 이 대결을 계기로 술 한잔을 하자고 연락했다고”라고 덧붙이기도.
8강의 마지막 대결은 온규vs허클. 온규는 특유의 재치로 무대를 장악했고 허클은 걱정과 달리 변주를 계속해 새로운 무대를 선보였다. 실력자의 경쟁에 윙의 고민은 깊어졌지만 심사위원 만장일치로 허클이 우승자로 지목됐다. 양세형이 “허클님이 댐핑이 다른 것 같다”고 하자 윙은 “세형님이 말씀하신 것처럼 댐핑이 달랐어요”라고 수긍했다.
대망의 결승전에서는 허클과 잭 브라이언이 대결 상대로 붙었다. 쟁쟁한 경쟁이 펼쳐진 가운데 2025 KBC 영광의 우승은 잭 브라이언에게 돌아갔다. 잭 브라이언은 “너무 감사드리고 이 대회를 열어주신 주최자분들께 너무 감사드린다”며 눈물을 흘렸다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/31/news-p.v1.20250831.1f8ff9138a70464985c73452aa121b79_P1.jpg' alt=' ‘전참시’. 사진|MBC'>
두 번째 참견 시점 주인공으로는 양세형이 모습을 보였다. 최근 이사했다는 양세형은 여전히 메모하며 깔끔하게 정리·정돈하는 일상을 공개했다. 붙박이장에 쓴 메모를 물티슈로 지우던 양세형은 사용한 물티슈를 비닐봉지에 넣었다. 홍현희가 “다시 쓰려나 봐”라고 놀라자 양세형은 “한번이 아니라 여러 번 써요”라고 답했다. 이에 이영자는 “이러니까 건물주 됐지”라며 감탄했다.
5km 러닝까지 마친 그는 집에 도착하자마자 요리하고 시간을 재 샤워했다. 그러면서 갑자기 신문을 읽기 시작하자 패널은 “이거 다 세희 씨, 준면 씨 따라 한 거잖아. 너 전참시 없으면 어떡할 뻔했니?”라며 따라쟁이라고 놀렸다.
16첩 반상을 차려 먹은 양세형은 동생 양세찬과 함께하는 ‘양세브로쇼’ 공연장으로 향했다. 공연장에는 신기루, 이영자, 주우재, 이용진, 딘딘 등 수많은 연예인이 자리를 함께하기도.
관객 1천 200명 앞에서 양 형제는 공연과 기자 간담회를 선보였다. 시민이 “목욕탕 가면 누가 형이냐”고 묻자 양세형과 양세찬은 “일단 내가 형이긴 한데”, “떼끼 이 녀석아!”라며 당황했다. 양 형제는 개그와 남은 노래 공연까지 선보이며 성공적으로 공연을 마무리했다.
양세형은 “저 사이에 지나가는 게 진짜 행복하더라고요”라며 당시 심정을 전했다.
‘전참시’는 매주 토요일 오후 11시 10분 MBC에서 방송한다.
[서예지 스타투데이 객원기자]
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[비트펠라하우스 멤버 허클이 비트박스 대회에서 2등을 거머쥐었다. 30일 오후 방송된 MBC 예능프로그램 ‘전지적 참견 시점’(이하 ‘전참시’)에는 첫 번째 참견 시점 주인공으로 비트펠라하우스가 모습을 보였다. 이날 방송에서 비트펠라하우스 대표는 “스케줄이 많아져서 신입 매니저 두 명이 추가됐다”며 “저희가 상반기에 열심히 일해서 드디어 손익분기점을 넘었어요]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>ST600203</code_id>
<code_nm><![CDATA[방송/TV]]></code_nm>
<large_code_id>6</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[스타투데이]]></large_code_nm>
<middle_code_id>60003</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[방송·TV]]></middle_code_nm>
<small_code_id>ST600203</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[방송/TV]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/31/news-p.v1.20250831.e70cbff9eb8a4680a62f9eeaa8f635f9_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ ‘전참시’. 사진|MBC]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/31/news-p.v1.20250831.1f8ff9138a70464985c73452aa121b79_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ ‘전참시’. 사진|MBC]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11406795]]></article_url>
</article>
</saltlux>
