<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11386704</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>561575</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-06 16:02:24</service_daytime>
<title><![CDATA[장바구니에서 결제창까지 머나먼 길 AI '퍼스널 쇼퍼' 있다면 지름길되죠]]></title>
<sub_title><![CDATA[댄 와그너 리졸브AI 회장·최고경영자<br>이커머스 청사진·고객경험 괴리<br>고객의 '결제할 결심' 막는 요소<br>리테일용 대화형 AI서비스 개발<br>오프라인 매장 직원이 응대하듯<br>고객이 묻기 전에 AI로 쇼핑도와<br>업계 최고 영업인재 영입한 효과]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250807</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>7</pub_page>
<reg_dt>2025-08-06 16:02:24</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300111</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110207000002_M00.jpg' alt='댄 와그너'>

1989년 유럽입자물리연구소에 재직 중이던 영국 과학자 팀 버너스 리는 훗날 인터넷 혁신을 불러올 파격적인 제안 한 가지를 한다. 전 세계 과학자가 정보를 공유하는 통합 시스템을 구축하는 것이다. 그의 제안은 월드와이드웹(www)으로 탄생됐고 이는 '20세기 최고의 혁신 발명품' 중 하나로 꼽힌다.
그런데 월드와이드웹이 생기기 무려 5년 전, 정보 공유용 온라인 플랫폼이 이미 존재했다는 점은 잘 알려지지 않은 사실이다. 해당 온라인 플랫폼을 고안한 인물은 바로 영국 기업가 댄 와그너다. 16세에 학교를 자퇴한 후 런던의 한 오디오 매장에서 영업 담당자로 일하기 시작한 그는 이후 광고회사 'WCRS'로 자리를 옮겼다. WCRS에서 리서치를 위해 예전 신문과 보고서 자료를 찾았던 와그너에게 한 가지 아이디어가 떠올랐다. 사람들이 일일이 정보를 찾지 않을 수 있도록 온라인 데이터를 구축하는 것이었다. 와그너는 해당 아이디어를 실행에 옮겨 1984년 'M.A.I.D.(Market Analysis and Information Database)'라는 온라인 정보 플랫폼을 설립했다. 인터넷을 사용한 최초의 온라인 플랫폼이었다. M.A.I.D는 각각 1994년과 1995년 런던증권거래소와 나스닥에 상장했고, 2000년 5억달러에 톰슨로이터에 매각됐다. 이후 와그너는 클라우드 컴퓨팅 개념이 등장하기 훨씬 전인 1998년에 서비스형 소프트웨어(Saas) 기업 '벤다', 2003년엔 또 다른 Saas 기업 'ATTRAQT' 등을 설립하며 기술산업에서 연쇄 창업자로 이름을 알렸다. 현재는 2016년 설립한 인공지능(AI) 소프트웨어 개발 회사 '리졸브AI'의 회장 겸 최고경영자(CEO)로 재직 중이다. 리졸브AI는 리버풀, KFC를 포함해 고객사를 50개 이상 보유하고 있다. 자체 개발한 대규모언어모델(LLM) 브레인파워(brainpowa)는 리테일 부문에 특화된 모델이다.
매일경제 MK 비즈 리뷰는 와그너 CEO와의 인터뷰에서 40년 동안 기술산업에서 일하며 경험한 변화와 기술로 인해 앞으로 세상이 어떻게 바뀔지 등에 대해 알아봤다. 와그너 CEO는 "경력을 쌓으며 여태까지 경험한 기술 혁신 중 가장 상징적인 것은 두말할 것 없이 모바일과 AI의 융합"이라고 단언했다. 그는 "모바일·AI 기술 간 융합은 특히 리테일산업에서 게임체인저"라며 "리테일 부문 대화형 AI를 개발하는 것은 지구 최고의 영업인을 개발한다는 의미"라고 밝혔다. 다음은 일문일답.

―기술산업에 어떤 매력을 느껴 40여 년간 이 분야에서 경력을 쌓게 됐나.
▷순전히 '변화의 가능성' 때문이었다. 혁신을 기반으로 (사람들에게) 큰 영향을 미칠 수 있는 산업에 늘 관심이 있었다. 기술산업 초창기를 돌아보면 단순히 더 나은 제품을 만들기보다 근본적으로 사람들이 살아가는 방식, 일하는 방식, 교류하는 방식을 바꿨다. 기술산업이 제공하는 '변화의 가능성'이 내가 해당 산업에서 일하도록 만들었다. 기술산업에 종사하면서 나 역시 인간의 교류 방식 변화에 일조했다.
―지금까지 커리어를 쌓으면서 경험한 가장 상징적인 기술 혁신은.
▷두말할 것 없이 모바일과 AI 간 융합이다. 모바일 기술은 인간에게 (데이터에 대한) 보편적 접근을 제공하고, AI로 사람들은 데이터를 해석하고 이에 기반한 개인 맞춤형 경험을 할 수 있다. 모바일·AI 간 기술 융합은 모든 산업에서 게임체인저지만 리테일산업에서 더 그렇다.
―2016년 AI 소프트웨어 개발 회사 리졸브AI를 설립했다. 다양한 AI 부문 중 디지털 리테일산업을 위한 대화형 AI 부문에 진출한 이유는.
▷전자상거래 기업이 사람들에게 제공하기로 약속한 것과 실제 고객 경험, 이 두 가지 간 간극이 너무 크다는 사실을 알게 됐다. 온라인 카트 이탈률(사용자가 구매 직전 단계까지 갔지만 결제를 완료하지 않은 비율)은 매우 높고, 전환율(실제 구매 등 사용자가 온라인 사이트에서 행동한 비율)은 낮았다. 덧붙여 온라인 쇼퍼들은 개인적이지 않고 누구에게나 적용되는 서비스·경험에 불만이 쌓여 갔다. 이러한 문제들을 해결할 수 있는 방법이 대화형 AI라고 생각했다. 사용자들은 대화형 AI를 사용해 더욱더 활기 넘치는 개인적 쇼핑 여정을 즐길 수 있다. 리테일 부문 대화형 AI를 개발하는 것은 지구 최고의 영업인을 개발하는 것과도 같다.
―리졸브AI의 첫 고객사는.
▷고객사 이름을 밝힐 순 없지만 패션 리테일 기업이었다. 리졸브AI의 서비스를 통해 해당 기업 (웹사이트에서) 고객의 제품 발견 과정, 개인화된 추천, 결제 과정을 간단하게 만들었다.
―리졸브AI가 제공하는 서비스는 디지털 리테일산업에서 사용되는 다른 AI 기반 서비스와 어떻게 다른가.
▷리테일산업에서 AI 서비스는 대부분 수동적이다. 고객 질문에 답하거나 기본적 업무를 자동화한다. 자사가 제공하는 AI 서비스는 능동적이다. 고객 니즈를 미리 파악하고, 개인 맞춤 추천을 하며, 자연스러운 쇼핑 경험을 할 수 있도록 한다. 개인 취향을 잘 아는 '퍼스널 쇼퍼'를 선보이는 것과 같다.
―온라인 리테일 매장이 진화하고 있다. 오프라인 매장의 미래를 예상한다면.
▷오프라인 매장이 사라지진 않을 것이다. 하지만 이는 진화해야 한다. 오프라인 매장의 미래는 온라인 매장이 따라 할 수 없는 몰입형 쇼핑 환경을 만드는 것이다. 즉 오프라인 매장은 브랜드 쇼룸 같아야 한다. 이곳에서 고객은 제품과 '교류'하고 개인 맞춤형 조언을 구한다.
―기술산업에서 차세대 혁신을 이끌 요소는 무엇일까.
▷AI, 웹 3.0, 메타버스의 융합으로 이뤄지는 커다란 혁신이 출현할 것이라고 예상한다. 어떤 기술이 형성될지는 아직 모르지만 이는 완전히 새로운 (인간 사이의) 교류, 사업 운영, 공동체 형성 방식을 불러올 것이다. 
[윤선영 연구원]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[1989년 유럽입자물리연구소에 재직 중이던 영국 과학자 팀 버너스 리는 훗날 인터넷 혁신을 불러올 파격적인 제안 한 가지를 한다. 전 세계 과학자가 정보를 공유하는 통합 시스템을 구축하는 것이다. 그의 제안은 월드와이드웹(www)으로 탄생됐고 이는 '20세기 최고의 혁신 발명품' 중 하나로 꼽힌다.
그런데 월드와이드웹이 생기기 무려 5년 전, 정보 공유용 온라인 플랫폼이 이미 존재했다는 점은 잘 알려지지 않은 사실이다. 해당 온라인 플랫폼을 고안한 인물]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300111</code_id>
<code_nm><![CDATA[MBA]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300111</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[MBA]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110207000002_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[댄 와그너]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11386704]]></article_url>
</article>
</saltlux>
