<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11400893</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>602116</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-22 21:55:25</service_daytime>
<title><![CDATA[“끔찍한 학살의 역사 뒤엔 꼭 이 나라가”...‘신사’로 이미지 세탁한 피의 제국[Book]]]></title>
<sub_title><![CDATA[아프리카 등 식민지배 국가서
폭력과 억압 체계화한 제국들

퓰리처상 수상한 하버드대 교수
제국주의 이면의 그늘 파헤쳐]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[송경은 기자(kyungeun@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-22 21:55:25</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101103</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">아프리카 등 식민지배 국가서<br>폭력과 억압 체계화한 제국들<br><br>퓰리처상 수상한 하버드대 교수<br>제국주의 이면의 그늘 파헤쳐</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/news-p.v1.20250822.33ced458193c49668b7bce38c6da1101_P1.png' alt=' 2019년 4월 12일 인도 북부 펀자브주 암리차르에서 현지 경찰관들이 100년전 영국령 인도군에 의해 벌어진 학살 사건을 추모하는 촛불을 켜고 있다. [AFP연합뉴스]'>
영(英) 제국은 역사상 존재했던 가장 큰 제국이었다. 1920년대 전성기에는 전 세계 육지의 4분의 1이 영국의 울타리 안에 있었을 정도다. 당시 ‘해가 지지 않는 나라’로 불렸던 영국은 군대와 공무원, 선교사, 물품이 오가는 거대한 네트워크를 만들었다. 오늘날까지도 영국의 제국주의가 거둔 성과들은 영국의 국가 정책과 국민의식, 대중문화 안에 긍정적으로 녹아 있는 것을 어렵지 않게 찾아볼 수 있다.
신간 ‘폭력의 유산’은 이런 영국의 제국주의가 남긴 유산 이면에 분명히 존재했던 폭력과 억압을 고발하는 책이다. ‘퓰리처상’ 수상 작가이자 역사학자인 캐럴라인 엘킨스 미국 하버드대 역사학 및 아프리카·아프리카계 미국인 연구교수가 영국의 그늘에서 얼마나 많은 사람이 인권을 유린당했고 학살당했는지 낱낱이 파헤친다. 특히 그동안 알려지지 않았던 사료들도 대거 발굴, 기록했다는 점에서 의미가 깊다.
여느 폭력과 탄압이 그러하듯, 영 제국의 학살 또한 불법이지만 절차상 철저하게 정당화, 합법화됐다. 1919년 4월 13일 시위에 나섰던 인도인 수백 명이 영국군의 총격에 사망한 암리차르 학살 사건이 대표적이다. 당시 현장에 출동한 준장 레지널드 다이어는 공원에 모인 1만5000명 남짓의 비무장 시민에게 어떤 통지나 해산 명령 없이 발포 명령을 내렸다. 10분도 되지 않아 약 1650발의 총알이 발표됐고 400명이 그 자리에서 사망하고, 1200여 명이 부상을 당했다. 영국의 이 같은 보복은 ‘기이한 형벌’이란 이름하에 확대됐다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/news-p.v1.20250821.2ee747723be047a9bb8ed005a12ea9b0_P3.png' alt=''>
캐럴라인 엘킨스 지음, 김현정 옮김, 윤영휘 감수, 상상스퀘어 펴냄, 4만4000원
책에 따르면 영국은 세계 곳곳의 식민지와 보호령, 경제적 식민지에서 만행을 저지르면서 이를 조직적으로 은폐했다. 민군사령부는 다이어의 보복 학살에 대해 묵인했다. 다이어는 영 제국 방어를 위해 아프가니스탄 국경으로 떠난 지 3개월 뒤에야 암리차르 학살에 대한 공식 보고서를 제출했다. 이 문서는 인종 차별적 표현과 함께 영국의 행동을 정당화하는 간단 명료한 내용만을 담고 있었다. 영 제국의 기반이 위협받고 있으며 강경한 대응만이 질서를 회복하는 길이라는 것이 골자다.
당시 다이어는 학살을 정당화하며 이렇게 설명했다. “나는 군중이 흩어질 때까지 사격을 계속했다. 그리고 이것이 내가 의무적으로 만들어야 했던 도덕적이고 광범위한 효과를 내기 위해 필요한 최소한의 발포였다고 생각한다. … 이는 단순히 군중을 해산하는 문제가 아니다. 군사적 관점에서 볼 때, 현장에 있던 사람들뿐만 아니라 펀자브 전역에 걸쳐 충분한 ‘도덕적 효과’를 주는 문제였다. 과도한 가혹함이라는 논란은 있을 수 없었다.”
1950년대에는 법적으로 허용된 비상 상황이 식민지를 차례로 덮쳤고, 각 식민지에서는 법적 계엄령에 따라 경찰이 영 제국의 반대 세력을 진압하는 데 열중했다. 당시 유럽에는 유럽인권조약이 통용됐지만 영국은 비상 상황임을 뒷받침하는 증거를 제시해 이를 교묘하게 회피했다. 유럽인권조약 시행 직후 10년간 영국이 면제를 신청한 사례만 30건에 육박했다. 이는 영국을 제외한 유럽회의 45개국이 60년간 요청한 면제 건수보다 많았다.
식민지를 떠난 많은 영국 행정관들은 제국의 유산에 다양한 방식으로 기여했다. 케냐에서 식민지 억압을 주도했던 베링 총독은 영연방개발회사(옛 식민지개발회사)의 사장으로 취임했다. 남아프리카 잉글랜드은행은 금융 능력과는 무관한 전직 식민지 관료들을 채용했고, ‘비상사태 종료에 누구보다 많은 일을 했을 것’이라는 찬사를 받았던 캐러더스 존스턴은 바레인으로 옮겨 20여 년을 국가 보안 조사 총괄부서를 감독했다. 그는 현지에서 ‘바레인의 도살자’로 불렸지만 단 한 차례도 기소되지 않았다.
제국 전역의 다른 식민장교들도 자기 잇속을 차리는 내용으로 가득한 회고록을 쏟아냈다. 모두 교묘한 역사 왜곡을 담고 있었지만 그중 일부는 널리 읽히면서 대중적으로 뿌리를 내리기도 했다. 이들은 영 제국을 찬양하는 한편, 영 제국의 대의이자 목표였던 경제적 이익을 강조했다. 이들의 기록은 세미나 강연 등에 활용되면서 점진적으로 영 제국의 폭력적인 역사를 희석했고, 다음 세대가 영국의 제국주의 과거를 이해하는 방식에 지대한 영향을 미쳤다.
책은 영국의 왜곡됐던 역사를 바로잡기 위해 여러 증거들을 밝히고 있지만 그럼에도 숙제는 남아 있다. 영국 정부는 자국의 치부가 담긴 기록들을 여전히 국가 기밀정보로 공개하지 않고 있다. 영 제국에 대한 일반인들의 다소 긍정적인 인식 또한 넘어야 할 산이다. 영국인들조차도 영 제국이 식민지에서 어떤 만행을 저질렀는지 제대로 알지 못하는 것이 현실이기 때문이다. 이는 광복 80주년을 맞은 오늘날까지도 일제시대 역사 왜곡 문제를 두고 여전히 갈등을 빚고 있는 한국과 일본을 떠올리게 한다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[아프리카 등 식민지배 국가서 폭력과 억압 체계화한 제국들  퓰리처상 수상한 하버드대 교수 제국주의 이면의 그늘 파헤쳐영(英) 제국은 역사상 존재했던 가장 큰 제국이었다. 1920년대 전성기에는 전 세계 육지의 4분의 1이 영국의 울타리 안에 있었을 정도다. 당시 ‘해가 지지 않는 나라’로 불렸던 영국은 군대와 공무원, 선교사, 물품이 오가는 거대한 네트워크]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101103</code_id>
<code_nm><![CDATA[출판/도서]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00505</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[문화]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101103</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[출판/도서]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/news-p.v1.20250822.33ced458193c49668b7bce38c6da1101_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 2019년 4월 12일 인도 북부 펀자브주 암리차르에서 현지 경찰관들이 100년전 영국령 인도군에 의해 벌어진 학살 사건을 추모하는 촛불을 켜고 있다. [AFP연합뉴스]]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/22/news-p.v1.20250821.2ee747723be047a9bb8ed005a12ea9b0_P3.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11400893]]></article_url>
</article>
</saltlux>
