<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11396921</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>590406</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-19 11:22:29</service_daytime>
<title><![CDATA[“친목회 이상 목적 없었다”…일본 톱배우, 후지TV 성상납 스캔들 연루 사과]]></title>
<sub_title><![CDATA[후쿠야마 마사하루, 성접대 스캔들 연루 인정
“친목회인 줄 알았다”고 해명
성적인 농담에 대해선 “분위기 띄우려고”]]></sub_title>
<media_code>10</media_code>
<writers><![CDATA[김소연 스타투데이 기자(ksy70111@mkinternet.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-19 11:22:29</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101010</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">후쿠야마 마사하루, 성접대 스캔들 연루 인정<br>“친목회인 줄 알았다”고 해명<br>성적인 농담에 대해선 “분위기 띄우려고”</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/news-p.v1.20250819.ae09260e44e84555b554037f54eb7b49_P1.jpg' alt=' 후쿠야마 마사하루. 사진| SNS'>
국내에서도 많은 팬을 보유한 일본 배우 겸 가수 후쿠야마 마사하루(56)가 후지TV 성상납 스캔들과 관련해 사과의 뜻을 밝혔다.
후쿠야마는 19일 일본 매거진 여성 세븐과의 인터뷰에서 “부끄럽지만 충격적이었다”고 심경을 전하며 “조사 보고서에 ‘불쾌한 기분을 드러낸 사람이 있었다’는 대목을 보고 놀랐다. 불편함을 겪으신 분들께 사과드린다”고 말했다.
앞서 여성 세븐은 18일 보도를 통해, 나카이 마사히로(53)의 사건 이후 진행된 제3자 위원회 조사에서 후쿠야마 역시 ‘부적절한 회합’에 참석해왔다고 전했다.
후지TV와 모회사 후지 미디어 홀딩스는 지난 3월 31일 위원회 조사 결과를 발표했다. 조사에는 관계자 222명 청취, 직원 1263명 설문이 포함됐으며, 위원회는 나카이 사건을 ‘업무 연장선상의 성폭력’으로 규정했다. 이 과정에서 여성 아나운서들이 신체 접촉·호텔 초대 등 성희롱 피해를 호소했으며, 문제 제기 시 “알아서 해결하라”는 답변이나 인사 불이익을 우려해야 했다는 증언도 나왔다. 성희롱 피해 사례는 100건 이상으로 집계됐다.
조사 결과, 오오타 료 전 전무이사와 친분이 있던 유명 남성 출연자들과의 회합이 2005년 이후 매년 1~2차례 열렸으며, 최소 19명의 여성 아나운서가 참석한 것으로 확인됐다. 보고서에서는 해당 출연자가 후쿠야마로 특정됐다. 그는 오오타 전 전무에게 “여성 아나운서와의 회합을 부탁한다”, “신입 아나운서를 보고 싶다”고 전한 메시지가 기록됐으며, 회합 자리에서 성적인 농담이 오갔다는 증언도 포함됐다.
이에 대해 후쿠야마는 “(후지TV 제3자 위원회 측 조사가 들어왔을 때) 무슨 일이 있었던 것인지 놀란 것이 솔직한 심정이다. 동시에 오랜 기간 엔터테인먼트 업계에 몸담아온 사람으로서, 후지TV를 둘러싼 문제가 있다면 바로잡아야겠다고 생각했다. 스태프들과 상의한 끝에 적극적으로 답변하기로 했다”고 설명했다.
그는 또 “저는 해당 회합에 참석했던 분들이 즐거운 시간을 보내셨을거라고 제 멋대로 생각하고 있었던 터라, 보고서에서 ‘불쾌한 기분을 드러낸 사람도 있었다’고 쓰여있던 것이 부끄럽게도 충격적이었다”며 “회합은 오오타 씨와 단둘이 식사하던 자리에서 시작됐고, 아나운서 동석은 오오타 씨 제안이었다. 제가 먼저 요청했던 자리는 아니었다”고 해명했다.
‘신입 아나운서를 만나고 싶다’는 발언에 대해서도 “맥락이 잘려 나갔다”며 “어디까지나 ‘친목회’라는 인식이었고 그 이상의 목적은 없었다”고 밝혔다. 그는 일부 참석자들의 증언에 대해 “깊이 반성하고 있다. 상대방이 불쾌할 수 있다는 사실을 더욱 민감하게 받아들였어야 했다”며 “자기비하 개그로 분위기를 띄우려 했을 뿐 방식이 잘못됐음을 통감한다”고 덧붙였다.
마지막으로 후쿠야마는 “보고서 내용이 기밀성이 높아 직접 발언할 수 없었던 상황에서 이번 취재를 통해 입장을 전할 기회를 얻었다”며 “불쾌한 심정을 겪었던 분들께 사과의 마음이 전해지길 바란다”고 전했다.
이와 관련해 후지TV 측은 “후쿠야마 마사하루에 대한 신고는 확인되지 않는다”고 밝혔으며, 오오타 전 전무 역시 “후쿠야마와는 정기적으로 작품 관련 상담이나 미팅을 했고, 친목회도 있었지만 늘 제가 주도해 개최했다. 모임에는 후지TV 직원, 아나운서, 연예인, 후쿠야마 소속사 관계자들도 동석했다”고 설명했다.
후쿠야마 마사하루는 배우이자 싱어송라이터다. 드라마 ‘갈릴레오’ ‘료마전’ 시리즈, 영화 ‘용의자 X의 헌신’을 통해 국민적인 사랑을 받았으며 국내에서도 다수의 팬을 보유 중이다. 지난 2015년 13세 연하 배우 후키이시 카즈에와 결혼해 가정을 꾸렸다.
한편, 후지TV 성상납 스캔들은 지난해 12월 보도로 알려진 일본 국민 아이돌 그룹 스맙 출신 방송인 나카이 마사히로의 성폭행 논란에서 비롯됐다.
나카이는 2023년 20대 여성 아나운서 A씨, 후지TV 관계자 B씨와 회식을 계획했으나, B씨가 불참하면서 A씨와 단둘이 만나게 됐다. 이 자리에서 사건이 발생했고, 나카이는 A씨에게 9천만 엔(약 8억4천만 원)을 합의금으로 지급한 것으로 전해졌다. 조사 결과, 제3자 위원회는 해당 사건을 ‘업무 연장선상의 성폭력’으로 규정했다.
이로인해 후지TV의 광고주들이 대거 이탈하면서 방송 수입이 급감했고, 개국 후 첫 적자를 기록했다. 일각에서는 후지TV를 포함한 후지 미디어 홀딩스가 존폐의 기로에 놓였다는 평이 나오고 있다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[후쿠야마 마사하루, 성접대 스캔들 연루 인정 “친목회인 줄 알았다”고 해명 성적인 농담에 대해선 “분위기 띄우려고”국내에서도 많은 팬을 보유한 일본 배우 겸 가수 후쿠야마 마사하루(56)가 후지TV 성상납 스캔들과 관련해 사과의 뜻을 밝혔다. 후쿠야마는 19일 일본 매거진 여성 세븐과의 인터뷰에서 “부끄럽지만 충격적이었다”고 심경을 전하며 “조사 보고서에 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101010</code_id>
<code_nm><![CDATA[아시아/호주]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00303</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[국제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101010</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[아시아/호주]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/news-p.v1.20250819.ae09260e44e84555b554037f54eb7b49_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 후쿠야마 마사하루. 사진| SNS]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11396921]]></article_url>
</article>
</saltlux>
