<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11393131</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>579508</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-13 17:40:06</service_daytime>
<title><![CDATA[마지막 재일학도병 "행불 83명 전우들, 내손으로 수습했으면…"]]></title>
<sub_title><![CDATA[박운욱 재일학도의용군동지회장]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[김성훈 기자(kokkiri@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250814</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>14</pub_page>
<reg_dt>2025-08-13 17:40:06</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-13 19:22:24</mod_dt>
<art_org_class>MK100710</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/14/20250814_01160114000001_M00.jpg' alt='박운욱 재일학도의용군동지회장이 지난달 22일 서울 여의도 중앙보훈회관에서 매일경제와 인터뷰하고 있다.  김호영 기자'>

 1950년 9월 일본 요코하마항.
군복을 입은 재일동포 청년들이 미군 수송선에 올랐다. 군복에는 'S.V.(student volunteer·학생 자원자) FROM JAPAN'이라고 적힌 마크가 선명했다.조국은 일제 통치 35년 끝에 해방됐지만 불과 5년 만에 전쟁통이 됐다. 재일동포 청년들은 학업과 생업을 내던지고 조국으로 달려갔다. 군번도 계급도 없었던 참전용사, 재일학도의용군이다. 위기에 빠진 나라를 구하려고 기꺼이 포화 속으로 뛰어들었던 642명의 청춘 가운데 이제 단 한 사람만 세상에 남아 광복 80주년을 맞았다.

"혹독한 추위에 전사자 시신이 돌덩이처럼 얼어서 피도 흘러나오지 않았다."
박운욱 재일학도의용군동지회장(98)은 지난달 서울 여의도 중앙보훈회관에서 매일경제와 만나 6·25전쟁에서 가장 처절한 전투였던 장진호 전투 때 목격한 참상을 증언했다. 박 회장은 전쟁 때 연신 귓가를 때렸던 포탄 소리 때문에 청력이 좋지 않았다. 인터뷰 도중 목소리를 높여 질문 내용을 되풀이하거나 글씨를 써서 소통하기도 했다. 그러나 함께 전쟁터를 누볐던 한국군과 미군 전우들의 이름과 계급, 날짜나 지명은 100세를 바라보는 나이에도 또렷하게 기억하고 있었다.
영하 40도의 혹한에서 12만명에 이르는 중공군의 포위를 뚫어야 했던 장진호 전투는 그야말로 얼음지옥, 불지옥이었다. 그는 네이팜탄 폭격을 맞고 숯덩이가 된 병사들의 시신을 수송기에 실어 보냈던 경험도 이야기했다.
박 회장은 "세상이 너무 참혹해서 눈 뜨고 보기 어려웠다. 지옥이 있다면 그런 모습 아니었을까"라며 몸서리를 쳤다. 그는 장진호 전투에 참전했다가 시신조차 찾지 못해 '행방불명' 처리된 재일학도의용군 전우 83명의 유해를 살아 생전에 수습해 유족들에게 전해주는 것이 마지막 바람이라고 말했다.
부산 사람인 박 회장은 1949년 일본 유학을 떠나 대학에서 건축학을 공부하다가 6·25전쟁을 맞았다. 북한군이 파죽지세로 밀고 내려오자 박 회장과 재일동포 청년들은 주일 대한민국대표부에 자원 귀국과 참전을 원한다는 진정서를 냈고, 미 극동군 총사령부의 승인을 받아냈다. 총사령부에서는 처음에는 '작전상 이유'를 들며 재일동포 청년들의 요청을 거절했다. 이에 청년들은 총사령부 앞에서 연좌 농성을 벌이고 혈서를 쓰는 결기를 보였다. 그는 "메이지대 3학년생 선배들이 앞장섰고 재일동포 청년 모두 조국을 지키러 가야 한다는 한마음으로 뭉쳤다"며 당시를 떠올렸다.  

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/14/20250814_01160114000001_L01.jpg' alt=''>

박 회장은 부산에 계신 부모님께는 차마 알리지도 못하고 도쿄 아사카 캠프에서 간단한 기초훈련을 받았다. M1·칼빈 소총 분해 결합 요령은 수송선에서 미군에게 겨우 배웠을 정도였다. 그는 "수송선이 어느 전쟁터로 가는지도 모르고 일단 배를 타고 한국으로 향했다"고 말했다. 수송선이 닿은 곳은 인천 앞바다의 월미도. 6·25전쟁 초기 열세를 뒤집는 계기가 됐던 인천상륙작전 현장이었다.
그는 인천상륙작전을 시작으로 그해 10월에는 원산상륙작전에도 참가했다. 영어, 한국어, 일본어가 가능한 대학생이었던 그는 한국군과 미군 간 연락병 역할도 했다. 그는 흥남철수작전의 난리통을 거쳐 그해 말 고향 부산에 도착했다.
살아서 돌아간 고향집에서는 난리가 났다. 박 회장은 "부모님께서는 '일본에서 공부하고 있어야 할 네가 왜 전쟁터로 다니다가 이렇게 나타났냐'면서 눈물 바람이었다"며 떨리는 목소리로 당시를 회상했다.
부르지도 않았던 조국에 돌아와 총을 잡았던 '재일학도의용군 박운욱'은 전쟁 이후에는 한국의 경제 발전을 위해 '집'을 짓고 벽돌을 올렸다. 그는 대학 졸업 후 일본의 건축 사무소에서 일하다가 귀국해 한양대에서 학생들을 가르쳤다. 박 회장은 "이 시기에 매주 며칠씩 서울과 포항을 오가면서 포항제철(POSCO의 전신) 압연공장 등 산업단지 건설에 참여했다"고 말했다. 옛 서울시청 별관 리모델링에도 그의 손길이 닿았다.
이후 그는 독일로 발을 넓혀 설계·감리 업무를 하면서 한진그룹 등 한국 기업이 독일 기업과 연계해 사우디아라비아 건설 사업을 수주하는 데에도 기여했다. 박 회장은 "할 수 있는 일을 다 했다. 외화(사업 수주액)도 50억달러 정도 벌어 가지고 왔다"고 말했다.
박 회장에게 한일 관계에 대한 생각을 묻자 "일본도 이스라엘에 머리 숙여 사과했던 독일을 본받았으면 좋겠다"는 답이 돌아왔다. 진정한 한일 관계 개선을 위해서는 과거 한국에 큰 아픔과 피해를 줬던 일본이 한국을 더 존중하는 마음으로 독도와 같은 문제에서 융통성을 보였으면 좋겠다는 것이다.
그는 거동이 편하지 않은 지금도 매년 정월 초하루와 현충일, 6·25전쟁 발발일과 광복절에 국립서울현충원에 있는 재일학도의용군 묘역을 찾아 전장에서 숨져갔던 전우들을 만난다. 이곳에는 재일학도의용군 전사자 52명의 유해가 안장돼 있다. 그러나 장진호 전투에서 숨져 시신을 거두지 못한 83명 전우에게는 항상 미안한 마음이라고 말했다.
그는 "내가 거동이 더 불편해지기 전에 몇 사람이라도 유전자(DNA) 검사로 가족을 확인할 수 있었으면 좋겠다. 국가도 국민도 꼭 신경을 써달라"고 몇 번이고 강조했다. 인터뷰를 마칠 무렵 장진호 전투에서 전사한 전우 83명 명단을 꺼내 들고 한 사람 한 사람 이름을 읽어 내려가던 박 회장의 눈가가 젖어들었다.
[김성훈 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[1950년 9월 일본 요코하마항.
군복을 입은 재일동포 청년들이 미군 수송선에 올랐다. 군복에는 'S.V.(student volunteer·학생 자원자) FROM JAPAN'이라고 적힌 마크가 선명했다.조국은 일제 통치 35년 끝에 해방됐지만 불과 5년 만에 전쟁통이 됐다. 재일동포 청년들은 학업과 생업을 내던지고 조국으로 달려갔다. 군번도 계급도 없었던 참전용사, 재일학도의용군이다. 위기에 빠진 나라를 구하려고 기꺼이 포화 속으로 뛰어들었던 642명의]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100710</code_id>
<code_nm><![CDATA[국방]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00302</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[정치]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100710</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[국방]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/14/20250814_01160114000001_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[박운욱 재일학도의용군동지회장이 지난달 22일 서울 여의도 중앙보훈회관에서 매일경제와 인터뷰하고 있다.  김호영 기자]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/14/20250814_01160114000001_L01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11393131]]></article_url>
</article>
</saltlux>
