<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11398533</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>595262</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-20 17:39:37</service_daytime>
<title><![CDATA[[신헌철칼럼] 21세기의 면죄부]]></title>
<sub_title><![CDATA[대통령 사면권 무제한 행사<br>정권 바뀌면 전리품 전락<br>사면심사委 거수기 노릇<br>최소한의 견제 장치 필요]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[신헌철 기자(shin.hunchul@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250821</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>30</pub_page>
<reg_dt>2025-08-20 17:39:37</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101303</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01110130000005_M00.jpg' alt=''>

중세시대 신권(神權)과 왕권(王權)은 죄를 면해주는 권한을 놓고도 경쟁했다.
가톨릭교회는 십자군전쟁에 나서는 사람들에게 면죄부를 주기 시작했다. 몇 세기가 지나 교회 재정이 악화하자 돈을 받고 면죄부를 팔았다. 동전이 금고에 떨어지면 영혼은 연옥에서 벗어난다고 설교했다. 이런 행태는 16세기 종교개혁의 방아쇠가 됐다.
왕들은 전쟁 포로나 반역자를 사면하며 권력을 자랑했다. 내세가 아닌 현생의 사면권은 군주의 독점 권한이었다. 사면은 태생부터 자비심의 발로가 아니라 권력을 강화하기 위한 수단이었다.
21세기 민주국가에서 사면권이 살아남아 있는 이유도 그 연장선에 있다. 우리 헌법도 79조에 '대통령은 법률이 정하는 바에 의하여 일반사면과 특별사면을 명할 수 있다'고 규정했다. 미국과 달리 탄핵당한 사람에 대한 사면도 가능하다.
특정한 범죄 전체에 대해 형벌을 면하는 일반사면은 국회 동의가 필요하지만, 특정인에게 부여하는 특별사면은 국무회의 심의만 거치면 된다.
법무부 사면심사위원회가 2007년 설치됐지만 거수기 노릇에 그친다. 심사위원회 속기록은 무려 5년이 지나야 공개된다. 알량한 속기록마저 정권 임기가 끝나야 볼 수 있다.
그래서 한국 대통령의 특별사면권은 무소불위의 권한이라고 해도 과언이 아니다.
지난 8·15 광복절 특사를 보며 주권자는 국민이라는 착각에서 빠져나왔다. 최소한 사면에 관해선 대통령이 유일한 주권자였다.
권력이 손바뀜할 때마다 사면은 승자의 전리품이 된다. 이런 행태는 사법부의 권위를 무너뜨리고, 삼권분립을 경시하게 만든다. 진영 갈등을 키우는 배경이기도 하다. 어느 정권이든 그렇게 해왔다는 양비론으로 넘어갈 일은 아니다. 모든 권력 행사에서 과거와 달라야 '국민주권정부'라는 네이밍에 대해 떳떳할 수 있지 않을까.
이번 광복절 사면에는 아무런 설명서가 없다. 그저 국민 통합을 위한 조치라고 한다.
조국 전 조국혁신당 대표 사면 영향으로 대통령 지지율은 급락했다. 그 정도 손해를 감수하고 사면할 사정이 있었던 것일까. 조국은 감옥에, 자신은 권좌에 오른 것이 찜찜해서는 아니었을 것이다. 인심은 크게 써야 궁한 사람이 잊지 않는다. 조 전 대표에게는 이재명 대통령의 은혜를 입었다는 낙인이 찍혔다. 내년 지방선거에서 완벽한 승리를 거둬 진보의 항구적 기반을 만들려는 의도도 있다고 본다. 그 작업에는 조국이 필요하다. 여권의 원심력을 제어하는 데도 보탬이 된다. 조 전 대표는 출소 직후 현실정치 복귀를 선언했다. 정치적 성과로 사면의 효용성을 보여주겠다고 외쳤다. 선거에서 이기면 사면을 넘어 완전한 면죄부를 받는다고 믿는 듯하다.
이 와중에 국민의힘은 '물타기'의 조력자를 자처하는 우를 범했다. 비상대책위원장은 뇌물과 횡령으로 중형을 받은 인사들을 사면해달라고 대통령 비서실장에게 텔레그램을 보냈다가 망신을 샀다. 절제된 사면에는 순기능이 있다. 미래를 위해서도 사면권을 완전히 폐기하는 것은 옳지 않다. 다만 대통령은 중세의 왕이 아니다. 국민에게 위임받은 권력은 아끼고, 또 아껴서 써야 한다.
더불어민주당도 전임 정권 때 사면권을 민주적으로 통제하기 위한 여러 법안을 냈다. 사면심사위원회의 일부 인원은 국회가 추천하고, 위원회 속기록은 즉시 공개하자는 취지다. 대통령 본인과 직접 관련된 인물, 탄핵으로 파면된 경우는 제외하자는 법안도 있다. 더 나은 민주주의를 위해 사면권을 견제할 최소한의 장치는 꼭 필요하다.
[신헌철 정치부장]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[중세시대 신권(神權)과 왕권(王權)은 죄를 면해주는 권한을 놓고도 경쟁했다.
가톨릭교회는 십자군전쟁에 나서는 사람들에게 면죄부를 주기 시작했다. 몇 세기가 지나 교회 재정이 악화하자 돈을 받고 면죄부를 팔았다. 동전이 금고에 떨어지면 영혼은 연옥에서 벗어난다고 설교했다. 이런 행태는 16세기 종교개혁의 방아쇠가 됐다.
왕들은 전쟁 포로나 반역자를 사면하며 권력을 자랑했다. 내세가 아닌 현생의 사면권은 군주의 독점 권한이었다. 사면은 태생부터 자비심의 발]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101303</code_id>
<code_nm><![CDATA[칼럼]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30003</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[매경칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101303</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[칼럼]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK101320</code_id>
<code_nm><![CDATA[기명칼럼]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30003</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[매경칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101320</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[기명칼럼]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01110130000005_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11398533]]></article_url>
</article>
</saltlux>
