<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11404310</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>613120</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-27 17:13:42</service_daytime>
<title><![CDATA[빽빽하고 질긴 러프 피해야 우승 보인다]]></title>
<sub_title><![CDATA[최등규배 매경아마골프선수권 2라운드 서원밸리CC서 진행<br>100㎜ 길이에 밀도까지 높아 역결에선 타수 잃을 각오해야<br>그린 주변선 클럽 헤드 잡혀 1~2ｍ 오른쪽으로 조준해야<br>'아마 메이저 챔피언' 되려면 페어웨이 지키는 전략으로]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[임정우 기자(happy23@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250828</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>26</pub_page>
<reg_dt>2025-08-27 17:13:42</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-27 18:12:16</mod_dt>
<art_org_class>MK101202</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/20250828_01110126000003_L00.jpg' alt='경기도 파주시 서원밸리 컨트리클럽에서 열린 최등규배 매경아마추어골프선수권대회 2라운드 18번홀 그린 주변 러프에서 한 선수가 어프로치샷을 하고 있다.  파주 한주형 기자'>

'아마추어 메이저' 최등규배 매경아마추어골프선수권대회 둘째날 경기가 열린 27일 경기도 파주시 서원밸리 컨트리클럽. 1라운드를 치르며 빽빽하고 질긴 러프를 피해야 한다는 것을 알게 된 선수들은 야디지북에 새로운 전략을 기입하고 티잉 그라운드에 올랐다.
컷 통과에 성공한 뒤 우승 경쟁을 펼치기 위한 관건은 바로 페어웨이 지키기다. 러프의 밀도가 높아 클럽 헤드가 잘 빠지지 않는다는 것을 알게 된 선수들은 장타 욕심을 버리고 페어웨이로 티샷을 보내는 데 각별히 신경 썼다.
중간합계 9언더파 135타를 기록하며 남자부 단독 2위에 자리한 손제이의 무기가 정교한 티샷이었다. 평소보다 10~20ｍ 적게 나가더라도 페어웨이에서 핀을 노리는 게 중요하다고 판단한 그는 70~80%의 힘으로 스윙하는 변화를 가져갔다.
전략은 제대로 통했다. 손제이는 이날 보기를 단 1개로 막고 버디 6개를 낚아채며 아마추어 메이저 챔피언이 될 수 있는 발판을 마련했다. 손제이는 "페어웨이와 러프에서 공을 치는 건 엄청난 차이가 있다. 서원밸리 컨트리클럽의 그린이 단단하고 빨라 러프에서는 거리를 정확하게 맞추기가 어렵다. 러프에서 웨지를 치는 것보다 페어웨이에서 숏 아이언, 미들 아이언을 잡는 게 낫다고 판단해 1라운드를 마친 뒤 전략을 수정했다"고 설명했다.
서원밸리 컨트리클럽의 러프가 까다로운 이유는 신발을 덮는 약 100㎜ 길이에 밀도가 높아서다. 러프 길이가 아무리 길더라도 잔디가 촘촘하고 빽빽하게 채워져 있지 않으면 쉽게 탈출할 수 있다. 

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/20250828_01110126000003_L01.jpg' alt='최등규배 매경아마추어골프선수권대회가 열리고 있는 경기도 파주시 서원밸리 컨트리클럽의 러프는 공이 보이지 않을 정도인 약 100㎜ 길이로 조성돼 있다.  조효성 기자'>

그러나 이곳에서는 러프가 공을 꽉 잡고 있는 만큼 빼내기가 어렵다. 지난 6월 우승자 J J 스폰(미국)만이 언더파 스코어를 기록했던 남자골프 메이저 US오픈이 열렸던 오크먼트 컨트리클럽의 러프가 선수들에게 악몽을 선사했던 것과 비슷하다.
손제이는 "잔디가 홀 반대쪽으로 누워 있는 역결에서는 핀을 직접 노리기가 정말 어렵다. 클럽 헤드가 촘촘한 러프에 잡혀 공이 목표보다 왼쪽으로 날아가기도 한다. 러프에서는 한 타 이상을 잃을 각오를 해야 하는 만큼 남은 라운드에서도 티샷을 정확하게 치는 게 중요한 것 같다"고 강조했다.
2년 연속 우승에 도전하는 김민수와 유민혁, 안성현 등도 비슷한 전략으로 이번 대회를 치르고 있다. 이들은 "평소 아마추어 대회에서는 최대한 드라이버샷을 멀리 보낸 뒤 핀을 직접 노리는 공격적인 플레이를 하고 있다. 그러나 최등규배 매경아마추어골프선수권대회에서는 이 전략이 통하지 않는다. 확실한 기회가 왔을 때 버디를 잡고 사소한 실수를 줄여야지만 우승 경쟁을 펼칠 수 있을 것"이라고 입을 모아 말했다.
그린 주변 러프에 발목을 잡힌 선수도 많았다. 짧은 잔디와 다르게 러프에서는 공의 스핀 양을 조절할 수 없는 만큼 그린을 놓쳤을 때 보기 확률이 크게 높아졌다. 6언더파 138타를 적어내 공동 5위에 포진한 김민규는 "내리막 어프로치가 남았는데 러프에 공이 잠겨 있으면 홀에 붙이기 정말 어렵다. 페어웨이 주변과 마찬가지로 그린 주변 러프도 밀도가 높은 만큼 어프로치샷의 난도가 상당했다"고 설명했다.
대보건설 소속 국가대표 이재원은 사실상 홈코스인 서원밸리 컨트리클럽 그린 주변에서는 목표 지점보다 오른쪽을 겨냥한다고 밝혔다. 이재원은 "공이 놓여 있는 상황에 따라 다르지만 클럽 헤드가 러프에 잡히는 것을 고려해 1~2ｍ 정도 오른쪽으로 보고 친다. 오조준한다는 표현이 정확할 것 같다. 12번홀과 18번홀 등 까다로운 몇몇 홀에서는 최대한 집중해 공을 그린에 올려보겠다"고 말했다.
라운드가 거듭될수록 러프가 길어지고 있는 만큼 셋째날과 최종일에는 드라이버가 아닌 3번 우드, 2번 아이언 등을 티잉 그라운드에서 선택하는 선수가 많아질 예정이다. 국가대표 안성현은 "이틀간 그린이 더 빨라지고 단단해질 것이라고 생각한다. 페어웨이에서 아이언샷을 해야 핀을 직접 노릴 수 있는 만큼 페어웨이를 지키기 위해 더욱 신경 쓰려고 한다"고 계획을 밝혔다.
[파주 임정우 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA['아마추어 메이저' 최등규배 매경아마추어골프선수권대회 둘째날 경기가 열린 27일 경기도 파주시 서원밸리 컨트리클럽. 1라운드를 치르며 빽빽하고 질긴 러프를 피해야 한다는 것을 알게 된 선수들은 야디지북에 새로운 전략을 기입하고 티잉 그라운드에 올랐다.
컷 통과에 성공한 뒤 우승 경쟁을 펼치기 위한 관건은 바로 페어웨이 지키기다. 러프의 밀도가 높아 클럽 헤드가 잘 빠지지 않는다는 것을 알게 된 선수들은 장타 욕심을 버리고 페어웨이로 티샷을 보내는 데 각]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101202</code_id>
<code_nm><![CDATA[골프]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00506</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[스포츠]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101202</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[골프]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/20250828_01110126000003_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[경기도 파주시 서원밸리 컨트리클럽에서 열린 최등규배 매경아마추어골프선수권대회 2라운드 18번홀 그린 주변 러프에서 한 선수가 어프로치샷을 하고 있다.  파주 한주형 기자]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/20250828_01110126000003_L01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[최등규배 매경아마추어골프선수권대회가 열리고 있는 경기도 파주시 서원밸리 컨트리클럽의 러프는 공이 보이지 않을 정도인 약 100㎜ 길이로 조성돼 있다.  조효성 기자]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11404310]]></article_url>
</article>
</saltlux>
