<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11383024</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>549940</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-01 13:47:16</service_daytime>
<title><![CDATA[‘일본 맛집도 네이버로 예약’...네이버, 日 맛집 플랫폼 ‘타베로그’와 제휴]]></title>
<sub_title><![CDATA[네이버플레이스, 타베로그와 DB 연동
여행 편의 돕는 상세 정보 쉽게 확인
연말까지 예약 서비스 지원 식당 확대]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[안선제 기자(ahn.sunje@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-01 13:47:16</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101504</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">네이버플레이스, 타베로그와 DB 연동<br>여행 편의 돕는 상세 정보 쉽게 확인<br>연말까지 예약 서비스 지원 식당 확대</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/01/news-p.v1.20250801.b075a4bbebfa4bd6aecbdde6223edfac_P1.png' alt=' [사진 = 네이버]'>
네이버가 일본의 대표 음식점 정보 플랫폼 데이터를 연동해 네이버 서비스 기반의 현지 맛집 탐색 경험을 한층 강화했다. 이제 네이버 플레이스에서 더 풍부한 일본 맛집 정보를 확인하고 예약까지 할 수 있다.
네이버는 일본 최대 규모 음식점 정보 플랫폼 ‘타베로그(Tabelog)’와 제휴를 맺고 플레이스 서비스와의 데이터 연동을 통해 일본 맛집 정보를 제공하는 서비스를 시작했다고 1일 밝혔다. 이 가운데 일부 음식점은 이용자가 직접 예약까지 할 수 있는 시스템도 함께 도입했다.
타베로그는 일본 전국 88만여 개의 음식점 정보를 제공하는 식당 평가 플랫폼이다. 식당 내부 전경, 실제 제공되는 음식 사진 등 상세한 정보와 현지 사용자가 직접 남긴 생생한 리뷰를 제공하고, 지역이나 음식 종류, 조회·평점 순 등으로 편리한 식당 탐색이 가능해 현지인은 물론 여행객들에게도 인기가 많다.
네이버 플레이스는 타베로그가 보유한 방대한 데이터를 연동해 일본 음식점 정보를 제공한다. ‘오사카 맛집’과 같이 일본 주요 여행지의 맛집 목록을 검색하거나 특정 식당의 이름으로 검색하여 음식점의 위치 메뉴, 가격정보, 사진, 영업시간, 결제수단, 편의시설 등 상세 정보를 확인할 수 있다.
네이버 관계자는 “아이 동반 가능 여부, 간편결제 지원 유무 등 기존 검색으로는 파악하기 어려웠던 정보도 한국어로 표시돼 여행 편의를 한층 높여줄 것으로 기대된다”고 설명했다.
여기에 더해 타베로그로 예약이 가능한 음식점의 경우 ‘예약하러 가기’ 항목을 누르면 타베로그가 제공하는 예약 페이지로 이동해 이용자가 직접 예약할 수 있도록 지원한다.
연동 초기에는 도쿄, 오사카, 삿포로, 후쿠오카 등 주요 지역 내 선호도 높은 일부 인기 음식점 중심으로 예약 링크 기능이 우선 제공된다. 이후 연말까지 예약 서비스 지원 식당 범위를 순차 확대할 예정이다.
이같은 일본 음식점 플레이스는 네이버 여행정보 서비스는 물론 일본 여행 관련 키워드 통합 검색 결과 전반에도 함께 노출된다.
특정 음식점 검색 결과 하단에는 음식점 주변의 관광 정보나 유사한 성격의 맛집을 알려주는 ‘추천블록’도 제공돼 유관 여행 콘텐츠를 연이어 살펴볼 수 있다. 예컨대 해당 맛집이 언급된 블로그 콘텐츠를 이어서 확인할 수 있는 식이다.
최지훈 네이버 플레이스 검색&콘텐츠 총괄 리더는 “이번 타베로그와의 제휴는 일본 여행에 특화된 플레이스 검색 경험 강화를 위한 전략적 결정”이라면서 “네이버 검색과 플레이스 서비스를 통해 사용자들이 다양한 일본 맛집 정보를 손쉬우면서도 밀도 있게 탐색해 최적화된 여행 경험을 누릴 수 있도록 서비스를 고도화해 나갈 계획”이라고 밝혔다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[네이버플레이스, 타베로그와 DB 연동 여행 편의 돕는 상세 정보 쉽게 확인 연말까지 예약 서비스 지원 식당 확대네이버가 일본의 대표 음식점 정보 플랫폼 데이터를 연동해 네이버 서비스 기반의 현지 맛집 탐색 경험을 한층 강화했다. 이제 네이버 플레이스에서 더 풍부한 일본 맛집 정보를 확인하고 예약까지 할 수 있다. 네이버는 일본 최대 규모 음식점 정보 플랫폼]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101504</code_id>
<code_nm><![CDATA[인터넷/SNS]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101504</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[인터넷/SNS]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/01/news-p.v1.20250801.b075a4bbebfa4bd6aecbdde6223edfac_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ [사진 = 네이버]]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11383024]]></article_url>
</article>
</saltlux>
