<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11398490</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>595175</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-20 17:25:27</service_daytime>
<title><![CDATA[[매경춘추] 美기업의 델라웨어 탈출 이유]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250821</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>29</pub_page>
<reg_dt>2025-08-20 17:25:27</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-20 21:14:56</mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01160129000001_S00.jpg' alt=''>

최근 이사의 충실의무를 회사에서 주주까지 확대하고 주주행동주의자들이 더 쉽게 이사회에 진입하도록 길을 열어주는 상법 개정안이 공포됐다. 로펌의 고객인 기업들은 고민이 많을 수밖에 없고 따라서 이사회에 참석해 개정 상법에 대한 설명을 해달라는 요청이 많아지고 있다. 고객 이사회에서 개정 상법과 이번 국회 법제사법위원회를 통과한 추가 상법 개정안을 설명하면 상당수의 이사들이 매우 당혹해한다. 국회가 이렇게까지 하는 이유는 무엇이냐 물으며 나아가 농반진반으로 국회가 이렇게 로펌에 일감 몰아주기를 하면 로펌 대표는 좋지 않냐는 이야기도 나온다.
이번 국회 법사위를 통과한 추가 개정안이 시행되면 전 세계 주주행동주의자들이 가장 활개 칠 수 있는 상법이 우리나라에서 완성된다. 칼 아이칸이 2005년 KT&G를 공격했을 때 주주총회에서 가장 쟁점이 됐던 사안이 감사위원이 될 사외이사의 분리선출 방식이었다. 당시 법원은 이는 회사가 정할 수 있는 것이라고 하여 KT&G의 손을 들어줬는데, 상법 개정을 통해 전 세계에서 유일무이하게 2인 이상의 감사위원이 될 사외이사 분리선출과 집중투표제까지 강제하는 매우 급진적인 임상시험이 우리나라 대규모 상장회사에서 시행되다니 아찔하기 이를 데 없다.
한편 사외이사들은 사외이사를 '독립이사'라고 변경하는 의미와 향후 진행 방향에 대해서도 궁금해한다. 개정 상법 부칙에 의하면 현재 사외이사는 개정 상법에 따른 독립이사로 본다고 하고 있고 다른 개정이 없어 명칭만 바뀐 것으로 보는 것이 맞을 것이다.
현재 상법 및 상법 시행령은 이미 세밀하게 사외이사의 결격 사유에 관한 규정을 두어 독립성을 담보하고 있다. 독립이사는 미국 델라웨어주 회사법 판례에 나오는 '독립된 이사로 구성된 위원회(an independent directors committee)'에서 따온 것으로 보인다. 델라웨어주 판례는 최대주주 등과 회사가 거래를 할 경우 등 몇 가지 거래에서는 독립된 이사로 구성된 위원회의 승인과 최대주주가 아닌 주주들로 구성된 주주총회에서 승인을 받아야 유효한 것으로 본다. 그렇지 않으면 '완전한 공정성 판단'을 받아야 해서 공정해서 거래가 유효하다는 입증 책임이 원고가 아니라 피고인 이사들에게 전환된다.
그동안 델라웨어주 대법원은 독립된 이사의 요건을 매우 엄격하게 보아 주식 보유 정도, 이사의 보수가 생계에 미치는 정도, 최고경영자와의 개인적인 친분관계 등을 고려해 독립성 요건을 부정하는 판례를 많이 생산했다. 그 결과 델라웨어주에 본사를 둔 상당수 회사가 다른 주로 본사를 이전하는 이른바 '델라웨어 탈출(DEXIT)' 현상이 벌어졌다. 무엇이든 과하면 부작용이 있기 마련이다. 이번 개정 상법을 보고 국내 상장이 아니라 외국회사를 설립해 지배주식을 현물출자하고 그 외국회사를 외국에 상장하는 이른바 쿠팡 방식의 상장 자문 요청이 벌써 들어오고 있다. 이제 기업공개 시장에서 '대한민국 탈출(KEXIT)'을 걱정해야 할지 모르겠다.
[김상곤 법무법인 광장 경영총괄대표]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[최근 이사의 충실의무를 회사에서 주주까지 확대하고 주주행동주의자들이 더 쉽게 이사회에 진입하도록 길을 열어주는 상법 개정안이 공포됐다. 로펌의 고객인 기업들은 고민이 많을 수밖에 없고 따라서 이사회에 참석해 개정 상법에 대한 설명을 해달라는 요청이 많아지고 있다. 고객 이사회에서 개정 상법과 이번 국회 법제사법위원회를 통과한 추가 상법 개정안을 설명하면 상당수의 이사들이 매우 당혹해한다. 국회가 이렇게까지 하는 이유는 무엇이냐 물으며 나아가 농반진반으로]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01160129000001_S00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11398490]]></article_url>
</article>
</saltlux>
