<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11405920</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>617743</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-29 10:53:05</service_daytime>
<title><![CDATA[HDC현대산업개발, 지역과 함께 성장하는 지속 가능한 사회공헌 실천]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>22</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-29 10:53:05</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK500208</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/29/news-p.v1.20250829.1ae5707e7b7c412f9e40a49fc13242e7_P1.jpg' alt=' &lt;사진2&gt; HDC현대산업개발은 서울 영등포구 신길동 일대에서 서울시 조손가정 주거환경 개선을 위한 건축 봉사활동을 진행하고 기념사진을 촬영했다. 이번 활동은 지난해부터 HDC현대산업개발 임직원이 참여해 진행한 연속성 있는 봉사활동으로 그 의미를 더했다.'>
“HDC현대산업개발이 추구하는 사회공헌은 단순한 기부나 일회성 행사가 아닙니다. 우리가 터를 잡고 살아가는 지역에서, 사람과 사람을 이어주고 세대를 잇는 가치를 만드는 일입니다. 임직원이 직접 발로 뛰며, 도움이 필요한 곳에 변화를 만들어내는 것, 그것이 HDC가 생각하는 진정한 동행입니다. 앞으로도 전국 곳곳에서 이웃과 함께 숨 쉬고 성장하는 HDC가 되겠습니다.”
<b>▪전국에서 이어가는 장기적·맞춤형 사회공헌</b>
HDC현대산업개발은 지역사회와의 상생과 사회적 가치 창출을 목표로, 임직원이 직접 참여하는 지속 가능한 사회공헌 활동을 전국에서 활발히 이어가고 있다. 단발성 지원이 아닌 장기적이고 지역 맞춤형 프로그램 운영을 원칙으로, 주거환경 개선·아동 환경교육·청년 자립 지원·보훈 유공자 예우 등 다양한 분야에서 실질적인 변화를 만들어가고 있다.
<b>▪서울 용산 중심의 이웃사이 한 걸음 더 프로젝트</b>
올해 상반기, HDC현대산업개발은 본사가 위치한 서울 용산을 중심으로 지역 호흡형 사회공헌을 강화했다. ‘이웃사이 한 걸음 더’ 프로젝트를 통해 서울 각지에서 이웃 갈등 예방 캠페인과 화합 키트를 지원하며 공동체 회복을 도모했다. 이러한 활동은 지역 특성에 맞춘 공공 협력 모델로, 도시정비 현장과 연계해 실효성 높은 사회공헌을 실현하고 있다.
<b>▪청년 자립을 돕는 HDC 심포니 희망드림빌더</b>
7월에는 자립 준비 청년을 대상으로 ‘HDC 심포니 희망드림빌더’ 3기를 선발했다. 이 프로그램은 보호종료아동, 구직 포기 청년 등 사회 진출에 어려움을 겪는 청년들에게 건설 기술 교육, 심리·진로 상담, 인턴십 및 창업 연계를 제공하는 통합 지원 플랫폼이다. 올해 3기 교육생 30명은 HDC심포니기술교육장에서 실습과 이론 교육을 병행하며, 전문 상담 기관의 심리·진로 컨설팅을 받는다. 특히 우수 교육생에게는 주거보수용 차량을 제공해 창업과 현장 투입을 적극적으로 지원할 계획이다. 이는 단순한 기술 교육을 넘어 청년들의 장기적 자립 기반을 마련하는 ESG 모델로 자리매김하고 있다.
<b>▪보훈 유공자 예우와 존경 문화 확산</b>
8월 광복절을 맞아 HDC현대산업개발은 용산구 보훈유공자 가정에 선풍기와 안마기 100대를 기부했다. 전쟁기념관에서 열린 기탁식에는 용산구청, 보훈단체, 용산복지재단 관계자가 함께했으며, 이후 전시 관람을 통해 나라를 위한 헌신과 숭고한 희생의 의미를 되새겼다. 지원 물품은 용산구 내 9개 보훈단체를 통해 생활이 어려운 유공자 가정에 전달됐다. 이번 행사는 국가 유공자 예우와 존경 문화 확산에 이바지한 뜻깊은 자리였다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/29/news-p.v1.20250829.4dff5e1f73674313a57ab1b3d485c316_P1.jpg' alt=' &lt;사진1&gt; HDC현대산업개발은 광복절을 맞아 용산 전쟁기념관에서 기탁식을 열고 용산구 관내 보훈유공자들에 생활용품을 지원하고 기념사진을 촬영했다.'>
<b>▪어르신 평생교육 지원과 봉사활동</b>
같은 달, 대전 서구 갈마노인복지관에서는 어르신 평생교육 참여 기회 확대를 위해 교육 용품을 기부하고 임직원 봉사활동을 진행했다. 도시정비부문 현장 직원들은 복지관 내외부를 청소하고 시설을 정비해 쾌적한 교육·여가 환경 조성에 힘썼다. 이번 활동은 단순한 물품 지원을 넘어 어르신들의 사회참여 활성화와 정서적 지원까지 아우르는 사례로, 향후 대전뿐 아니라 전국 각지에서 유사 프로그램을 확대해 나갈 계획이다.
<b>▪장애인 거주 시설 생활환경 개선</b>
또한, 경남 거제도 애광원 장애인 거주 시설의 노후 생활환경 개선을 지원했다. HDC현대산업개발은 시설 안전성 강화와 생활환경 개선을 위한 후원금을 전달했으며, 이번 공사는 이용자들의 안전 확보와 생활 편의성 향상을 목표로 한다. 애광원 관계자는 “오랫동안 미뤄왔던 보수와 환경 개선을 이번 지원으로 실현할 수 있게 됐다”라며 감사의 마음을 전했다. HDC현대산업개발은 이를 계기로 장애인을 포함한 전국 소외계층 지원을 확대하고, 지역사회 상생을 위한 ESG 활동을 지속 강화할 계획이다.
<b>▪아동 환경교육 HDC 심포니 교실숲</b>
지난해 건설업계 최초로 진행한 사회공헌 활동인 HDC 심포니 교실숲도 올해 이어지고 있다. HDC현대산업개발은 아동숲지킴이단을 운영해 어린이들이 직접 교실숲의 공간 이름을 정하고 원하는 공간으로 만들어가도록 다양한 의견을 제시할 기회를 제공했다. 굿네이버스는 어린이 친환경 교육과 캠페인을 진행했으며, HDC현대산업개발 임직원은 서울시 태릉초와 동작구 서울성로원에서 일일 환경 강사로 참여해 어린이들이 올바른 환경 의식을 가질 수 있도록 다채로운 교육을 펼쳤다. 이러한 활동은 올해도 이어갈 계획이다.
HDC현대산업개발 관계자는 “우리가 살아가는 지역의 이웃과 함께 숨 쉬는 기업이 되기 위해, 환경교육·주거환경 개선·청년 자립 지원·보훈 유공자 예우 등 다양한 사회공헌 활동을 이어가고 있다. 임직원들의 자발적 참여와 지역 맞춤형 프로그램을 통해 단순한 지원을 넘어 지속 가능한 변화를 만들어가겠다.”라며 “앞으로도 ESG 경영과 상생의 가치를 바탕으로 전국 각지에서 지역사회와 함께 성장하는 기업이 되도록 최선을 다하겠다.”라고 밝혔다.
앞으로 HDC현대산업개발은 ESG 경영 실천과 지역사회 상생을 기업 활동의 핵심축으로 삼고, 단기 성과에 그치지 않는 지속 가능한 사회공헌을 이어갈 방침이다. 전국 각지에서 지역 특성에 맞춘 실효성 높은 프로그램을 운영하며, 다양한 세대와 계층이 변화를 체감할 수 있도록 지원 범위를 확장해 나갈 예정이다. 이를 통해 지역사회와 함께 성장하고 사회적 가치 창출을 선도하는 건설사로 자리매김한다는 계획이다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[“HDC현대산업개발이 추구하는 사회공헌은 단순한 기부나 일회성 행사가 아닙니다. 우리가 터를 잡고 살아가는 지역에서, 사람과 사람을 이어주고 세대를 잇는 가치를 만드는 일입니다. 임직원이 직접 발로 뛰며, 도움이 필요한 곳에 변화를 만들어내는 것, 그것이 HDC가 생각하는 진정한 동행입니다. 앞으로도 전국 곳곳에서 이웃과 함께 숨 쉬고 성장하는 HDC가 되]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK500208</code_id>
<code_nm><![CDATA[Business Strategy]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK500208</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[Business Strategy]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/29/news-p.v1.20250829.1ae5707e7b7c412f9e40a49fc13242e7_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ &lt;사진2&gt; HDC현대산업개발은 서울 영등포구 신길동 일대에서 서울시 조손가정 주거환경 개선을 위한 건축 봉사활동을 진행하고 기념사진을 촬영했다. 이번 활동은 지난해부터 HDC현대산업개발 임직원이 참여해 진행한 연속성 있는 봉사활동으로 그 의미를 더했다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/29/news-p.v1.20250829.4dff5e1f73674313a57ab1b3d485c316_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ &lt;사진1&gt; HDC현대산업개발은 광복절을 맞아 용산 전쟁기념관에서 기탁식을 열고 용산구 관내 보훈유공자들에 생활용품을 지원하고 기념사진을 촬영했다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11405920]]></article_url>
</article>
</saltlux>
