<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11396687</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>589619</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-19 08:11:12</service_daytime>
<title><![CDATA[“오히려 기업가치 떨어뜨린다”…일본 대기업 그룹은 자회사 ‘자진 상폐’ 열풍]]></title>
<sub_title><![CDATA[日정부 기업가치 제고 압박에
올 상반기 상폐 기업만 59곳
밸류업 나선 한국도 따라갈 듯]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[우수민 기자(rsvp@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-19 08:11:12</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-19 08:22:25</mod_dt>
<art_org_class>MK100509</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">日정부 기업가치 제고 압박에<br>올 상반기 상폐 기업만 59곳<br>밸류업 나선 한국도 따라갈 듯</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/news-p.v1.20241022.f5ebc06196cc43e89280ee74b3e3fdbd_P1.jpg' alt=' 일본 도쿄 치요다구에 위치한 도쿄증권거래소(JPX) 전경. [사진=연합뉴스]'>
국내 밸류업 프로그램에 앞서 기업가치 제고에 먼저 드라이브를 건 일본에서는 대기업 자회사 자진 상장폐지 ‘열풍’이 불고 있다. 상장 유지가 한층 까다로워지면서 모기업이 증시에서 살아남기 위해 자회사를 완전히 품으려는 기조가 확산되면서다.
한국은 여전히 조달 비용이 비싸고 기업가치 제고를 자율에 맡기고 있기는 하나, 장기적으로 유사한 흐름이 나타날 수 있다는 관측도 제기된다.
18일 금융투자 업계에 따르면 도쿄증권거래소에서 상장폐지했거나 그 계획을 발표한 기업 수가 올 상반기 59곳으로 나타났다. 이는 1년 전에 비해 51개 늘어난 수치로, 2014년 이후 같은 기간 기준으로는 가장 많은 수준이다. 이대로라면 지난해 상장폐지 연간 기록인 94곳을 넘어설 것으로 예상된다.
대표적으로 지난 5월 일본 최대 통신 업체 NTT는 약 2조엔을 들여 정보기술(IT) 서비스 자회사 NTT데이터그룹 잔여 지분 42%를 사들인 뒤 상장폐지하겠다고 발표했다. 그 밖에 일본 NEC는 자회사인 NESIC 지분을 공개매수한 뒤 지난 3월 상장폐지 처리했으며, 유통 대기업 이온은 자회사 이온몰을 지난 6월 100% 완전 자회사화했다.
일본 대기업들이 막대한 자금을 들여서라도 자회사를 상장폐지시키는 이유는 모회사의 ‘상장 유지’를 위해서다.
일본 정부는 최근 기업 거버넌스 개혁 일환으로 증권시장을 대형주 위주 프라임 시장, 중견기업 중심 스탠더드 시장, 스타트업 중심 그로스 시장으로 재편했다. 시장별로 유통 주식 비중, 시가총액, 거래량을 포함해 상장 유지 기준을 엄격하게 강화했다.
주가순자산비율(PBR) 1배 이하로 기업가치가 청산가치를 밑도는 기업은 기업가치를 제고할 방안을 공시하도록 했다. 이에 프라임 시장의 경우 80%의 기업이 관련 계획을 제출했다. 지난해에는 해외 투자자들이 선호하는 PBR, 자기자본이익률(ROE) 조건을 충족하는 주가지수를 새롭게 도입하기도 했다.
그런데 중복상장 기업들은 모회사가 자회사 가치에서 큰 순자산가치(NAV) 할인을 받기 때문에 PBR이 낮아지는 요인으로 지목됐다. 이 경우 프라임 시장 유지 조건을 맞추기 어려워지기 때문에 그룹 전략상 오히려 자회사를 상장폐지하는 것이 더 나은 선택지가 됐다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/news-g.v1.20250818.8bfbe4bb31024ef6b3f17d6355c3a687_P1.jpg' alt=''>
상장폐지에 필요한 자금 조달이 용이하다는 점도 관련 트렌드를 부추겼다. 일본 금리는 한국에 비해 낮은 수준을 오랜 기간 유지해온 만큼 공개매수 부담이 상대적으로 작다. 또한 한국에 비해 글로벌 행동주의 펀드와 사모펀드(PEF) 운용사 관여도가 높아 이들이 자금을 투입하는 경우도 잦았다.
한국에서도 향후 자발적 상장폐지 추이가 늘어날 수 있다는 관측이 나온다. 정부의 밸류업 압박이 자율 공시 수준으로 강하지는 않지만 향후 강도를 높여갈 것으로 예상되면서다.
이재명 대통령은 과거 ‘PBR 0.3배도 안되는 기업은 적대적 인수·합병(M&A)을 당하더라도 이상하지 않다’는 취지로 발언한 바 있다. 또한 더불어민주당은 PBR이 0.8배 미만일 경우 상속세 산정 기준을 시가가 아닌 PBR 0.8배로 하는 법안을 발의하기도 했다.
여기에 최근 이른바 ‘3% 룰’ 도입 역시 상장폐지 유인이 될 것이라는 분석이 나온다. 개정 상법에 따라 앞으로 대주주와 특수관계인 의결권은 주주총회에서 3%로 제한되면서 소액주주가 감사위원을 이사회에 선임할 가능성이 커졌다. 소액주주의 경영 참여가 부담스러운 대주주 입장에서는 상장폐지를 고려할 수 있는 셈이다.
경영 참여형 PEF 운용사들 역시 최근 VIG파트너스의 비올 인수 사례에서 볼 수 있듯 자진 상장폐지를 통해 경영 자율성을 보장받으려는 사례가 늘어날 것이라는 전망이 나온다.
변수는 자금이다. 소액주주 반발 없이 자진 상장폐지에 성공하려면 충분한 프리미엄을 제공해야 하는데 자금 여력이 없는 기업이 대부분이기 때문이다.
김서하 보스턴컨설팅그룹(BCG) 파트너는 “국내는 일본처럼 이자율이 낮지 않고 수많은 대기업이 중복 상장돼 있지만 정작 상당수가 대주주 지분이 20~30%밖에 되지 않아 상장폐지 기준인 95%에 도달하려면 많은 자금이 필요하다”면서도 “정부가 밸류업에 드라이브를 걸고 입법 개정을 해나가며 시장 활성화와 자정작용에 나선다면 우량기업을 중심으로 시장이 서서히 재편될 것으로 예상된다”고 짚었다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[日정부 기업가치 제고 압박에 올 상반기 상폐 기업만 59곳 밸류업 나선 한국도 따라갈 듯국내 밸류업 프로그램에 앞서 기업가치 제고에 먼저 드라이브를 건 일본에서는 대기업 자회사 자진 상장폐지 ‘열풍’이 불고 있다. 상장 유지가 한층 까다로워지면서 모기업이 증시에서 살아남기 위해 자회사를 완전히 품으려는 기조가 확산되면서다. 한국은 여전히 조달 비용이 비싸고]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100509</code_id>
<code_nm><![CDATA[증권계동향]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00502</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[증권]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100509</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[증권계동향]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/news-p.v1.20241022.f5ebc06196cc43e89280ee74b3e3fdbd_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 일본 도쿄 치요다구에 위치한 도쿄증권거래소(JPX) 전경. [사진=연합뉴스]]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/news-g.v1.20250818.8bfbe4bb31024ef6b3f17d6355c3a687_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11396687]]></article_url>
</article>
</saltlux>
