<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11391750</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>575184</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-12 14:52:48</service_daytime>
<title><![CDATA[AI와 함께하는 국가행정: 기술이 바꾸는 공공의 얼굴 [기고]]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-12 14:52:48</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.303582ed5196439c91b85861857bbcc6_P1.jpg' alt=' 나병인 가천대 겸임교수(행정학박사)'>
인공지능(AI)이 국가 경쟁력을 좌우하는 시대다. 정부에서도 AI 수석을 임명하고, AI에 100조원을 투입하겠다고 한다.
우리 행정은 어디쯤 와 있을까? 이제는 AI를 행정의 심장부에 넣을 방법을 고민해야 한다. 최근 몇 년 사이 AI는 연구실 속 기술이 아니라 일상 깊숙이 스며든 생활 도구가 됐다. 길 안내, 음성 비서, 자동 번역, 맞춤형 추천 서비스까지 대부분의 디지털 경험 뒤에는 AI가 조용히 일하고 있다. 그러나 개인의 편의를 넘어 국가 행정에 AI를 본격적으로 도입하는 일은 이제 막 논의 단계에 들어섰다.
국가 행정에서 가장 자주 지적되는 문제 중 하나는 ‘느림’이다. 민원 처리, 각종 심사, 보고서 검토, 통계 분석 등은 방대한 데이터와 복잡한 절차로 인해 시간이 오래 걸린다. AI는 이 지점을 근본적으로 바꿀 수 있다.
예를 들어 AI 기반 민원 상담 챗봇은 24시간 국민의 질문에 답할 수 있다. 기존에 며칠씩 걸리던 문서 검토도 자연어 처리 기술을 통해 몇 초 만에 핵심을 추려 공무원이 판단에 집중하게 만든다. 재난 상황에서는 실시간 데이터 분석으로 피해 지역과 대피 경로를 신속하게 제시한다. 중요한 것은 AI가 사람을 대체하는 것이 아니라 반복적이고 기계적인 업무를 맡아주어 공무원이 보다 창의적이고 가치 있는 판단에 집중하게 하는 구조를 만드는 것이다.
AI의 장점은 단순한 속도 향상을 넘어 사후 대응 중심의 행정을 ‘예방형’으로 바꿀 수 있다는 점이다. 교통 관리에서는 사고 위험 구간을 예측해 신호 체계를 조정하고, 환경 분야에서는 대기질 악화를 예측해 산업 가동률을 조정하는 등의 조처를 할 수 있다. 복지 영역에서는 빈곤, 학대, 건강 악화 가능성이 높은 가구를 미리 찾아내 지원을 연결할 수 있다. 이렇게 되면 행정은 국민이 불편을 호소하기 전에 먼저 해결책을 제시하는, 한발 앞선 서비스가 된다.
물론 AI 행정의 성공에는 속도와 효율만큼 중요한 것이 있다. 바로 투명성과 신뢰다. AI 알고리즘이 어떻게 결론을 내렸는지 설명할 수 있는 ‘설명 가능성’은 필수적이다. 국민이 그 이유를 이해할 수 있어야 신뢰가 형성된다. AI가 내린 결정은 반드시 사람이 최종 검증하는 ‘휴먼 인 더 루프’ 체계를 유지해야 한다. 개인정보 보호는 절대적인 원칙이다. 데이터는 최소한만 수집하고 철저히 비식별화·암호화해야 한다. 국가 행정에서 정보 유출이 발생하면 피해는 국민 전체로 확산하기 때문이다.
AI가 열어줄 미래는 ‘맞춤형 행정 서비스’다. 지금까지는 모든 국민에게 같은 절차와 양식을 적용했지만 AI는 개인의 상황과 이력을 분석해 맞춤형 안내와 지원을 제공할 수 있다. 연금 안내는 나이·소득·직업 이력에 따라 계산 결과를 제공하고, 취업 지원은 지역·전공·경력에 따라 최적의 교육과 일자리를 연결한다. 이는 ‘국민이 찾아가는 행정’에서 ‘행정이 먼저 찾아가는 행정’으로의 변화다.
AI 시대에 공무원의 역할은 단순 집행에서 사회적 조율자와 윤리 관리자로 이동한다. 기계가 계산과 분류를 담당한다면 사람은 그 결과를 해석하고 정책 방향을 사회와 합의하는 역할을 맡아야 한다. 동시에 디지털 기기 사용이 어려운 고령층과 인프라가 부족한 농어촌 주민이 소외되지 않도록 디지털 리터러시 교육과 기반 시설 확충을 병행해야 한다.
AI는 국가 행정의 속도와 효율을 높이는 강력한 도구이다. 하지만 기술이 아무리 발전해도 행정의 본질은 ‘사람의 삶을 더 낫게 만드는 것’이다. AI를 도입할 때 효율성보다 국민의 안전과 신뢰, 형평성을 우선해야 하는 까닭이다. 기술은 수단이지 목적이 아니며, 진정한 행정 혁신은 사람 중심의 설계에서 시작된다. 미래의 국가 행정은 AI와 사람이 함께 뛰는 팀플레이다. AI가 빠른 다리를 제공한다면 사람은 그 다리에 건너는 길을 설계한다. 그렇게 해서 국민이 체감하는 더 나은 공공 서비스를 만드는 것, 그것이 AI 행정의 진정한 목표다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[인공지능(AI)이 국가 경쟁력을 좌우하는 시대다. 정부에서도 AI 수석을 임명하고, AI에 100조원을 투입하겠다고 한다. 우리 행정은 어디쯤 와 있을까? 이제는 AI를 행정의 심장부에 넣을 방법을 고민해야 한다. 최근 몇 년 사이 AI는 연구실 속 기술이 아니라 일상 깊숙이 스며든 생활 도구가 됐다. 길 안내, 음성 비서, 자동 번역, 맞춤형 추천 서비스]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.303582ed5196439c91b85861857bbcc6_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 나병인 가천대 겸임교수(행정학박사)]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11391750]]></article_url>
</article>
</saltlux>
