<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11395219</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>586057</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-17 16:15:05</service_daytime>
<title><![CDATA["K기업 재평가…하반기 증시, 역사적 신고가 돌파 보인다"]]></title>
<sub_title><![CDATA[美 향후 금리 인하 가능성 커<br>전세계 유동성 환경 우호적<br>글로벌 자산 배분 관점에서<br>한국 시장 대안으로 떠올라<br>증시 수급· 매크로 환경도 굿]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250818</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>2</pub_page>
<reg_dt>2025-08-17 16:15:05</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300199</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110202000001_L00.jpg' alt=''>

하반기 한국 증시, 역사적 신고가 돌파는 충분히 가능하다
한미 무역협상 타결로 우리 증시에 가장 큰 불확실성 하나가 해소됐다. 우리나라는 GDP에서 수출이 차지하는 비중이 높기 때문에 미국과 관세 협상 타결은 한국 증시에 중요한 변수였다. 그동안 관세 불확실성으로 우리 기업들의 이익 전망은 불투명했다. 실제 코스피 기업들의 25년 합산 영업이익 추정치는 연초 300조원에서 277조원으로 하향되고 있는 상황이었다. 이번 관세 협상 타결로 우리 기업들의 향후 이익 모멘텀은 개선될 것으로 생각한다.
관세 우려 대비 코스피는 연초 대비 약 34% 상승하면서 글로벌 주요 증시 중 가장 높은 상승폭을 기록하고 있다. 올해 코스피 강세는 우리 기업들의 실적 개선보다 글로벌 자산 배분 전략 변화에 따른 신흥 시장 자금 유입, 정책 변화에 따른 한국 시장 재평가 요인이 크다.
상반기 우리 시장에서는 관세 영향에서 자유롭고 미국 정책 수혜가 기대되는 조선·방산·원전, 밸류에이션 재평가에 따른 금융·지주사들이 주도주로 부각됐다. 기업들의 이익 증가가 아닌 밸류에이션 재평가에 따른 상승이다 보니 이번 랠리의 지속 가능성에 대해 우려하는 시각도 있다. 하지만 필자는 올해 하반기 한국 시장이 역사적 신고가를 돌파할 수 있다고 생각한다.
첫째, 글로벌 유동성 환경이 주식 시장에 우호적이다.
글로벌 주요국들은 재정·통화 정책에 대한 의지를 표명하고 있다. 재정 지출에 보수적이었던 독일이 지난 3월부터 재정 확대 정책을 실시했고, 하반기 미국의 기준 금리 인하 가능성은 높아지고 있다. 미 고용지표 둔화와 관세 정책에 따른 스태그플레이션 우려가 높아진 것은 사실이나, 현재 글로벌 주요 기업들의 이익 모멘텀과 미국의 GDP 전망치는 견조한 흐름을 보이고 있다.
주요국들의 재정 정책 확대로 글로벌 M2(광의 유동성)는 지속 증가 추세에 있다(그림 참조). 글로벌 유동성 확대는 주식을 비롯한 실물 자산 가격 상승으로 이어질 가능성이 높다. 일반인들은 체감 경기가 좋다고 생각하지 않는데, 주식 시장이 오르는 이유이기도 하다.
둘째, 글로벌 자산 배분 관점에서 한국 시장이 대안으로 부각될 가능성이 있다. 올해 상반기 급속히 진행된 미 예외주의 쇠퇴는 안전자산으로서 달러 매력의 약화로 이어지고 있다. 이 때문에 non-US, 저평가된 신흥국 투자가 대안으로 떠오르고 있다. 미국에 대한 TINA(There Is No Alternative) 현상이 약화되면서 정책 대응 여력이 상대적으로 크고 재정 건정성이 우수한 유럽·아시아 신흥국 등으로의 포트폴리오 다변화가 이뤄질 수 있는 환경이 조성되고 있다. 여기에 한국 시장의 정책 모멘텀이 더해진다면 글로벌 주요 증시 중 가장 저평가된 코스피가 외국인 투자자들에게 대안으로 부각될 가능성이 높다.
셋째, 주식 시장의 수급과 매크로 환경도 코스피에 우호적이다. 지난해 8월부터 올해 4월까지 외국인 투자자들은 코스피에서 약 40조원에 가까운 순매도를 지속했다. 하지만, 달러 약세가 본격화된 지난 5월부터 외국인 투자자들은 한국 시장 매수세를 높여가고 있다(5월 1.1조원→6월 2.7조원→7월 6.3조원). 외국인 투자자들은 관세 불확실성 해소 이후 우리 기업들의 수출 회복과 이익 개선에 베팅하는 것으로 보인다. 우리 시장은 전통적으로 원화가 강세인 구간에서 좋은 성과를 보여왔다는 점도 긍정적이다(그림 참조).
돈의 흐름은 실물 경기보다 빠르다. 투자자들의 유동성은 기대 수익률이 높은 곳으로 가게 돼 있다. 최근 해외 주식 투자가 각광받았던 이유는 미국 기업들의 압도적 성장성과 주주 친화 정책에 따른 장기 주가 상승이 부각됐기 때문이다. 향후 한국 기업들의 주주 환원 정책 확대에 따른 주가 상승이 지속된다면, 투자자들의 흐름은 국내 시장으로 빠르게 유입될 가능성이 높다.
한국인 자산에서 부동산의 비중은 여전히 높다. 일반인들에게 주식은 위험한 자산, 부동산은 안전한 자산으로 인식돼 왔기 때문이다. 변동성이 높은 주식보다 부동산이 장기적으로 큰 수익을 주었다고 생각하는 사람들이 많기 때문에 부동산 투자를 선호하는 흐름이 많았다.
한국 시장은 그동안 여러 가지 이유로 글로벌 대비 현저한 저평가를 받아왔다. 향후 투자 시장 선진화와 주주 환원 정책이 지속된다면, 한국 주식도 우리 투자자들에게 자산 형성의 좋은 대안으로 부각받을 수 있을 것이다.
코스피는 2021년 고점 3300 돌파를 목전에 두고 있다. 2021년 고점 대비 미국·일본·대만 등 주요국 증시가 30% 이상 상승하며 역사적 신고가를 돌파하고 있지만, 한국 주식 시장은 2021년 고점을 돌파하지 못했다. 글로벌 주요 증시 중 밸류에이션은 가장 싼데, 관세 불확실성 해소와 기업 가치 제고 정책에 따른 한국 시장 밸류에이션 상승이 본격화된다면 코스피도 역사적 신고가를 향해 나아갈 수 있다는 생각이다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110202000001_M01.jpg' alt=''>

[신승진 삼성증권 투자정보팀장]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[하반기 한국 증시, 역사적 신고가 돌파는 충분히 가능하다
한미 무역협상 타결로 우리 증시에 가장 큰 불확실성 하나가 해소됐다. 우리나라는 GDP에서 수출이 차지하는 비중이 높기 때문에 미국과 관세 협상 타결은 한국 증시에 중요한 변수였다. 그동안 관세 불확실성으로 우리 기업들의 이익 전망은 불투명했다. 실제 코스피 기업들의 25년 합산 영업이익 추정치는 연초 300조원에서 277조원으로 하향되고 있는 상황이었다. 이번 관세 협상 타결로 우리 기업들의 향]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300199</code_id>
<code_nm><![CDATA[테마기획]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00402</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기획·연재]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300199</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[테마기획]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110202000001_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110202000001_M01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11395219]]></article_url>
</article>
</saltlux>
