<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11406280</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>618971</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-29 16:56:46</service_daytime>
<title><![CDATA[[한주형의 픽셀] AI 시대의 기억법]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[한주형 기자(moment@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250830</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>22</pub_page>
<reg_dt>2025-08-29 16:56:46</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-29 17:15:42</mod_dt>
<art_org_class>MK101303</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/30/20250830_01110122000006_M00.jpg' alt=''>

'인간의 뇌는 과거를 어떻게 기억할까?' 
뇌는 감각 기관을 통해 들어온 정보 가운데 중요하거나 의미 있다고 판단한 것만을 압축해 저장한다. 선별된 오감 정보는 각기 다른 뇌 영역으로 나뉘어 정리되는데, 눈으로 본 장면의 경우 시냅스라는 뉴런 연결망에 이미지 코드(시각 정보) 형태로 쌓인다.
어떤 장면을 기억하려 할 때 뇌 신경회로는 이미지 코드와 소리, 움직임, 감정 등 당시의 오감 정보를 호출해 하나의 장면으로 재구성한다. 다만 인간의 뇌는 카메라처럼 모든 장면을 정확하게 저장할 수는 없다. 반복적으로 상황을 떠올릴 때마다 조금씩 왜곡되기도 한다. 시간이 지나며 과거의 기억은 더욱 압축되어 하나의 스냅 사진처럼 단순해진다.
언젠가 던진 질문에 챗GPT가 뇌과학 보고서 수준의 답변을 하기까지 채 3초가 걸리지 않았다. 알파고와 이세돌의 대국을 지켜볼 때만 해도 '제법 잘 만든 프로그램이네' 하고 말았는데, 2025년 인류에게 'AI가 나를 대체할 수 있을까?'라는 고민이 숙명처럼 던져졌다.
사진 분야는 어떤가. 사진은 늘 기술의 진보와 발맞춰 변화했다. 광학 기술의 발전은 대중에게 고성능 카메라를 안겨주었다. 휴대전화만 들면 누구나 전문가 못지않게 사진을 찍을 수 있다. 드론, 액션캠 등의 확산은 인간의 시야를 새와 물고기의 수준으로 넓혀줬다.
그간의 기술과 기기의 발전이 더 나은 사진 결과물을 만들 수 있도록 보조했다면, 인공지능(AI)은 방대한 데이터 패턴을 학습해 실재하지 않는 시각 자료를 창조한다. 수천만 화소를 장착한 카메라가 무색하게 이 기기의 근원적 쓸모에 의문을 던진다.
AI 이미지가 사진을 대체할 수 있을까. 이미 AI는 사진보다 더 사진 같은 결과물을 만들어낸다. 눈을 크게 치켜뜨고 한 구석의 어색한 음영이나 왜곡 따위를 살펴봐야 실사와 분간할 수 있을 정도다. 그마저도 '이 부분 수정해 줘'라는 손쉬운 명령으로 해결이 가능하다. 간단하고 신속한데 저렴하고 초상권 등 법리적 문제에서 자유롭기까지 하다. 산업이나 창작 분야에서 사진이 담당하던 상당 부분을 AI 이미지가 잠식해갈 것이라는 전망은 그리 낯설지 않다.
AI 이미지가 보도사진을 대체할 수 있을까. 이건 앞선 고민과는 결이 다른 문제다. 9·11 테러를 예로 생각해보자. 그날 그 시간 맨해튼에 있던 이가 아니더라도, 쌍둥이 빌딩과 여객기가 충돌하던 끔찍한 장면을 그린다. 아무도 황량한 사막에서 피라미드 모양의 구조물이 무너지는 모습을 상상하지 않는다. 수십 년이 지났음에도, 뉴런 연결망 깊숙한 곳 어딘가 당시 사진이나 영상 보도를 살핀 기억이 이미지 코드로 각인돼 있기 때문이다.
보도사진은 누군가 현장에 있었음을 입증하는 증거품이다. 긴박한 상황 속에서 사진이 흔들리고, 노출이 맞지 않고, 완성도가 떨어질지언정 그 한 장은 기록자가 그곳에 발을 딛고 있었음을 증명한다. 이 증거품은 공동체의 기억을 만드는 퍼즐 조각이 된다. 하나의 사건을 함께 목격했다는 기억은 이후 이를 기록하고 토론하며 역사로 남기는 과정에서 필수적이다. 입력에 따라 각기 다른 이미지를 생성하는 AI 이미지 조각으로 하나의 완성된 퍼즐을 맞출 수 있겠는가. '때깔 좋은' AI 이미지가 넘치는 시대, 그럼에도 보도사진의 가치를 믿는 이유다.  
[한주형 사진부 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA['인간의 뇌는 과거를 어떻게 기억할까?' 
뇌는 감각 기관을 통해 들어온 정보 가운데 중요하거나 의미 있다고 판단한 것만을 압축해 저장한다. 선별된 오감 정보는 각기 다른 뇌 영역으로 나뉘어 정리되는데, 눈으로 본 장면의 경우 시냅스라는 뉴런 연결망에 이미지 코드(시각 정보) 형태로 쌓인다.
어떤 장면을 기억하려 할 때 뇌 신경회로는 이미지 코드와 소리, 움직임, 감정 등 당시의 오감 정보를 호출해 하나의 장면으로 재구성한다. 다만 인간의 뇌는 카메라처]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101303</code_id>
<code_nm><![CDATA[칼럼]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30003</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[매경칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101303</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[칼럼]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/30/20250830_01110122000006_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11406280]]></article_url>
</article>
</saltlux>
