<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11386868</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>561972</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-06 17:28:34</service_daytime>
<title><![CDATA[[매경이코노미스트] 시장에 대한 겸손함이 아쉽다]]></title>
<sub_title><![CDATA[美 자금 이동에 코스피 상승<br>관세 등 美 불확실성 걷히고<br>연준이 금리 내리는 결정땐<br>美증시 활황 韓증시 내리막<br>韓 상법 등 엇박자 안타까워]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250807</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>31</pub_page>
<reg_dt>2025-08-06 17:28:34</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-06 17:50:52</mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110131000002_M00.jpg' alt=''>

정치적인 경제 이슈가 정신없게 하는 요즘이다. 초미의 관심사였던 한미 관세 협상이 타결돼 한숨 돌리나 싶더니, 연이어 이재명 정부의 첫 세제개편안이 발표되고, 노란봉투법과 상법 추가 개정이 일사천리로 추진됐다. 이 와중에 지지율 높은 정부와 거대 여당에 힘을 보탤 수도 브레이크가 될 수 있는 것도 증시인 것이 선명해졌다.
증시의 향방은 아무도 미리 알 수 없지만, 돌아보고 해석할 수는 있다. 특히 도널드 트럼프 미국 대통령의 4월 2일 관세 발표 이후 4개월여 동안 미국과 유럽, 신흥국들의 증시 움직임과, 미국 연방준비제도(연준)의 기준금리 정책 및 미국 국채 금리 변화 등을 국내 증시와 연결해 되짚어 볼 필요가 있다. 향후에도 이러한 요소의 변화가 최소한 몇 개월 국내 증시의 큰 변동에 영향을 미칠 것이기 때문이다. 앞으로의 대외적 여건 변화는 지금까지 국내 증시를 밀어 올렸던 것과 반대 방향으로 작용할 가능성이 높기 때문에 더욱 그렇다.
가장 두드러졌던 현상은 상당한 자금이 미국을 빠져나갔었다는 것이다. 미국이 시작한 무역전쟁으로 투자자들이 가장 싫어하는 '불확실성'이 증폭된 결과였다. 예를 들어, 광범위한 신흥국들의 증시 지수를 모아놓은 MSCI의 신흥국지수는 중국을 제외하면 관세 발표 후 2주가 지났을 때의 수익률이 미국의 S&P500을 능가하고 있었다. 또한 독일의 대표 지수인 DAX가 5월 9일에 주요 유럽 지수 중 처음으로 관세 위협으로 인한 손실을 회복했을 때, 미국의 S&P500은 여전히 최고점 대비 7% 이상 하락한 상태였다.
물론 5월 중순 이후 미국 증시도 회복 이상의 성과를 보였다. 미국이 중국에 부과한 관세를 90일간 145%에서 30%로 낮춘다고 발표하면서 최악의 상황을 피할 수 있다는 기대감이 형성된 것이다. 그러나 이 혼란 중에 전통적인 안전자산으로 여겨지던 달러와 미국 국채의 가치가 떨어졌다. 관세로 인해 인플레이션이 예상되는 데다, 가뜩이나 빚이 많은 미국 정부에 빚을 엄청나게 늘리는 '크고 아름다운' 법안이 추진되고 결국 통과됐기 때문이다. 인플레이션 우려로 연준이 기준금리를 낮추지 못하고 있는 것도 미국 증시에 제약이 된다.
코스피의 상승도 큰 그림에서 미국발 자본의 이동으로 설명된다. 국내 정치의 불안이 해소되면서 발군의 성과를 보이긴 했다. 트럼프의 관세 발표 후 많은 나라에서 주가가 4월 9일에 바닥을 찍었는데, 지난주 금요일까지 상승률이 코스피가 36%로, 미국 S&P500의 25.2%, MSCI 신흥국지수의 18.1%, 유럽 STOXX 600의 14%를 모두 넘는다. 골이 깊었으니 산도 높아진 것이다. 그러나 관세에 대한 불확실성이 걷히고 미국 증시가 다시 달려 나가면 한국 증시가 상승세를 이어갈 수 있을까.
미국 자본시장의 구조적 탄탄함은 10년 이상 관찰돼온 바다. 미·중 무역협상이 최악만 면해도 시장은 금세 적응해 갈 것이다. 게다가 미국은 언제든 관세를 또 낮출 수 있다. 연준이 인플레이션 우려 때문에 기준금리를 못 낮춘다고 하니, 트럼프 대통령은 기준금리를 꼭 낮추고 싶은 상황이면 관세를 낮추면 된다. 상대 국가들이 큰 저항 없이 받아들인 관세이므로, 미국은 더 낮춘다고 하면서 원하던 것을 더 얻어낼 것이다. 기준금리까지 낮아지면 미국 증시는 날개를 달게 된다.
우리 증시만 쳐다보고 국내 정치만 챙겨서는 투자자들이 한순간에 국경을 넘어도 막을 수 없을 것이다. 절박하게 잡아도 될까 말까 한데 두 달여 만에 엇박자의 정책을 쏟아내니 안타까울 따름이다. 시장의 반응만큼 솔직하고 엄중한 게 있을까. 겸손하게 그 목소리를 경청하기 바란다.
[민세진 동국대 경제학과 교수·경제사회연구원 경제센터장]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[정치적인 경제 이슈가 정신없게 하는 요즘이다. 초미의 관심사였던 한미 관세 협상이 타결돼 한숨 돌리나 싶더니, 연이어 이재명 정부의 첫 세제개편안이 발표되고, 노란봉투법과 상법 추가 개정이 일사천리로 추진됐다. 이 와중에 지지율 높은 정부와 거대 여당에 힘을 보탤 수도 브레이크가 될 수 있는 것도 증시인 것이 선명해졌다.
증시의 향방은 아무도 미리 알 수 없지만, 돌아보고 해석할 수는 있다. 특히 도널드 트럼프 미국 대통령의 4월 2일 관세 발표 이후 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110131000002_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11386868]]></article_url>
</article>
</saltlux>
