<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11391134</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>573074</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-11 19:30:35</service_daytime>
<title><![CDATA[[단독] "공항 면세점 재입찰 땐 임대료 40% 뚝"]]></title>
<sub_title><![CDATA[법원이 삼일회계에 의뢰한 임대료 감정결과 단독 입수<br>현재 임차중인 신라·신세계와<br>임대료 조정 합의해주는 게<br>공항공사에 유리하다는 해석<br>공사측은 여전히 "조정 불가"<br>28일 최종기일, 합의여부 주목]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[박윤균 기자(gyun@mk.co.kr), 지홍구 기자(gigu@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250812</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>16</pub_page>
<reg_dt>2025-08-11 19:30:35</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-13 11:02:02</mod_dt>
<art_org_class>MK100313</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/20250812_01160116000004_L00.jpg' alt=''>

임대료 조정을 놓고 인천국제공항공사와 국내 면세점 사업자들 간 갈등이 심화하는 가운데 조정을 맡은 법원이 외부 기관에 의뢰한 임대료 감정 결과가 나와 주목된다. 삼일회계법인은 면세점 재입찰 시 형성될 임대료가 현재의 60% 수준이라는 감정 결과를 내놓은 것으로 확인됐다. 인천국제공항이 재입찰 시 임대료가 대폭 하락할 것이라는 뜻이어서 인천공항과 면세점 사업자들 간 갈등이 새로운 변곡점을 맞을 것으로 전망된다.
11일 매일경제 취재 결과 삼일회계법인은 지난 7일 인천지방법원에 면세점 재입찰 시 형성될 임대료 수준에 대한 감정서를 회신했다. 이는 신라면세점과 신세계면세점이 인천공항 제1·2여객터미널 면세점 중 화장품·향수(DF1 구역), 주류·담배 구역(DF2 구역) 임대료를 40% 인하해 달라는 조정 신청서를 제출했고 법원이 면세점 측이 선정한 기관에 적정 수준의 임대료 감정을 의뢰하면서 이뤄졌다. 삼일회계법인은 이번에 문제가 된 면세점 구역의 매출 실적, 2033년까지 매출 추정치와 임대료, 임대보조금 납부에 따른 이자 비용 등을 고려해 재입찰 시 임대료 수준이 현 수준 대비 약 40% 하락할 것으로 전망했다.
일단 현재 객단가가 유지된다고 가정한다면 앞으로 출국객 증가에 따라 면세점 측이 해당 구역에서 올리는 매출이 연평균 4.5% 상승할 것이라고 추정했다. 다만 이들은 "임대료 차감 전 영업이익은 남은 임대 기간에 계속 확대될 것으로 추정되지만, 상승할 임대료를 고려할 때 손실은 확대될 것"이라고 바라봤다. 인천공항 면세점의 임대료는 고정 금액이었다가 여객 수 연동 방식으로 변경됐다. 두 회사가 매달 공사 측에 각각 지급하는 임대료는 300억원 수준으로 알려졌다.
삼일회계법인은 인천공항 내 면세점 매출, 특히 이번에 문제가 된 구역에서 취급하는 품목 매출은 코로나19 이전에 비해 확연히 감소한 추이를 보인다고 분석했다. 패션 등 기타 품목 매출은 2019년 수준을 회복한 뒤 성장세를 보이지만, 화장품·향수 품목 매출은 2019년 대비 약 53%, 주류·담배는 약 65%에 머물고 있다는 것이다.
이를 종합하면 앞으로 출국객 증가에 따른 임대료 상승 폭을 면세점 측이 올리는 매출로는 쫓아가기 어렵다는 결론을 내린 셈이다. 삼일회계법인은 면세점 사업자들이 기존에 세웠던 목표 수익 수준으로 재입찰이 진행된다면 현재 임대료 대비 최소 52%에서 최대 69% 수준의 입찰가가 나올 것으로 전망했다. 신라면세점과 신세계면세점이 기존 입찰에서 낙찰받은 임대료는 여객 1인당 8000원대였지만, 현시점에서 입찰 예상가는 4000~5000원대에 머무르게 된 셈이다.
공사는 임대료 40% 인하 요구는 수용하기 힘들다는 입장이다. 공사 관계자는 "본인의 경영 판단으로 많은 금액을 써낸 업체의 임대료를 인하한다면 형평성 문제가 발생하고, 향후 다른 입찰에서도 낙찰 후 임대료를 조정받아 국가계약법 자체가 무용지물이 될 가능성이 우려된다"고 밝혔다.
면세점 측은 조정 기일을 늦춰달라고 요청하며 '40% 인하'에서 한발 물러설 수 있다는 자세를 취했다. 신라·신세계면세점 법률 대리인은 "감정 결과를 토대로 공사 측도 수용할 수 있는 합리적인 조정안을 위해 시간이 필요하기에 기일변경서를 법원에 제출했고 법원이 이를 받아들여 2차 조정 기일이 28일로 연기됐다"고 전했다.
이 때문에 공사 측과 면세점 측이 적절한 수준에서 임대료 조정에 합의한다면 서로 이익이 될 수 있다는 해석이 나온다. 이종우 아주대 경영학과 교수는 "상생 파트너인 인천공항과 국내 면세점 업계는 어떤 형태로든 합의해야 한다"고 말했다. 그러나 공사 측은 여전히 조정에 참석하지 않겠다는 입장이어서 대치 상황이 이어질 가능성이 크다. 공사 측에서 2차 조정에 참석하지 않으면 법원의 조정은 자동 결렬된다. 면세점 측은 조정이 결렬되면 '전면 철수'하겠다는 입장을 밝힌 바 있다. 
[박윤균 기자 / 지홍구 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[임대료 조정을 놓고 인천국제공항공사와 국내 면세점 사업자들 간 갈등이 심화하는 가운데 조정을 맡은 법원이 외부 기관에 의뢰한 임대료 감정 결과가 나와 주목된다. 삼일회계법인은 면세점 재입찰 시 형성될 임대료가 현재의 60% 수준이라는 감정 결과를 내놓은 것으로 확인됐다. 인천국제공항이 재입찰 시 임대료가 대폭 하락할 것이라는 뜻이어서 인천공항과 면세점 사업자들 간 갈등이 새로운 변곡점을 맞을 것으로 전망된다.
11일 매일경제 취재 결과 삼일회계법인은 지]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100313</code_id>
<code_nm><![CDATA[유통.물류]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100313</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[유통.물류]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/20250812_01160116000004_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11391134]]></article_url>
</article>
</saltlux>
