<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11398745</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>595658</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-20 21:25:29</service_daytime>
<title><![CDATA[미국은 방공 지원·유럽군은 주둔…우크라 휴전에 ‘한국식 완충지대’ 추진되나]]></title>
<sub_title><![CDATA[종전·안전보장 논의 구체화]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[최승진 특파원(sjchoi@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-20 21:25:29</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101001</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">종전·안전보장 논의 구체화</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/20/news-p.v1.20250820.93eef1019f0849dba39814fff33479e8_P1.png' alt=' 우크라 병사 ‘골프채’ 선물 받은 트럼프도널드 트럼프 미국 대통령이 지난 18일(현지시간) 백악관에서 러시아 침공에 맞서 싸우다 부상당한 우크라이나 군인이 썼던 골프채를 선물로 받아 살펴보고 있다. 당시 볼로디미르 젤렌스키 우크라이나 대통령이 건넨 이 골프채는 전투에서 다리를 잃은 우크라이나 병사가 썼던 것으로, 그는 “이 병사가 재활 치료를 통해 육체·정신적 회복을 찾게 한 상징”이라고 소개했다. AFP연합뉴스'>
우크라이나 전쟁 종식을 위해 미국과 유럽, 우크라이나 간 ‘3자 위원회’가 구성돼 집단 안전보장과 병력배치 등 핵심 현안들을 논의하기 시작했다.
향후 2주 안에 종전 회담 테이블에 러시아를 상대로 압박할 핵심 쟁점들로, 블라디미르 푸틴 러시아 대통령과 볼로디미르 젤렌스키 러시아 대통령, 그리고 도널드 트럼프 미국 대통령이 모습을 드러낼 회담 장소로 헝가리 부다페스트가 거론되고 있다.
미국 매체 악시오스는 19일(현지시간) 마코 루비오 미 국무장관 겸 국가안보보좌관 대행이 이끄는 우크라이나에 대한 안전보장 방안 마련을 위한 3자 위원회가 우크라이나와 유럽 국가들의 국가안보보좌관이 참여한 가운데 본격 가동됐다고 보도했다.
악시오스의 취재에 응한 우크라이나 정부 당국자는 “다가오는 며칠간 (위원회에 참여하는) 모두가 아침부터 저녁까지 안전보장 문제를 논의할 것”이라며 “아마 이번 주가 끝날 무렵까지 우리는 일부 분명한 (안전보장의) 구조를 갖게 될 것”이라고 말했다.
유럽 매체 라스탐파는 이와 관련해 복수의 유럽연합(EU) 소식통을 인용, 다국적군이 국경을 보호하는 한국식 완충지대 조성 방안이 핵심으로 떠올랐다고 보도했다.
라스탐파는 “미국은 러시아 억제를 위해 미군의 군사, 병참, 기술 지원 아래에 다국적·EU 군대가 보호하는 안보 통로(조성)를 추진하고 있다”며 “이는 수십 년간 지속된 한반도의 불완전하지만, 현실적인 현상 유지 상황을 상기하는 것”이라고 전했다.
이 완충지대에서 미국은 기지와 지상군을 투입하기보다 자국 기술을 지원하는 형태의 혼합형 배치가 될 수 있다고 이 매체는 보도했다.
완충지대 구성을 포함한 우크라이나 안전보장안(案)의 핵심 방향은 향후 러시아가 우크라이나 도발을 꿈도 꾸게 못할만큼 최대한의 억지력을 확보한다는 것이다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/20/news-p.v1.20250820.8cecc2a09fa34ebba1f93ec3af57ecb4_P1.jpg' alt=''>
현재 미국과 유럽은 우크라이나의 북대서양조약기구(NATO·나토) 가입은 배제하되, 나토 조약 5조의 집단 방위 공약과 유사한 안전보장안에 대한 합의 도출을 대안으로 고려하고 있다.
우크라이나가 러시아의 공격을 받으면 미국·유럽 국가들이 자신들의 공격으로 간주해 대응하도록 하는 것이다. 억지력을 키우기 위해 호주와 일본도 집단방위 ‘보증국’에 참여할 가능성이 크다.
물리적 주둔 방안은 앞선 한반도식 모델과 유사하게 유럽 주요국들이 우크라이나에 제한적 병력을 주둔시키며 완충공간을 마련할 것으로 보인다. 미국은 직접 지원보다는 기술 및 방공 지원 형태로 참여할 가능성이 크다는 관측이다.
캐롤라인 레빗 백악관 대변인은 이날 브리핑에서 “대통령이 분명히 밝혔듯이 미국 군대는 우크라이나에 주둔하지 않을 것이지만 우리는 (우크라이나) 안보 보장을 위한 유럽 동맹국들의 조정을 돕거나 아마도 다른 수단을 제공할 수 있다”고 강조했다.
이에 앞서 이날 오전 트럼프 대통령은 폭스뉴스와의 전화 인터뷰에서 “안보 문제에 있어서 그들(유럽)은 현장(우크라이나)에 병력을 파견하려 한다. 우리는 그들을 돕고 싶다”며 “아마도 당신은 공중 지원을 얘기할 수 있을 것이다. 왜냐하면 우리(미국)처럼 그런 장비를 가진 나라는 없기 때문”이라고 덧붙였다.
이런 가운데 스콧 베선트 미국 재무장관은 미국·러시아·우크라이나 3국의 정상회담이 헝가리 부다페스트에서 열릴 수 있다고 말했다.
베선트 장관은 이날 폭스뉴스 인터뷰에서 “3자 회담이 부다페스트에서 열릴 수 있다는 보도에 대해 확인해줄 수 있느냐”는 진행자 질문에 “가능하다”(could be)라고 답했다.
헝가리의 오르반 빅토르 총리는 트럼프 대통령, 푸틴 대통령과 모두 우호적인 관계를 맺고 있다.
한편 트럼프 대통령은 우크라이나의 평화를 위해 노력하는 이유가 자신이 죽은 뒤 “천국에 가기 위해서”라고 밝혀 눈길을 끌었다. 그는 이날 폭스뉴스 인터뷰에서 우크라이나 전쟁을 끝내 사람들을 구하고 싶다고 말하던 중 “난 가능하다면 노력해서 천국에 가고 싶다”고 말했다.
그는 “내가 듣기로 나에 대한 평가가 좋지 않다. 난 정말 밑바닥에 있다. 하지만 내가 천국에 갈 수 있다면 이게(우크라이나 평화) 그 이유 중 하나가 될 것”이라고 덧붙였다.
레빗 백악관 대변인은 이날 브리핑에서 트럼프 대통령의 천국 발언이 농담인지, 아니면 우크라이나 평화 합의를 중재하려는 영적인 동기가 있느냐는 질문에 “나는 대통령이 진지했다고 생각한다. 난 대통령이 천국에 가고 싶어 한다고 생각한다”고 답했다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[종전·안전보장 논의 구체화우크라이나 전쟁 종식을 위해 미국과 유럽, 우크라이나 간 ‘3자 위원회’가 구성돼 집단 안전보장과 병력배치 등 핵심 현안들을 논의하기 시작했다. 향후 2주 안에 종전 회담 테이블에 러시아를 상대로 압박할 핵심 쟁점들로, 블라디미르 푸틴 러시아 대통령과 볼로디미르 젤렌스키 러시아 대통령, 그리고 도널드 트럼프 미국 대통령이 모습을 드]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101001</code_id>
<code_nm><![CDATA[국제정치]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00303</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[국제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101001</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[국제정치]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/20/news-p.v1.20250820.93eef1019f0849dba39814fff33479e8_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 우크라 병사 ‘골프채’ 선물 받은 트럼프도널드 트럼프 미국 대통령이 지난 18일(현지시간) 백악관에서 러시아 침공에 맞서 싸우다 부상당한 우크라이나 군인이 썼던 골프채를 선물로 받아 살펴보고 있다. 당시 볼로디미르 젤렌스키 우크라이나 대통령이 건넨 이 골프채는 전투에서 다리를 잃은 우크라이나 병사가 썼던 것으로, 그는 “이 병사가 재활 치료를 통해 육체·정신적 회복을 찾게 한 상징”이라고 소개했다. AFP연합뉴스]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/20/news-p.v1.20250820.8cecc2a09fa34ebba1f93ec3af57ecb4_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11398745]]></article_url>
</article>
</saltlux>
