<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11391846</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>575602</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-12 16:11:08</service_daytime>
<title><![CDATA[폭염- 혈압약이 만나면?…여름철 '혈압 출렁' 주의보]]></title>
<sub_title><![CDATA[땀 많이 흘리면 염분·수분 배출 늘어 혈압 하락<br>기온차 10℃일 때 혈압 최대 20~30mmHg 차이<br>목마르다고 염분·수분 과다 섭취 땐 혈압 상승<br>고혈압 환자, 약에 의한 혈압 강하·저혈압 노출도]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[이병문 매경헬스 기자(leemoon@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250813</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>4</pub_page>
<reg_dt>2025-08-12 16:11:08</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300106</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110204000001_L00.jpg' alt=''>

혈압도 계절에 따라 변동 폭이 크다. 정상인보다 고혈압 환자, 일반 성인보다 노년층에서 혈압이 크게 움직인다. 마른 체형일수록 외부 온도 변화에 좀 더 민감하게 반응한다.
일반적으로 혈압은 겨울에 높아지고 여름에 낮아지는 경향이 있다.
겨울에는 기온이 떨어지고 전신의 혈관이 수축하기 때문에 혈압이 상승한다. 하지만 여름에는 체열(體熱)을 낮추기 위해 혈관이 넓어지고, 발한량(땀 배출량)이 증가해 몸 안 염분이나 수분이 배출되기 쉬워져 혈압이 떨어진다. 계절 변화에 의한 기온차이가 10도일 경우 젊은 사람은 위 혈압(수축 혈압)에서 3~4㎜Hg, 75세 이상(후기) 고령자는 약 10㎜Hg 차이가 나는 것으로 알려져 있다. 혈압 변동이 큰 사람은 약 20~30㎜Hg 차이가 날 수 있다. 이 때문에 평소 고혈압이었던 사람이 여름철에 혈압이 떨어졌다고 방심하면 안된다.
혈압은 혈액 흐름에 따라 혈관 벽에 가해지는 압력으로, 이 압력이 너무 높은 상태가 바로 고혈압이다. 병원에서 측정하는 진료실 혈압이 수축기 혈압 140㎜Hg 이상, 확장기 혈압(아래 혈압) 90㎜Hg 이상이면 고혈압으로 진단된다. 집에서 측정하는 가정 혈압 기준은 75세 이상일 경우 위 혈압 135㎜Hg, 아래 혈압 85㎜Hg 이상이면 요주의, 75세 미만은 위 혈압 125㎜Hg, 아래 혈압 75㎜Hg 이상이면 요주의에 해당한다.
고혈압은 유전, 흡연, 고령화 등 다양한 요인에 의해 혈압이 비정상적으로 높아져 발생한다. 수축기 혈압 140㎜Hg 이상이거나 이완기 혈압 90㎜Hg 이상일 경우 진단된다.
대한고혈압학회가 발표한 '고혈압 팩트시트 2024'에 따르면, 국내 고혈압 환자는 약 1300만명으로 추정된다. 이는 우리나라 성인 3명 중 1명꼴로 고혈압을 앓고 있다는 뜻이다.
고혈압은 조기에 발견하지 못하고 방치하게 되면 뇌경색, 뇌출혈, 심근경색, 심부전, 신부전, 실명 등 심각한 합병증을 유발할 수 있다. 특히 고령일수록 유병률이 높고 합병증 위험이 커지기 때문에 정기적인 혈압 측정과 적절한 관리가 필요하다.
무더운 여름철, 혈압이 평소보다 떨어지는 경향이 있지만 오히려 혈압이 상승하는 사람들이 있다. 주된 이유는 '염분의 과다 섭취'다.
우리 몸은 염분농도를 유지하는 기능이 있어 염분을 지나치게 섭취하면 몸안의 수분을 늘려 농도를 일정하게 유지하려고 한다. 그러면 혈액량이 늘어나서 혈압을 높이기 때문에, 결국 식염의 과다 섭취는 고혈압의 큰 원인이 된다.
여름에는 열사병 예방을 위해 일반인뿐만 아니라 고혈압인 사람도 어느 정도 염분 섭취가 필요하다. 특히 야외활동이 많은 영업사원이나 노동자들이 목이 마를 때 수분과 염분을 자주 섭취하는 경구 보충액(수액)이 체내 염분(나트륨)농도를 높인다. 보충수액을 자주 한 모금씩 입에 머금고 500㎖를 1~2시간에 걸쳐 마시는 것은 열사병 대책으로 적절하지만, 물 대신 꿀꺽꿀꺽 마시면 바로 염분 과다 섭취로 이어질 수 있다. 염분 섭취는 땀을 많이 흘리는 노동일 및 강도 높은 운동을 장시간 하는 경우나 무더운 날씨에 오래 있어야 할 때 필요하다.
강재헌 강북삼성병원 가정의학과 교수(대한가정의학회 이사장)는 "출퇴근이나 산책 같은 가벼운 운동에는 염분 섭취보다 일반적인 물이 좋다. 무더운 여름철, 하루 2.5ℓ의 수분 보충을 권장하고 있다"면서 "물은 한꺼번에 많이 마셔도 소변이나 땀으로 배출되기 때문에 목이 마르지 않아도 조금씩 자주 물을 마시는 것이 좋다"고 조언했다.
세계보건기구(WHO)와 질병관리청은 하루 염분 섭취 적정량으로 5g 미만(2000㎎)을 권장한다. 한 스푼 정도 분량이다. 그러나 한국인은 국물 요리(국밥, 찌게 등 한 그릇 약 1500㎎), 라면(한 봉지 약 1700~2000㎎), 김치(100g 500㎎이상) 등을 즐겨먹는 식습관으로 하루 평균 3000㎎(약 8~10g) 넘게 염분을 먹는다. 특히 여름에 자주 먹는 물냉면은 나트륨 함량이 평균 1999㎎, 비빔냉면은 1270㎎(한국소비자원 조사)에 달한다. 우리보다 약간 더운 일본은 하루 염분 섭취 목표량이 일반인 7g, 고혈압 환자는 6g 미만(고혈압학회)을 권장하고 있다. 하루 4~5g의 저염을 지속할 경우 이르면 일주일 후 수축기 혈압이 4~5㎜Hg 하락하는 것으로 알려져 있다. 이는 복용약 한 종류분에 해당한다.
이처럼 혈압 상승과 달리 혈압약 복용에 의한 '혈압 저하'에 여름철 계절 변동까지 더해져 휘청거림, 어지럼증, 무력감, 저나트륨혈증 등과 같은 저혈압증을 호소하는 사람들이 있다. 저혈압은 국제적인 진단 기준이 없지만 일반적으로 수축기 100㎜Hg, 확장기 60㎜Hg 미만일 경우에 주로 진단된다. 저혈압은 몸에 충분한 혈액이 돌지 않고, 산소가 골고루 가지 않아 나른함, 현기증, 두통, 어깨결림, 불면, 체함, 메스꺼움, 발한(땀), 두근거림 등 다양한 증상이 발생한다.
고혈압약을 복용 중인 사람이 여름철 저혈압이 자주 나타나면 의사와 상담을 하고 혈압약 종류와 양을 일시적으로 조절할 필요가 있다. 고혈압 치료에 사용하는 약에는 '칼슘길항제(심근이나 평활근 수축 억제)'나 '레닌·안지오텐신계(RAS) 저해제' 등 혈관확장제, '이뇨제' 등 혈액량을 줄여 체내 수분량을 줄이는 약이 있다. 땀을 많이 흘리는 환경에 있는 사람이라면 의사와 상담을 통해 이뇨제 중지, 칼슘길항제 감축을 검토하고, 수축기 혈압이 125㎜Hg 정도로 유지되도록 조절하는 것이 바람직하다. 혈압약 조절은 2~3주간 가급적 매일 혈압을 측정해 혈압 변화를 의사에게 보고한다. 혈압 측정은 하루 2회로, 아침에는 화장실 볼일을 끝내고 아침식사를 하기 전, 밤에는 식사·목욕 직후를 피하고 가능한 한 같은 시간대에 측정한다. 
[이병문 의료전문기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[혈압도 계절에 따라 변동 폭이 크다. 정상인보다 고혈압 환자, 일반 성인보다 노년층에서 혈압이 크게 움직인다. 마른 체형일수록 외부 온도 변화에 좀 더 민감하게 반응한다.
일반적으로 혈압은 겨울에 높아지고 여름에 낮아지는 경향이 있다.
겨울에는 기온이 떨어지고 전신의 혈관이 수축하기 때문에 혈압이 상승한다. 하지만 여름에는 체열(體熱)을 낮추기 위해 혈관이 넓어지고, 발한량(땀 배출량)이 증가해 몸 안 염분이나 수분이 배출되기 쉬워져 혈압이 떨어진다. ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300106</code_id>
<code_nm><![CDATA[건강 365일]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300106</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[건강 365일]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110204000001_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11391846]]></article_url>
</article>
</saltlux>
