<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11402011</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>605650</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-25 11:29:08</service_daytime>
<title><![CDATA[근로자 부주의는 모른체한 ‘중대재해법’…한 손으로 박수 치라는 격 [데스크칼럼]]]></title>
<sub_title><![CDATA[결과만 보고 사업주에 모든 책임
처벌만 강조해선 재해 못 줄여
선진국은 근로자에도 의무부과
노사 모두 안전주체·상호책임]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[고재만 기자(ko.jaeman@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-25 11:29:08</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100402</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">결과만 보고 사업주에 모든 책임<br>처벌만 강조해선 재해 못 줄여<br>선진국은 근로자에도 의무부과<br>노사 모두 안전주체·상호책임</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/news-p.v1.20250825.fada7a110c3f4feebed04838d9dd7767_P1.jpg' alt=' 경찰과학수사대가 지난 22일 간이탱크 청소작업 중 작업자들이 의식불명 상태에 빠지는 사고가 발생한 전남 순천의 한 레미콘공장에서 현장 조사를 하고 있다. 연합뉴스.'>
한 손으로는 박수를 칠 수 없다. 산업안전을 얘기하다보면 이 말이 생각난다. 사업주라는 한 손이 아무리 예산을 늘리고 안전 체계를 강화해도, 근로자라는 다른 한 손이 함께 하지 않으면 안전이라는 박수소리는 나지 않는다.
현행 중대재해처벌법은 한 손으로만 박수를 치라고 강요하고 있다. 80% 이상 사업주가 ‘근로자 부주의가 사고 원인’이라고 호소하는데도 정부는 여전히 사업자에게만 ‘더 완벽하게 치라’고 다그친다.
최근 이재명 대통령과 김영훈 고용노동부 장관은 잇따라 발생하고 있는 산업재해에 대해 강력한 제재를 천명하고 나섰다. 산업재해가 반복되는 건설사에 대해서는 입찰 자격을 영구 박탈하거나 금융 제재를 가하는 방안을 검토하라고도 지시했다.
법 이름부터가 중대재해예방법이 아닌 중대재해처벌법이다. 구속과 징역이라는 강력한 처벌로 엄포를 놓으면 사업주가 두려움을 느껴 재해 예방에 적극 나설 것이라는 전제가 깔려있다. 그러나 실질적인 현장 안전 개선보다 법적 리스크를 회피하는데 더 많은 자원을 투입하는 부작용을 낳고 있다.
중소기업중앙회 조사에 따르면 산업재해 사고의 가장 큰 원인으로 중소기업의 80.6%가 ‘근로자 부주의 등 지침 미준수’를 꼽았다. 한 플라스틱 제조업체에서는 60개 대형 설비에 자동정지 센서를 설치했지만, 근로자들이 ‘불편하다’며 임의로 코드를 뽑고 작업하는 일이 다반사다. 다른 건설현장에서는 아침마다 보건체조를 하고 작업 전 안전모 착용을 꼼꼼히 확인했지만, 정작 관리자의 눈길이 미치지 않는 곳에서 한 근로자가 안전모 턱끈이 답답하다며 풀고 일을 하다 다쳤다.
같은 조사에서 중소기업의 88.2%는 ‘근로자에게도 의무와 책임 부과가 필요하다’고 응답했다. 그런데 이 얘기를 공개적으로 꺼내기란 쉽지 않다. 근로자가 다쳤는데 근로자 잘못을 얘기하는 건 피해자를 두 번 죽이는 일이라는 비판이 나오기 때문이다. 일단 사람이 다치고 나면 사업자는 가해자이자 악, 근로자는 피해자이자 선이라는 이분법적인 여론이 형성된다.
외국은 어떨까. 한국의 중대재해처벌법이 벤치마킹한 영국 기업과실치사법은 근로자에게도 안전 의무를 부과하고 있다. 고용주가 제공한 안전장비와 시설을 제대로 사용할 의무를 부여하고, 안전수칙 위반 시 근로자 개별 처벌이 가능하게 했다. 싱가포르에서도 안전장비 사용 의무를 위반했을 때 근로자를 개별 처벌하고, 위험 행동에 대해서는 최대 50만달러 벌금을 부과할 수 있다.
올해 상반기에도 일터에서 287명이 목숨을 잃었다. 정서에 치우친 감정적인 접근을 넘어 객관적인 분석이 필요하다. 그래야 현장에서 사고를 줄일 수 있다. 결과만 놓고 무조건 책임지라는 게 아닌 실질적인 과실 정도에 따라 처벌해야 법의 권위가 선다.
안전은 양손이 함께 쳐야 나는 박수처럼 사업주와 근로자가 상호 책임지는 구조에서 가능하다. 안전 의무를 부여하는 게 근로자에게 불리하다면, 반대급부로 해외 선진국처럼 근로자에게 위험한 작업을 거부할 수 있는 권리를 부여하는 것도 고려해 볼만 하다. 단순히 근로자를 보호하는 차원을 넘어 근로자도 안전의 주체로서 책임감을 갖게 될 것이다.
과도한 처벌은 역효과를 낸다. ‘1년 이상 징역’으로 명문화된 강력한 법은 해외에서는 찾기 어렵다. 이 때문에 특히 중소기업들이 과도한 법적 부담을 느끼고 있는 게 현실이다. 처벌에 대한 두려움에만 의존해서는 지속가능한 안전 문화를 만들 수 없다.
사업주를 봐주자는 얘기를 하는 게 아니다. 결국 사업주와 근로자 모두 스스로 안전의 주체로 책임지는 현장 환경을 만들어야 한다. 그렇지 않으면 모든 정책은 반쪽짜리에 불과하다. 고재만 벤처중소기업부장
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[결과만 보고 사업주에 모든 책임 처벌만 강조해선 재해 못 줄여 선진국은 근로자에도 의무부과 노사 모두 안전주체·상호책임한 손으로는 박수를 칠 수 없다. 산업안전을 얘기하다보면 이 말이 생각난다. 사업주라는 한 손이 아무리 예산을 늘리고 안전 체계를 강화해도, 근로자라는 다른 한 손이 함께 하지 않으면 안전이라는 박수소리는 나지 않는다. 현행 중대재해처벌법은]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100402</code_id>
<code_nm><![CDATA[중견/중소기업]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100402</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[중견/중소기업]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK100403</code_id>
<code_nm><![CDATA[벤쳐/벤쳐캐피탈]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100403</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[벤쳐/벤쳐캐피탈]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/news-p.v1.20250825.fada7a110c3f4feebed04838d9dd7767_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 경찰과학수사대가 지난 22일 간이탱크 청소작업 중 작업자들이 의식불명 상태에 빠지는 사고가 발생한 전남 순천의 한 레미콘공장에서 현장 조사를 하고 있다. 연합뉴스.]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11402011]]></article_url>
</article>
</saltlux>
