<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11403752</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>619643</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-30 09:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[[신단수의 세상읽기] 숭고한 죽음 (2)]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>03</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-27 09:31:46</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/27/news-p.v1.20250714.680585512e59410b95c3f15acf751ce8_P1.jpg' alt=' 신단수 김효성 명상가'>
오래전에 한 어린 소녀가 사람이라고 부르기도 아까운 인면수심의 어른에게 성폭행을 당한 후 암매장당한 끔찍한 일이 있었다.
그 소녀는 말했다. 한 번 더 이런 상황이 일어날 것이며, 그때야 비로소 사회의 관심과 이목이 쌓여 이러한 행위를 저지른 이들에게는 전자발찌라는 것이 채워질 것이라는 예지를 주었다. 나의 능력으로는 자녀를 잃은 부모의 아픔을 위로하기에는 부족했으나 들은 말 그대로를 전해주었다.
그리고 얼마 지나지 않아 안양에서 유사한 사건이 발생했다. 소녀의 말대로 전자발찌 제도가 생겨났다. 그럼에도 성폭행 사건은 여전히 발생하고 더욱 흉포해지고 있다. 그 소녀에게 할 말이 없다. 그러나 소녀의 말은 여전한 울림으로 남아 있다. 남아 있는 우리를 반성하고 뉘우치게 한다. 이런 범행을 미리 방지할 수 있도록 우리로 하여금 끊임없이 법과 제도를 정비하게 한다. 그것이 남은 사람들이 당연히 해야 할 일이다. 이런 경각심을 일깨워주는 것이다.
사실 이런 영혼들의 우리를 방문하는 경우는 극히 드물다. 그들은 하지 않아도 될 고생을 사서 하는 것이다. 마치 시험지의 답을 보여주는 예라고 할 수 있다. 알지 못하고 스쳐 가는 것을 다시 한 번 상기시켜주며 본보기로 보여줌으로써 우리에게 한 단계 높이 올라서는 기회를 제공한다.
뜻하지 않은 사고로 죽임을 당한 이가 있다고 해서 병원을 찾아갔다. 그 영혼은 생에 대한 아쉬움보다 빨리 이 상황을 끝내고 싶어 하는 얼굴을 하고 있었다. 안내하는 저승사자가 누구냐는 내 질문에 특이하게도 외삼촌이라는 했던 대답이 기억에 오래 남는다.
어떻게 살아왔느냐고 물었다. 자신은 많이 배우지 못해 늘 고단하고 어려움이 많았지만, 동생들을 위해 물심양면으로 보탬이 되어주었으며, 그들만은 가난의 서러움을 벗어날 수 있도록 없는 형편에도 온 힘을 다했다고 답했다. 그리고 이전 생에서는 인도에서 태어난 적이 있으며 철도사고로 죽임을 당했다고 했다. 그때도 역시 많은 형제를 둔 가정의 장남으로 태어나 가족을 위해 일평생 일을 했다며 깊은 한숨을 내뱉고 있었다.
그런데 동생들은 세월이 흐르면서 은혜를 갚지는 못할망정 자신을 냉대했다고 말했다. 돌아가신 분의 형제들에게 그분이 평소 어디가 아프다는 말을 하지 않았는지 물었다. 늘 병명도 안 나오는데도 다리가 칼로 베는 듯이 아프다고 했다고 한다. 이에 형제들에게 영혼에 들은 이야기를 그대로를 전해주니 표정이 굳어지며 용서를 구했다.
영혼은 눈으로 직접 볼 수 없다. 직접적인 가르침도 없다. 그러나 영혼은 늘 우리에 무엇인가를 가르치고 있다. 이들 존재의 소중함을 다시 한 번 생각해야 한다.
[신단수 김효성 명상가]
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[오래전에 한 어린 소녀가 사람이라고 부르기도 아까운 인면수심의 어른에게 성폭행을 당한 후 암매장당한 끔찍한 일이 있었다. 그 소녀는 말했다. 한 번 더 이런 상황이 일어날 것이며, 그때야 비로소 사회의 관심과 이목이 쌓여 이러한 행위를 저지른 이들에게는 전자발찌라는 것이 채워질 것이라는 예지를 주었다. 나의 능력으로는 자녀를 잃은 부모의 아픔을 위로하기에는]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/27/news-p.v1.20250714.680585512e59410b95c3f15acf751ce8_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 신단수 김효성 명상가]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11403752]]></article_url>
</article>
</saltlux>
