<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11400607</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>601350</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-22 16:33:50</service_daytime>
<title><![CDATA[투자수익 얻고 절세까지…일석이조 가능한 美상장 원전ETF]]></title>
<sub_title><![CDATA[ETF 투자자 美로 눈돌리는 이유<br>대표상품 'UTES'의 매력<br>비스트라·탈렌·콘스텔레이션<br>美대표 원전주 10%이상 담아<br>수익률 S&P500보다 2배 높아<br>분리과세로 절세효과<br>지난달 UTES에 1억달러 몰려<br>국내 ETF와 달리 세금도 낮아<br>분기배당까지 해줘 자산가 관심]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[문일호 기자(ttr15@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250823</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>14</pub_page>
<reg_dt>2025-08-22 16:33:50</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-22 19:09:41</mod_dt>
<art_org_class>MK100514</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/20250823_01160114000001_L00.jpg' alt=''>

"미국 원자력 발전 '3대장'을 10% 이상씩 담고 있는 UTES(Virtus Reaves Utilities ETF)를 사모으고 있다. 해외 상장지수펀드(ETF)는 세금 혜택이 가장 큰 매력이다."
최근 만난 사업가 김 모씨(65)는 금융소득종합과세(금소세)를 피하기 위해 해외 ETF 투자를 늘렸다. 특히 원전 ETF가 관심사다. 그는 "국내 원전주는 해외에서 수익성 악화와 주가 고점 부담이 있는 반면 미국 상장 원전ETF는 이런 위험이 없다"고 말했다.
해외 상장 ETF가 매력적인 투자 수단으로 부상하고 있다. 국내 ETF 시장 규모가 200조원으로 커졌지만 여전히 해외 상장 ETF로의 자금 유출도 계속되고 있는 점이 이를 보여준다. 해외 상장 ETF는 미국이나 홍콩 등 국외 거래소에 상장된 상품이다. 해외 지수를 추종하는 국내 상장 ETF도 있지만 국내 ETF는 매매차익과 분배금(배당) 모두 배당소득세로 과세돼 금소세에 포함된다. 금융소득이 연 2000만원을 초과하면 최고 49.5%에 달하는 '중과세 폭탄'을 맞는다.
반면 UTES와 같은 해외 상장 ETF에 투자할 땐 양도소득세 이름으로 세금을 낸다. 기본 공제 연 250만원을 빼고, 그 이상의 이익에 대해 22%를 뗀다. 다른 금융소득과 합산이 되지 않는 분리과세이므로, 절반을 세금으로 내는 최악의 상황(최고세율 49.5%)은 면할 수 있다. 금융 자산이 클수록 해외 상장 ETF를 선택할 수밖에 없는 환경이라는 얘기다.
올 들어 국내 투자자들이 해외 상장 ETF를 고를 때 원전이 주요 테마로 떠오른다. 팔은 안으로 굽기 때문에 미국 원전 회사들이 미국 인공지능(AI) 시장의 최대 수혜 상장사들이라는 것. 'AI 수요 증가→전력 수요 폭증→안정적·대규모 전원 필요→미국 내 원전 가동·건설 증가'로 이어진다.
두산에너빌리티 등 국내 원전주들이 주춤한 것도 주된 이유다. 최근 공개된 계약서에 따르면 K원전 회사들은 원전 수출 때마다 관련 설계와 기술을 독점하고 있는 미국 웨스팅하우스에 계속해서 막대한 로열티(기술 사용료)를 갖다 바쳐야 한다. 국내 원전주에 대한 실적 추정치가 하락하면서 주가가 떨어지고 있다.
이에 따라 해외 운용사들이 국외에 상장한 원전 ETF가 국내 부자들의 '도피처'가 되고 있다. 특히 JP모건 등 월스트리트 투자은행들이 비스트라에너지(비스트라), 탈렌에너지(탈렌), 콘스텔레이션에너지(콘스텔레이션) 등 '3대장'의 목표주가를 올리고 있다.
이들을 담은 ETF에 돈이 몰리는 것은 당연지사다. UTES에는 지난 7월 이례적으로 1억3250만달러의 돈이 몰렸다. 지난 4월(1310만달러)과 비교하면 순자금유입액이 3개월 새 10배 급증한 것. 이 ETF 시가총액이 7억6500만달러인 것을 감안하면 최근에 유달리 인기가 있는 셈이다. 자본시장연구원에 따르면 지난 6월 말 현재 국내 투자자가 보유한 해외상장 ETF는 50조5000억원이다. 2020년 이후 올 상반기까지 해외상장 ETF에 유입된 국내 투자자 자금은 37조3000억원에 달한다.
특히 금융소득이 많을수록 해외상장 ETF를 많이 보유하고 있는 것으로 나타났다. 국내 주요 증권사 표본 고객 12만명을 보유자산 기준으로 10개 그룹으로 구분했다. 자산이 많을수록 숫자가 커진다. 그룹1~8은 해외상장 ETF를 보유한 고객이 전체의 10% 미만이었다. 그러나 자산이 가장 많은 그룹10에선 해외상장 ETF 보유 비중이 73%에 달했다. 포트폴리오 비중의 편중은 더 심했다. 그룹1~9의 경우 해외상장 ETF가 투자자 포트폴리오 내 비중이 평균 5% 미만이었는데, 자산이 가장 많은 그룹10의 경우 그 비중이 44%에 달했다.
올 들어 JP모건은 투자자들을 향해 비스트라·탈렌·콘스텔레이션 등 세 곳을 매수 추천했다. 이들 상장사가 AI 시대의 데이터센터 수요 증가에 따라 안정적인 전력 공급자로 주목받고 있다는 이유에서다. 이들을 ETF 내 10% 이상씩 '비중 있게' 담고 있는 미국 상장 ETF로는 UTES가 있지만 국내에는 이러한 ETF가 아직 출시되지 않았다. 따라서 국내 절세계좌로도 담을 수 없다.
미국 원전 3대장 주가가 올 들어 19일(현지시간)까지 모두 40% 이상 올랐다. 이들을 담고 있는 UTES 수익률은 미국 시장 평균(S&P 500 기준)보다 2배 이상 높게 나왔다. 원전과 전력 관련주를 골고루 담고 있는 유틸리티 셀렉트 섹터 SPDR(XLU), 뱅가드 유틸리티(VPU), 피델리티 MSCI 유틸리티(FUTY) ETF 등도 미국 시장 평균 수익률을 웃돌고 있다. 최근 JP모건은 물론 모건스탠리까지 콘스텔레이션을 원전 1순위 종목으로 추천했다. 미국 볼티모어에 본사를 둔 이 상장사는 미국 최대 원전 운영사다. 블룸버그에 따르면 원전 21기를 보유해 미국 원전 발전량의 약 20%를 담당하고 있다.
월가 관계자는 "콘스텔레이션은 AI와 데이터센터, 전기차 인프라스트럭처 등 대규모 전력 수요 증가의 최대 수혜주"라고 평가했다. 최근 실적은 원전주가 얼마나 뜨거운지를 제대로 보여줬다. 이 상장사 2분기 매출은 61억달러로, 월가 예상치(49억달러)를 24.5%나 뛰어넘었다. 조정 주당순이익(EPS)은 1.91달러다. 2024년 2분기보다 13.7% 증가했다. 월가 예상치(1.83달러)도 상회했다.  
주가는 올 들어 이날까지 42% 올랐다. 이 같은 상승세에도 향후 12개월 예상 실적 기준 주가수익비율(PER)이 34배(야후파이낸스 기준)다. 서학개미 최선호주 1~3위인 테슬라(181.8배), 엔비디아(40.8배), 팰런티어(277.8배)보다 저평가 상태다.
텍사스에 본사를 둔 비스트라는 원전은 물론 태양광 등 다양한 전력원을 보유해 사업 안정성이 뛰어나다. 2023년 '에너지 하버'를 인수·합병(M&A)하면서 월가에 원전 관련주로서 위상을 굳건히 했다. 지난 2분기 비스트라의 매출은 42억5000만달러로, 작년 동기 대비 10.5% 증가했다. 다만 순이익의 경우 3억2700만달러로, 1년 새 30%나 감소했다. 
원전 3대장 중 한 곳인 탈렌은 우여곡절 끝에 기사회생한 기업이다. 2015년 설립된 이 기업은 이듬해에 '리버스톤홀딩스'라는 사모펀드에 인수돼 비상장 기업이 된다. 그러나 2022년에 천연가스 가격이 급등하자 전체 사업 수익성이 흔들리게 된다. 주로 천연가스를 연료로 전력을 판매하는 구조였는데 연료 비용 상승에 대한 헤지(손실 방어) 실패로 파산을 신청한다. 새로운 주주 체제와 아마존과의 대형 계약 체결로 전열을 재정비한 탈렌은 2024년 7월 'TLN'이라는 이름으로 나스닥에 재상장된다. 구조조정 끝에 2개의 원자로를 통해 2.6GW(기가와트)급 발전 용량을 추가했다. 천연가스 집중 구조에서 '천연가스+원전'으로 사업을 다각화했다.
 지난 2분기 매출은 6억3000만달러로, 1년 새 29% 증가했다. 현금흐름은 좋지 않지만 아마존과 같은 AI 기업들과의 대형 계약이 예상돼 실적 추정치는 후한 편이다. 올 들어 주가가 70% 이상 급등한 것도 이 때문이다.
AI 시장 성장과 함께 원전주를 매수하고 싶어 하는 투자자들에게 UTES는 좋은 대안이 된다는 분석이다. 월가가 추천하는 미국 원전 3대장을 모두 10% 이상 보유하고 있는 유일무이한 ETF라는 것. ETF체크에 따르면 보유 종목 1~3위가 비스트라(13.7%), 탈렌(12.1%), 콘스텔레이션(11%)이다.
UTES는 이들 세 종목에만 약 37%의 비중을 실을 정도로 3대장에 집중돼 있다. 전체 보유 종목이 22곳으로 분산 효과는 떨어지는 편이다. 그래도 잘나가는 주식들만 담았다는 소문에 지난 6월 첫째주 이후 11주 연속 이 ETF로 자금이 유입되고 있다.
UTES와 비견될 만한 국내 상장 원전 ETF로는 'RISE 글로벌원자력'이 제시된다. 월가에서 손꼽는 3대장 중 콘스텔레이션(24.3%)을 비중 1위로 담고 있다. 그러나 나머지 두 종목에 대한 비중은 미미해 월가의 최신 트렌드에는 맞지 않는 것으로 나타났다. 보유 종목은 30곳으로 UTES(22곳)보다 분산 효과는 뛰어나다. 
UTES의 경우 분기 배당 ETF이며 배당수익률과 배당성장률(최근 5년 기준)이 각각 1.18%, 3.28%다. 자산운용사 관계자는 "자산가들 입장에선 세제상 혜택과 배당이 있는 해외상장 ETF 비중을 늘릴 수밖에 없는 환경"이라고 말했다. 
[문일호 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA["미국 원자력 발전 '3대장'을 10% 이상씩 담고 있는 UTES(Virtus Reaves Utilities ETF)를 사모으고 있다. 해외 상장지수펀드(ETF)는 세금 혜택이 가장 큰 매력이다."
최근 만난 사업가 김 모씨(65)는 금융소득종합과세(금소세)를 피하기 위해 해외 ETF 투자를 늘렸다. 특히 원전 ETF가 관심사다. 그는 "국내 원전주는 해외에서 수익성 악화와 주가 고점 부담이 있는 반면 미국 상장 원전ETF는 이런 위험이 없다"고 말했다]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100514</code_id>
<code_nm><![CDATA[펀드]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00502</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[증권]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100514</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[펀드]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/20250823_01160114000001_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11400607]]></article_url>
</article>
</saltlux>
