<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11398350</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>594895</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-20 16:01:27</service_daytime>
<title><![CDATA[냄비 뚜껑 자주 열면 라면 제대로 안 익듯 평가 잦으면 성과 안 좋아 [김경일의 CEO 심리학]]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250821</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>03</pub_section>
<pub_page>7</pub_page>
<reg_dt>2025-08-20 16:01:27</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300111</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01110307000002_M00.jpg' alt=''>

리더라면 누구나 자신의 구성원을 평가한다.
대부분 평가 근거의 정당성과 평가의 철저함만을 고민한다. 그런데 중요한 또 다른 요소가 바로 평가의 빈도다. 하지만 '얼마나 자주 평가해야 하는가'라는 질문은 거의 대부분 현실적 조건을 이유로 철저히 무시되며 상황이 평가의 빈도를 결정해버린다. 이는 매우 걱정스러운 결과로 이어질 가능성이 높다.
서양 속담에 "계속 지켜보는 냄비는 끓지 않는다(A watched pot never boils)"라는 말이 있다. 조바심 내면서 물이 끓기를 바라면 오히려 끓어오르는 속도를 늦출 수 있다는 뜻이다. 그 이유에는 몇 가지가 있겠지만 냄비 뚜껑을 자주 열어 가열되는 것을 방해하는 것이 핵심일 것이다. 
이를 실험을 통해 절묘하게 보여주는 연구를 독일 보훔루르대 연구원인 안드레 바즈 박사 연구진이 최근에 발표했다.
연구진은 일단 실험 참가자들에게 공장 생산 부문을 감독하는 관리자 역할을 가상적으로 수행하게 했다. 참가자는 각 직원이 제작한 부품 수를 관찰할 수 있었다. 당연히 참가자들이 관찰하는 직원들이 만들어내는 부품 수에는 차이가 발생한다. 즉 생산성의 우열이 가려진다는 것이다.
중요한 것은 매주 같은 수의 부품을 만드는 두 직원에 대해 관리자가 어떤 직원은 매주, 다른 직원은 몇 주마다 관찰했을 때 흥미로운 결과의 차이가 나타났다는 점이다. 
성과가 같은 두 직원을 봤지만 매주 관찰된 직원이 몇 주마다 관찰된 직원보다 생산성이 낮다고 판단된 것이다. 이러한 결과는 질병의 진행과 같은 다른 분야를 다룬 실험에서도 매우 일관적으로 관찰됐다. 
자신의 관찰 결과가 정확할수록 인센티브를 받는 연구에서도 마찬가지였다. 즉 부주의했거나 진지하게 생각하지 않았기 때문이 아니라는 것이다. 연구진은 이를 모니터링 빈도 효과라고 부른다.
이유는 무엇일까? 연구진은 이를 알아보기 위해 참가자들에게 관리자 역할을 맡았을 때 어떤 경우에 그 직원을 더 관찰하고 싶어졌냐고 물었다. 이 질문에 대부분의 참가자들은 그 직원의 장점보다 단점이나 부정적인 이야기를 들을 때 더 자주 들여다보겠다고 답했다.  그러니 그 역순도 가능해진다. 자주 관찰하는 조건에 있던 참가자들은 해당 직원의 생산성에 대해 부정적 판단을 하는 일종의 자기충족적 예언이 형성된 것이다.
연구진의 재치 있는 실험은 계속됐다. 
반대로 참가자들에게 직원 역할을 부여하고 자신의 성과를 얼마나 자주 감독받고 싶은지 물었다. 그들의 대답은 흥미로웠다. 자신이 신입이거나 생산성에 대해 문제를 겪고 있을 때 더 자주 감독을 받고 싶다고 답한 것이다. 그리고 그 요청 빈도는 관리자가 자신의 생산성을 부정적으로 인식할 수 있는 수준의 것이었다. 연구진은 이를 통해 사람들이 모니터링 빈도 효과를 자신이 평가를 하든 받든 간에 인지하지 못하고 있다는 것을 발견했다.
따라서 리더는 관리 감독의 규정과 기준 그리고 철저한 시행 못지않게 얼마나 자주 할지를 매우 중요하게 생각해야 한다. 특히나 평가된 수행과 실제 수행 사이의 괴리가 벌어진다면, 혹은 평가자와 피평가자 사이의 갈등이 많아진다면 말이다. 지나치게 잦은 검열이나 평가는 일을 방해하는 것만이 아니라 평가 자체를 박하게 만들 염려가 있다. 
[김경일의 아주대학교 심리학과 교수]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[리더라면 누구나 자신의 구성원을 평가한다.
대부분 평가 근거의 정당성과 평가의 철저함만을 고민한다. 그런데 중요한 또 다른 요소가 바로 평가의 빈도다. 하지만 '얼마나 자주 평가해야 하는가'라는 질문은 거의 대부분 현실적 조건을 이유로 철저히 무시되며 상황이 평가의 빈도를 결정해버린다. 이는 매우 걱정스러운 결과로 이어질 가능성이 높다.
서양 속담에 "계속 지켜보는 냄비는 끓지 않는다(A watched pot never boils)"라는 말이 있다. 조]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300111</code_id>
<code_nm><![CDATA[MBA]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300111</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[MBA]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01110307000002_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11398350]]></article_url>
</article>
</saltlux>
