<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11397616</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>592239</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-19 18:26:25</service_daytime>
<title><![CDATA[젤렌스키와 동반 訪美 유럽 정상들…우리에게도 그런 우군이 있나 [핫이슈]]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[김병호 기자(jerome@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-19 18:26:25</reg_dt>
<mod_dt>2025-09-03 10:03:46</mod_dt>
<art_org_class>MK101303</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[우크라이나 종전을 논의하기 위한 미국-우크라이나 정상회담이 끝났지만 종전이 실현될지 낙관하긴 어렵다. 이날 회담에서는 우크라이나에 대해 북대서양조약기구(나토) 수준의 안전보장 방안 등이 제시됐지만 최대 난제인 영토 분할은 전혀 거론되지 않았기 때문이다. 볼로디미르 젤렌스키 우크라이나 대통령은 조만간 블라디미르 푸틴 러시아 대통령과 만나 영토 문제를 논의하겠다고 했지만 3년 넘는 전쟁으로 감정이 악화된 이들이 원만한 해결점을 찾을지는 미지수다.
1994년 ‘부다페스트 양해각서’만 믿다가 낭패를 본 경험이 있는 우크라이나로서는 쉽게 결정할 일이 아니다. 과거엔 안전보장과 경제지원 대가로 ‘핵무기’를 내줬지만 이번엔 ‘영토’를 빼앗기는 상황이라 더 심각하다. 수많은 희생을 치르며 3년 넘게 지속된 전쟁 대가가 뭐냐는 질문에 젤렌스키는 푸틴에 비해 궁색해질 수밖에 없다. 하지만 물밑에서 신박한 묘수가 오가며 긍정적인 결과가 도출될 수도 있으니 예단은 금물이다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/news-p.v1.20250819.a62892c4819e4305bbe8d1e230e12722_P1.jpg' alt=' 백악관서 6개월만에 다시 만난 트럼프(오른쪽)와 젤렌스키'>
종전 전망은 제쳐두고 이번 백악관 회동에서 눈에 띄는 점은 젤렌스키를 따라 유럽에서 7명이나 되는 최고지도자들이 동반 참석했다는 점이다. 에마뉘엘 마크롱 프랑스 대통령을 비롯해 영국·독일·이탈리아·핀란드 정상과 유럽연합(EU) 집행위원장, 북대서양조약기구(나토) 사무총장이 함께 갔다. 우크라이나 전쟁이 유럽 안보에 치명적인 영향을 미치는 점을 감안하더라도 각자 내정에 바쁜 유럽 주요국 정상들과 국제기구 수장이 모두 참석한 것은 이례적이다.
그 이유를 뭐로 설명해야 할까. 일단 우크라이나가 무너지면 러시아로부터 유럽 안보도 없다는 절박함에 젤렌스키와 유럽 지도자 7인은 한몸이 됐을 것이다. 오랫동안 러시아 옆에 있었지만 나토 가입을 미뤄온 핀란드와 스웨덴이 합류하고, 폴란드도 K방산을 택했다. 외부인은 체감하기 힘든 러시아로부터 큰 위협에 대응하는데 유럽인들은 줄곧 한팀으로 움직여온 것이다.
또하나는 젤렌스키가 전쟁을 통해 다진 외교력이 빛을 봤을 수 있다. 2022년 2월 시작된 전쟁 초기만 해도 코미디언 출신인 젤렌스키가 그의 리더십을 우려한 유럽 정상들로부터 환대받지 못했던 점을 감안하면 지금의 혼연일체는 격세지감이다. 전쟁이 장기화되면서 러시아에 맞서 동지애가 확산됐거나, ‘우리가 무너지면 유럽이 다음 차례’라는 젤렌스키의 겁박이 통했는지 모른다.
일각에서는 과거 러시아에 맞서온 유럽 국가들의 연대를 감안하면 이번 집단방문을 있을 법한 일로 치부하기도 한다. 서구인들이 전통적으로 갖고 있는 러시아에 대한 무시와 혐오, 두려움 같은 ‘루소포비아(Russophobia)’가 작동했다는 것이다. 서방에서는 우크라이나 전쟁을 계기로 러시아를 악마화하면서 루소포비아 감정이 확산돼왔다. 예전부터 러시아는 부동항 획득 등을 목표로 영토 확장에 치중했는데, 서방은 이를 두고 러시아가 국가 속성상 전쟁을 선호한다며 루소포비아를 부추겼다. 냉전 시대에 조지 케난의 ‘봉쇄정책’이나 러시아를 막으려 우크라이나 활용한 강조한 즈비그뉴 브레진스키의 주장도 루소포비아 대응의 일종이다.
소련 해체후 잠잠했던 루소포비아는 2007년 뮌헨안보회의에서 푸틴이 미국의 단극적 세계질서 추구를 맹비난하고 거기에 동조한 유럽 국가들까지 한통속으로 몰아가면서 아른거리기 시작했다. 사회경제적 혼란에 웅크리고 있던 러시아가 힘을 키워 2007년을 기점으로 확장적 모습을 띄게 됐고, 이는 서구인들 뇌리에 루소포비아 재현으로 읽혔다. 2014년 러시아의 크림반도 침공 때만 해도 미국과 유럽은 푸틴을 비난할 뿐 우크라이나에 실질적 지원을 하지 않았다. 하지만 이번 전쟁은 장기화되고 조 바이든 정부 때 미국의 적극적인 개입으로 국제전 양상을 띄면서 불온한 러시아에 맞선 서방의 협력 공간이 확대된 측면이 있다.
결국 젤렌스키와 유럽 정상들의 동반 방미는 원초적인 루소포비아 감정이 더해져 유럽 안보를 지키려는 필사적인 자구 노력인 셈이다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/news-p.v1.20250819.0f4b9ae0a95f49849c77082d0e128c66_P1.jpg' alt=' 18일(현지시간) 워싱턴DC 백악관에서 열린 우크라이나 전쟁 종식을 위한 다자회담에 참석한 정상들'>
대한민국이 속한 동북아시아와 유럽의 상황은 나라 숫자부터 모든 게 다르다. 하지만 젤렌스키를 따라 우크라이나를 구하려고 유럽 정상들이 동반 방미에 나선 것은 우리로선 부러운 일이다. 북한 위협과 북·러 연대, 중국의 대만 침공 가능성 등 동아시아 정세는 장담하기 힘들다. 만일 우리가 전쟁 위험에 처하면 내 일처럼 달려와 도와줄 나라가 얼마나 있는지 궁금하다. 그래서 한·미·일 연대가 중요하고, 중국과 러시아에 대한 불신을 감안하면 가장 가깝게 나서줄 나라는 일본뿐이라는 지적도 있다. 물론 일본을 진정한 우군으로 볼 수 있을지는 우리 안에서도 논란이 크다.
결국 우리는 어려울 때 도움을 받을 만한 진정한 우군 세력을 확보하는데 힘써야 한다. G7이나 나토 정상회의 참석을 늘려 정상들 간 유대를 쌓는 것도 방법이다. 우리를 초대해줬는데 마다할 이유가 없다. 러시아와 중국·인도·브라질은 ‘브릭스(BRICs)’ 외연을 확대해가며 독자적인 목소리를 내고 있다. 이들 회원국에서 전쟁이 발발하면 나머지 국가는 최소한 해를 끼칠 행동은 하지 않을 것이다. 쿼드(Quad)나 오커스(AUKUS) 같은 안보협력체에도 한국 참여 얘기가 있었지만 중국을 의식해 불가능하다. 주요국들마다 각종 협력체에 참여해 우군 확보에 총력을 기울이고 있는 것이다.
전쟁은 우리를 도와줄 세력을 최대한 규합해 총력전으로 하는 것이다. 자주국방도 중요하지만 위기 때 우리를 위해 달려와주거나 주요국에 전화 한통 넣어줄 수 있는 우군을 찾아나서야 한다.
김병호 논설위원
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[우크라이나 종전을 논의하기 위한 미국-우크라이나 정상회담이 끝났지만 종전이 실현될지 낙관하긴 어렵다. 이날 회담에서는 우크라이나에 대해 북대서양조약기구(나토) 수준의 안전보장 방안 등이 제시됐지만 최대 난제인 영토 분할은 전혀 거론되지 않았기 때문이다. 볼로디미르 젤렌스키 우크라이나 대통령은 조만간 블라디미르 푸틴 러시아 대통령과 만나 영토 문제를 논의하겠]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101303</code_id>
<code_nm><![CDATA[칼럼]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30003</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[매경칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101303</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[칼럼]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/news-p.v1.20250819.a62892c4819e4305bbe8d1e230e12722_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 백악관서 6개월만에 다시 만난 트럼프(오른쪽)와 젤렌스키]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/news-p.v1.20250819.0f4b9ae0a95f49849c77082d0e128c66_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 18일(현지시간) 워싱턴DC 백악관에서 열린 우크라이나 전쟁 종식을 위한 다자회담에 참석한 정상들]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11397616]]></article_url>
</article>
</saltlux>
