<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11382227</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>552483</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-01 06:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[“영원한 강자는 없다”...해외 온라인 전략에 판 뒤집힌 K-뷰티 [뉴스 쉽게보기]]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[임형준 기자(brojun@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-07-31 16:24:37</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-03 09:53:33</mod_dt>
<art_org_class>MK100106</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/03/news-p.v1.20250731.7a659c2b4b32438c913d32a3023d8756_P1.png' alt=' 서울 중구 명동에 위치한 화장품 판매점에서 외국인 관광객들이 쇼핑을 하고 있다. [매경DB]'>
K팝, K드라마, K뷰티… 다양한 분야에서 우리나라 상품들이 세계적 주목을 받는 시대가 도래했어요. 최근 몇 년 사이 우리 문화의 세계적 파급력이 꽤 커진 만큼, 많은 산업이 큰 변화를 겪었죠. 어느 산업이든 해외 시장 공략을 빼놓고는 이야기할 수 없게 된 거예요.
우리나라에서 이런 변화에 따라 산업 지형이 크게 바뀐 대표적 분야는 뷰티산업이에요. 1·2위를 다투며 영원한 강자로 군림할 것 같았던 기업들은 내리막길을 걷고, 이름도 없었던 신생기업들은 불과 몇 년 만에 최강자 자리를 노리고 있어요.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">흔들리는 K뷰티 산업 지형</div></strong>오랫동안 한국을 대표하는 뷰티 관련 회사로 인식됐던 곳은 화장품 제조·판매업체인 LG생활건강과 아모레퍼시픽이에요. 인기 화장품 브랜드를 다수 만들어 내며, 누구나 인정하는 화장품 업계 양대 산맥 자리를 지켜왔죠. 웬만한 뷰티 기업이 두 회사의 자리를 탐낸다는 건 불과 몇 년 전까지만 해도 불가능해 보였어요.
그런데 최근에는 급격히 떠오른 뷰티업계 기업들이 이 대기업들의 자리를 위협하고 있어요. 상장한 지 얼마 지나지 않은 신생기업들의 가치는 천정부지로 치솟고, LG생활건강과 아모레퍼시픽 가치는 하락하고 있기 때문이에요.
화장품과 피부 미용 기기를 제조하는 ‘에이피알’은 지난해 2월 주식시장에 상장한 이후 주가 상승을 거듭하더니, 최근에는 시가총액(전체 주식 가치의 합)을 기준으로 LG생활건강이나 아모레퍼시픽과 비슷한 기업가치를 갖게 됐어요.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/03/news-p.v1.20250731.a4fd9a686d2f441ba70fb0fef7375dc0_P1.jpg' alt=' 자료=한국거래소'>
올해 5월 상장한 화장품 제조회사 ‘달바글로벌’도 빠르게 성장해 대기업들의 뒤를 쫓고 있죠. 아직 주식시장에 상장하진 않았지만, 인기 화장품 브랜드들을 공격적으로 인수하며 몸집을 키운 ‘구다이글로벌’도 기존의 양대 기업을 위협할 정도로 성장했다는 평가가 나와요.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">판도를 바꾼 온라인·SNS·ODM</div></strong>세계적으로 한국 화장품과 미용 관련 상품의 선호도가 높아졌는데, 왜 기존의 강자였던 대기업들은 좀처럼 성장하지 못했을까요? 다양한 이유가 복합적으로 작용했겠지만, 전문가들은 대체로 ‘유통 방식과 전략의 차이’를 주된 요인으로 꼽아요.
K뷰티의 세계적 열풍은 틱톡·인스타그램·유튜브 등 소셜 미디어(SNS) 덕분에 퍼져나갔어요. 소셜 미디어에서 ‘가성비(가격 대비 성능)가 뛰어난 제품’으로 입소문이 난 뒤 미국 온라인 쇼핑몰인 아마존 등에서 해당 제품이 팔리는 게 ‘인기 상품 탄생’의 새로운 공식이 됐죠. 꾸준히 좋은 평가를 받아 아마존에서도 인지도가 높아지면, 즉각 ‘세계적 브랜드’가 될 수 있었어요.
한국의 중소 화장품 브랜드들은 소셜 미디어와 온라인 쇼핑몰을 중심으로 빠르게 바뀌는 소비 트렌드에 성공적으로 대응했어요. 한국에 한국콜마와 코스맥스 같은 세계적인 화장품 제조업자개발생산(ODM) 업체들이 있다는 점이 도움이 됐어요. 이 기업들은 이탈리아의 ‘인터코스’와 함께 세계 3대 화장품 ODM 기업으로 꼽히는데요. 많은 화장품을 생산할 수 있을 뿐만 아니라, 꾸준한 연구‧개발로 전문적인 제조 기술도 보유하고 있어요. 작은 회사들의 제품부터, 이름만 들으면 누구나 알 만한 명품 브랜드까지 사실상 모든 화장품을 제조한다고 해도 과언이 아닐 정도예요.
중소기업들은 대부분 이런 ODM 업체에 화장품 생산을 맡겨요. 오랜 시간에 걸쳐 위탁생산에 관한 전문성과 기술을 갖춘 ODM 기업은 중소기업이 원하는 대로 금세 상품을 만들어 주죠. 이런 회사들이 있으니, 아이디어를 갖춘 중소기업들은 트렌드에 대응해 비교적 소량의 화장품도 빠르게 출시할 수 있었어요. 제품을 기획하다가도 트렌드가 바뀌면 금세 다른 제품을 만들어 낼 수도 있었고요.
반면 대기업들은 소셜 미디어와 온라인 유통 채널의 트렌드를 빠르게 쫓기가 힘들었어요. 대기업 특성상 온라인 채널뿐 아니라 오프라인 매장에도 제품을 모두 공급하느라 중소 브랜드보다 훨씬 더 많은 양을 생산해야 했던 거예요. 바뀐 트렌드에 따라 주력 제품을 빠르게 전환하기도 힘들었다고 해요.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">미국 오프라인 넘보는 K뷰티</div></strong><img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/03/news-p.v1.20250731.40dd0129d6c34a8e8307bae46d985df0_P1.png' alt=' 지난 16일 미국 라스베이거스 코스모프로프에서 한국 화장품 유통 업체 전시관을 방문한 미국 바이어들이 K뷰티 제품을 살펴보고 있다. 코스모프로프는 세계적인 뷰티 분야 박람회로 꼽힌다. /사진=CJ올리브영'>
과거 국내 화장품 기업들의 주요 매출은 중국에서 발생했어요, 국내 매출도 중국인 관광객이나 보따리상에 의존하는 경향이 강했죠. 하지만 ‘한한령’으로 불리는 중국의 사드(THAAD·고고도미사일방어체계) 보복과 코로나19 대유행으로 큰 위기를 겪었고, 점점 중국 시장에서의 입지는 좁아져만 갔어요.
주요 매출처는 이제 중국에서 미국으로 이동하고 있어요. 우리나라에서 그리 유명하지 않은 한국의 중소 뷰티 브랜드들이 미국 아마존에 입점해 줄줄이 ‘대박’을 냈고, 해외에서 사랑받는 브랜드는 계속 늘어나는 추세예요. 중국에서 시작됐지만 점점 생명력을 잃어가던 ‘K뷰티’가 미국 온라인 쇼핑몰에서 기사회생한 셈이에요.
미국 시장에서의 성공에 힘입어 한국 기업들의 화장품 수출액은 지난해 상반기(48억 달러)에 이어 올해 상반기(55억 달러)에도 역대 최고치를 기록했어요. 올해 상반기를 기준으로 가장 수출 비중이 가장 큰 국가는 여전히 중국(19.6%)이었지만, 1년 전보다 10% 이상 감소했어요. 반면 미국에 수출한 비율은 크게 올라 18.5%까지 높아졌어요. 곧 중국에 대한 수출액을 따라잡을 것으로 보여요. 미국에 화장품을 수출한 금액은 최근 5년간 2배 이상 증가했거든요.
미국 온라인 유통 채널 공략에 성공하며 존재감을 키운 한국 중소 브랜드들은 이제 오프라인 채널로 진출하기 시작했어요. 월마트, 타겟, 코스트코, 세포라 등 대표 쇼핑몰들이 앞다퉈서 K뷰티 상품 판매에 나섰어요. 다른 업체들도 비슷한 움직임을 보이고 있고, 이들이 선보이는 한국 제품들은 점점 늘어나고 있다고 해요.
중소 브랜드가 일으킨 ‘K뷰티 열풍’은 오프라인에서도 계속될 수 있을까요? 아모레퍼시픽, LG생활건강 등 대기업들 또한 북미 시장을 공략하기 위해 바쁘게 움직이고 있다고 하는데요. 미국의 상호관세 부과로 수출 기업들의 셈법이 복잡해진 이때, 전통의 강자들이 다시 한번 경쟁력을 되찾을 수 있을지도 지켜봐야겠네요.
<div style="margin: 30px 0;padding: 20px;background: #ebf9fd;font-size: 17px;display:block;">매일경제 ‘디그(dig)’팀이 연재하는 <뉴스 쉽게보기>는 술술 읽히는 뉴스를 지향합니다. 복잡한 이슈는 정리하고, 어려운 정보는 풀어서 쉽게 전달하겠습니다. 무료 뉴스레터를 구독하시면 더 많은 이야기들을 이메일로 받아보실 수 있습니다. ‘디그 구독하기’를 검색하고, 정성껏 쓴 디그의 편지들을 만나보세요. 아래 주소로 접속하셔도 구독 페이지로 연결됩니다.

https://www.mk.co.kr/newsletter/
</div>
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[K팝, K드라마, K뷰티… 다양한 분야에서 우리나라 상품들이 세계적 주목을 받는 시대가 도래했어요. 최근 몇 년 사이 우리 문화의 세계적 파급력이 꽤 커진 만큼, 많은 산업이 큰 변화를 겪었죠. 어느 산업이든 해외 시장 공략을 빼놓고는 이야기할 수 없게 된 거예요. 우리나라에서 이런 변화에 따라 산업 지형이 크게 바뀐 대표적 분야는 뷰티산업이에요. 1·2위]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100106</code_id>
<code_nm><![CDATA[생활경제]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00301</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[경제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100106</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[생활경제]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK101003</code_id>
<code_nm><![CDATA[국제산업]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00303</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[국제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101003</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[국제산업]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK101605</code_id>
<code_nm><![CDATA[패션/뷰티]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101605</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[패션/뷰티]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/03/news-p.v1.20250731.7a659c2b4b32438c913d32a3023d8756_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 서울 중구 명동에 위치한 화장품 판매점에서 외국인 관광객들이 쇼핑을 하고 있다. [매경DB]]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/03/news-p.v1.20250731.a4fd9a686d2f441ba70fb0fef7375dc0_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 자료=한국거래소]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/03/news-p.v1.20250731.40dd0129d6c34a8e8307bae46d985df0_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 지난 16일 미국 라스베이거스 코스모프로프에서 한국 화장품 유통 업체 전시관을 방문한 미국 바이어들이 K뷰티 제품을 살펴보고 있다. 코스모프로프는 세계적인 뷰티 분야 박람회로 꼽힌다. /사진=CJ올리브영]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11382227]]></article_url>
</article>
</saltlux>
