<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11407246</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>621584</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-31 22:29:39</service_daytime>
<title><![CDATA[문주현 회장 “아이디어·열정·도전이 성공의 원동력”]]></title>
<sub_title><![CDATA[가난한 농사꾼서 재계 신화로
끊임없는 공부가 길 열어줘]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[손동우 기자(aing@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-31 22:29:39</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100607</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">가난한 농사꾼서 재계 신화로<br>끊임없는 공부가 길 열어줘</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/31/news-p.v1.20250831.84d3ca1f989e4b68a6721b2789519394_P1.png' alt=' 화성동탄 헬스케어 리츠 프로젝트 조감도 &lt;사진==엠디엠&gt;'>
‘한국의 트럼프’라는 별명이 있는 문주현 회장이지만 도널드 트럼프 미국 대통령과 다른 점이 있다. 성공한 부동산 개발업자 아버지를 둔 트럼프 대통령과 달리 문 회장은 ‘맨땅’에서 부동산 성공신화를 이뤘다.
1958년 전남 장흥의 가난한 농가의 9남매 중 다섯째로 태어난 그는 중학교 졸업 이후 농사를 짓다가 검정고시를 거쳐 27살에야 경희대 회계학과에 입학했다. 장학금을 받으며 고학한 끝에 31살에 대학 졸업장을 따고 나산건설에 입사했다. “당시 일에 미쳐 있었다”는 문 회장은 7년간 7번의 특진을 거듭해 최연소 임원에 오른다. 하지만 1997년 외환위기로 회사가 쓰러지고 하루아침에 실업자가 됐다.
하지만 그의 이력은 이 시점부터 오히려 더 빛이 난다. 그는 대기업들의 스카우트 제의를 뿌리치고 이듬해 서울 서초동에 있는 33㎡짜리 원룸에 분양 대행 업체를 차렸다. 수중에 있던 5000만원이 전부였다. 그로부터 20년 후 문 회장은 수조 원대의 큰 부를 거머쥐었다.
문 회장은 “아이디어와 열정, 그리고 도전정신이 이 자리까지 오게 만든 원동력”이라고 밝혔다. “부동산에 대해 아무 것도 몰라서 정말 죽기 살기로 일을 배웠다”고 젊은 시절을 회상하기도 했다. 부동산 개발과 신탁, 캐피탈, 자산운용, 리츠AMC 등 이른바 ‘부동산 개발과 금융의 수직계열화’도 사업을 하면서 필요하다고 느끼면 공부를 해서 만들었다는게 그의 설명이다. 문 회장은 “지금도 스텝 바이 스텝(Step by step), 개척 정신이 있으면서 내실도 있는 회사를 만드는게 목표”라고 강조했다.
인터뷰 도중에 “후배들 중에 문주현 만한 디벨로퍼가 아직 나오지 않은 이유가 무엇인거 같냐”고 다소 공격적인 질문을 던졌다. 문 회장은 이때도 열정을 강조했다. 그는 “한국이 저출산·고령화에 따른 저성장의 길로 가고 있어 후배 디벨로퍼들이 자신과 같은 방식으로 성공할 수 있을지 물음표”라면서도 “겨울(어려운 시기)이 오더라도 통찰력과 안목을 키워 봄에 다시 도약할 수 있는 계기를 끊임없이 준비해야 한다”고 말했다.
문 회장은 특히 “공부를 게을리 하지 말아야 한다”고 주문했다. 부동산 디벨로퍼는 용지 매입과 상품 개발 뿐만 아니라 아니라 국내를 비롯한 세계 경제 전반에 대한 공부와 경제흐름에 대한 미래예측, 산업 패러다임의 변화와 기술발전, 저출산 고령화 등의 축소사회가 우리 생활에 미치는 영향을 끊임없이 연구해 모든 분야를 총괄하는 ‘오케스트라 지휘자’가 되어야 한다는 것이다. 문 회장은 “서리풀 복합개발 사업을 6년 전에 처음 구상할 때만 해도 한국에서 프라임 오피스에 대한 수요가 많지 않았다”며 “하지만 인공지능(AI)에 전기차, 자율주행차 등 4차 산업혁명이 진전되면 일하는 공간도 달라질 것으로 판단했다”고 설명했다.
그는 “정부의 주택공급 정책도 발상의 전환이 필요하다”고 주장했다. 토지 활용이 워낙 다양하게 진행되기 때문에 땅의 용도를 미리 정해놓던 ‘용도용적제’로는 한계가 있다는 것이다. 문 회장은 “상업지역서 아파트를 지으면 용적률을 줄여버린다”며 “경직된 사고방식 때문에 오히려 못쓰는 토지들이 서울 안에도 은근히 많다”고 설명했다.
문 회장이 요즘 가장 관심을 가지고 들여다 보는 화두는 저출산과 고령화다. 부동산 시장의 기본 수요는 인구인데, 이게 줄고 있다는 사실은 디벨로퍼에게도 심각한 상황이라는 것이다. 그는 “팽창 사회에서 축소 사회로 넘어가면 당분간 사회적 비용이 들지 않으니까 심각한 위기 상황인데도 느끼지 못하는 것 같다”며 “사교육비를 줄이는 교육개혁, 젊은 세대가 집 걱정 안 하게 만드는 주택정책, 두 자녀 이상 자녀의 대학 학비 전액 지원이나 취업 우대, 비혼출산에 대한 사회적 인식 개선 등 과감한 정책들이 어우러져 실행될 때야 해결될 수 있는 문제가 저출산과 고령사회”라고 밝혔다.
문 회장의 이같은 철학은 엠디엠그룹이 직원을 대상으로 ‘요람에서 대학까지’를 모토로 파격적인 출산 장려 정책을 시행하는 이유이기도 하다. 그는 “저출산 문제 해결에 조금이라도 도움이 되자는 마음으로 2019년부터 모든 임직원을 대상으로 자녀 1명당 월 20만 원, 2명은 월 50만 원, 3명은 월 100만 원을 아이들이 18살이 될 때까지 지원(3자녀 기준 총 2억1600만원)하고 대학 학비도 전액 지원한다”고 밝혔다. “성공을 했다면 사회로 돌려주는 일도 게을리하지 말라”는 말도 했다. 실제로 문 회장은 창업 3년 만인 2001년 장학재단을 설립했다. 그때까지 번 회사 이익의 절반인 5억원을 쾌척했다. 직원들은 “회사를 더 이상 안 하려고 하는 것 아니냐”고 수군거렸다. 하지만 회사는 계속 성장했고 올해 기준으로 출연금도 668억원을 넘어섰다. 이 재단을 통해 장학금을 받은 학생만 6377명, 금액은 140억원에 달한다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[가난한 농사꾼서 재계 신화로 끊임없는 공부가 길 열어줘‘한국의 트럼프’라는 별명이 있는 문주현 회장이지만 도널드 트럼프 미국 대통령과 다른 점이 있다. 성공한 부동산 개발업자 아버지를 둔 트럼프 대통령과 달리 문 회장은 ‘맨땅’에서 부동산 성공신화를 이뤘다. 1958년 전남 장흥의 가난한 농가의 9남매 중 다섯째로 태어난 그는 중학교 졸업 이후 농사를 짓다]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100607</code_id>
<code_nm><![CDATA[건설업계 동향]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00503</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[부동산]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100607</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[건설업계 동향]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/31/news-p.v1.20250831.84d3ca1f989e4b68a6721b2789519394_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 화성동탄 헬스케어 리츠 프로젝트 조감도 &lt;사진==엠디엠&gt;]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11407246]]></article_url>
</article>
</saltlux>
