<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11401329</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>603913</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-24 14:28:10</service_daytime>
<title><![CDATA[“세상 떠난 가수가 신곡 발표?”… AI가 만든 ‘유명 가수 가짜 신곡·앨범’에 당혹]]></title>
<sub_title><![CDATA[AI가 음악 스타일 학습해 가수 모르게 음원 등록
덜 알려진 음악가 노린 듯…제작자 정체는 오리무중]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[안선제 기자(ahn.sunje@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-24 14:28:10</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-24 14:59:15</mod_dt>
<art_org_class>MK101507</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">AI가 음악 스타일 학습해 가수 모르게 음원 등록<br>덜 알려진 음악가 노린 듯…제작자 정체는 오리무중</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/24/news-p.v1.20250824.2807415e67a64f36b7643a727f5d133e_P1.png' alt=' 챗GPT가 생성한 기사 관련 이미지.'>
최근 인공지능(AI)가 만들어낸 가짜 음반이 잇따라 스트리밍 플랫폼에 등록되면서 음악계에 충격을 주고 있다. 심지어 사망한 가수의 이름으로 신곡이 나오기도 하면서 가수들은 당혹감을 감추지 못하고 있다.
영국 BBC 방송은 23일(현지시간) AI로 제작된 음악으로 인해 황당한 일을 겪은 가수들의 사례를 보도했다.
영국 포크 가수 에밀리 포트먼은 최근 팬으로부터 새 앨범을 잘 들었다는 메시지를 받고 놀랐다. 본인은 새 음반을 내놓은 적이 없었기 때문이다. 팬이 공유한 링크를 따라 들어간 음원 사이트에는 그의 이름으로 등록된 앨범 ‘오르카(Orca)’가 올라와 있었다. 이 앨범에는 ‘백리향 가지’, ‘조용한 벽난로’ 등 실제 그가 붙였을 법한 제목을 단 곡 10편이 수록돼 있었고, 직접 들어보니 목소리와 연주는 포트먼과 흡사했다.
포트먼은 이를 듣고 “명백히 AI로 생성된 것이지만 내 음악을 영리하게 학습한 것 같았다”면서 “정말 소름 끼쳤다”고 말했다. 하지만 그는 “인간의 감성이 배제된 탓에 “공허하고 깨끗하기만 한 소리”로 들렸다” “나는 결코 그렇게 완벽한 음색으로 노래할 수는 없다. 난 인간이니까 그러고 싶지도 않다”고 말했다.
며칠 뒤 또 다른 가짜 앨범이 그의 이름으로 스트리밍 플랫폼에 올라왔는데, 이번에는 정교하지 못한 수준이었다.
포트먼은 저작권 침해를 근거로 삭제를 요청했고 일부 플랫폼은 신속히 대응했지만, 세계 최대 음원 플랫폼인 스포티파이에서는 앨범이 내려가는 데 3주나 걸렸다. 그는 이번 경험을 “디스토피아의 시작처럼 느껴져 고통스러웠다”고 털어놨다.
뉴욕에서 활동하는 음악가 조시 코프먼 역시 자신의 이름으로 등록된 가짜 신곡을 접했다. 그 곡은 엉터리 영어 가사와 전자 키보드 음으로 구성돼 있었다. 그는 “음악은 우리 영혼의 서명인데 다른 누군가가 그렇게 접근할 수 있다는 것은 당황스럽고 혼란스러웠다”며 “사람들도 컴퓨터로 만든 게 분명한 이상한 음악을 내놓으려고 누군가 내 프로필을 이용한 것에 놀랐다”고 밝혔다.
이외에도 포크록과 아메리카나(포크·컨트리·블루스 등이 혼합된 장르) 뮤지션 다수가 같은 피해를 입었다. 심지어 1989년 사망한 컨트리 가수 블레이즈 폴리의 페이지에도 신곡이 등록되는 황당한 사례가 발생하기도 했다.
가짜 음원들은 비슷한 디자인의 앨범 표지를 쓰고, 주로 인도네시아 이름을 가진 음반 레이블에서 발매된 것으로 파악된다. 상당수가 작곡가로 ‘지안 말리크 마하르디카’라는 인물을 표기돼 동일한 출처일 가능성이 높다.
하지만 여전히 피해 가수들은 누가 왜 이런 가짜 앨범을 제작해 자신들의 이름으로 등록했는지 정확히 알지 못하고 있다. 코프먼은 “만약 수익금을 노리는 거라면 왜 거물급 스타를 노리지 않는지 의문”이라며 자신처럼 조용히 살아가는 음악가가 표적이 된 이유를 이해할 수 없다고 했다.
이에 대해 미디어 기술 분석업체 미디아 리서치의 타티아나 시리사노는 “레이더망에 걸리지 않으려고 잘 알려지지 않은 가수를 노리는 것”이라고 설명했다. 다만 그는 스트리밍 플랫폼도 “점차 AI를 통해 가짜 음반을 식별하는 데 익숙해지고 있다”고 덧붙였다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[AI가 음악 스타일 학습해 가수 모르게 음원 등록 덜 알려진 음악가 노린 듯…제작자 정체는 오리무중최근 인공지능(AI)가 만들어낸 가짜 음반이 잇따라 스트리밍 플랫폼에 등록되면서 음악계에 충격을 주고 있다. 심지어 사망한 가수의 이름으로 신곡이 나오기도 하면서 가수들은 당혹감을 감추지 못하고 있다. 영국 BBC 방송은 23일(현지시간) AI로 제작된 음악으]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101507</code_id>
<code_nm><![CDATA[인공지능]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101507</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[인공지능]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/24/news-p.v1.20250824.2807415e67a64f36b7643a727f5d133e_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 챗GPT가 생성한 기사 관련 이미지.]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11401329]]></article_url>
</article>
</saltlux>
