<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11389892</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>569837</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-10 17:42:33</service_daytime>
<title><![CDATA[공장 유치에 사활 건 美, 절박함 안보이는 韓 [사설]]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250811</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>31</pub_page>
<reg_dt>2025-08-10 17:42:33</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101301</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[초유의 '관세전쟁'을 벌인 도널드 트럼프 미국 대통령의 속셈은 미국 내 제조업 부활과 일자리 창출에 있다. 관세를 물지 않으려면 미국에서 공장을 짓고 생산하라는 요구를 대놓고 한다. 국제사회에서 공적(共敵)이 되고 미국 내 물가가 오르는 것도 개의치 않는다. 이에 비해 대기업 공장이 줄줄이 미국으로 옮겨갈 지경인데도 한국 정부는 위기의식이나 절박함이 보이지 않는다. 국내 제조업과 일자리를 지켜낼 유인책을 제시해도 모자랄 판에 반기업적인 입법을 고집해 기업들의 투자 의욕을 꺾어놓고 있다.
하워드 러트닉 미국 상무장관은 7일 트럼프 임기 동안 미국에 공장을 지은 기업에 한해 반도체 관세를 면제한다고 밝혔다. 삼성전자와 SK하이닉스가 미국 생산시설에 투자 중이기에 망정이지 하마터면 100%에 달하는 반도체 관세를 얻어맞을 뻔했다. 미국 기업들도 트럼프의 압박에 본토로 돌아오고 있다. 애플은 1000억달러(약 139조원)를 투자해 미국 내 생산을 확대하기로 했다. 중국과 인도 등에서 휴대전화, 노트북 등을 생산했는데 이들 국가에 대한 관세가 대폭 오르자 미국 내 공급망을 확충하기로 한 것이다.
한국 정부의 대응은 안일하기 짝이 없다. 대기업들이 미국 투자를 늘린 대가로 관세 협상을 마무리한 결과에 안도한다. 한국 기업들이 미국에서 투자를 추진하거나 집행 중인 분야는 반도체, 2차전지, 전기차 등 첨단산업 위주다. 가뜩이나 철강 등 전통 제조업이 중국 공세에 허덕이고 있는데 신산업 일자리마저 미국에 빼앗기게 됐다. 대미 투자 공백을 메울 일자리 사수 대책을 내놔야 하지만 정부·여당의 정책은 거꾸로다. 기업의 부담을 키우고 경영활동을 위축시킬 소지가 크다는 호소에도 '더 센 상법'과 노란봉투법을 밀어붙이고 있다.
제조업은 단순히 수출을 위한 수단이 아니다. 일자리의 원천이고, 지역경제를 떠받치는 기둥이다. 관세를 무기로 한 미국의 투자 압박에 대응해 국내 제조업을 지키려면 정부가 각성해야 한다. 규제 철폐, 세제 유인, 노동 유연화 등 기업이 체감할 수 있는 대책이 시급하다.]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[초유의 '관세전쟁'을 벌인 도널드 트럼프 미국 대통령의 속셈은 미국 내 제조업 부활과 일자리 창출에 있다. 관세를 물지 않으려면 미국에서 공장을 짓고 생산하라는 요구를 대놓고 한다. 국제사회에서 공적(共敵)이 되고 미국 내 물가가 오르는 것도 개의치 않는다. 이에 비해 대기업 공장이 줄줄이 미국으로 옮겨갈 지경인데도 한국 정부는 위기의식이나 절박함이 보이지 않는다. 국내 제조업과 일자리를 지켜낼 유인책을 제시해도 모자랄 판에 반기업적인 입법을 고집해 기]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101301</code_id>
<code_nm><![CDATA[사설]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30001</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사설]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101301</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[사설]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11389892]]></article_url>
</article>
</saltlux>
