<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11396405</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>589058</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-18 18:00:51</service_daytime>
<title><![CDATA[[단독] 사모펀드서 빌린돈 갚으려 …기업들 비싼값에 '빚 돌려막기']]></title>
<sub_title><![CDATA[자회사 상장 전제로 투자 유치<br>상법개정에 증시입성 어려워져<br>FI 투자금 반환 놓고 골머리<br>지분 재매입 가장 편리하지만<br>유동성 부족한 기업은 불가능<br>비핵심사업 매각 나서기도]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[우수민 기자(rsvp@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250819</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>3</pub_page>
<reg_dt>2025-08-18 18:00:52</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-18 19:43:08</mod_dt>
<art_org_class>MK100509</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/20250819_01160103000002_L00.jpg' alt=''>

# 코스닥 상장사 엘티씨는 지난 6월 자회사 엘에스이 상장을 위해 한국거래소에 예비심사를 청구했지만 주주들의 거센 반발에 부딪혔다. 엘티씨는 엘에스이가 2022년 새롭게 인수한 무진전자 반도체 세정장비 사업부를 모태로 한다는 점에서 이른바 '쪼개기 상장'이 아니라는 입장이다. 또 디스플레이 소재를 주력으로 하는 엘티씨와 사업 영역이 구별되는 만큼 독립적인 성장을 위해 엘에스이 상장이 불가피하다고 항변했다. 회사 측은 주식 현물배당을 포함한 '당근책'까지 꺼냈지만 상장 자체가 불투명한 분위기다.
# HD현대는 19일 건설기계 중간지주사 HD현대사이트솔루션 재무적투자자(FI)인 산은인베스트먼트 지분 약 19.78%를 5441억원에 되사온 뒤 100% 완전자회사로 편입하기로 했다. 프리IPO(상장 전 투자 유치) 성격의 투자를 받았지만 모회사인 HD현대와 자회사인 HD현대건설기계·HD현대인프라코어가 모두 상장된 상황에서 HD현대사이트솔루션 상장은 현실적으로 어렵다고 판단했기 때문이다.
개정 상법으로 인해 자회사 중복 상장이 가로막히면서 불거진 현상들이다. 법이 중복 상장을 명시적으로 금지하고 있는 것은 아니지만, 기업들은 사실상 중복 상장이 가로막혔다고 받아들이고 있다. 이 때문에 기존에 사모펀드(PEF)로부터 유치한 FI 투자금을 돌려줄 길이 막히면서 자금 조달에 애를 먹고 있다.
자금 여력이 충분하다는 가정 아래 가장 단순한 해결 방안은 콜옵션·풋옵션(기업이 지분을 사거나 투자자가 지분을 팔 수 있는 권리)을 이행해 FI 지분을 다시 매입하는 방식이다. 이는 모회사의 지분율 확대로 향후 자회사 가치가 상승할 경우 이익을 집중할 수 있다는 장점이 있다. 하지만 대주주의 유동성 감소가 필연적이기 때문에 필요할 경우 보유한 자산을 일부 매각해 자금을 확보해야 한다. 이렇게 '돌려막기'를 하다 보면 핵심 역량에 집중해야 할 시간과 비용을 낭비하게 된다.
최근 SK이노베이션이 PEF 운용사인 IMM크레딧앤솔루션이 보유한 SK엔무브 지분과 MBK파트너스 컨소시엄 등이 보유한 SK온 지분을 되사온 사례가 있다. 이 과정에서 수조 원에 이르는 자금 출혈이 발생하면서 SK이노베이션은 SK E&S가 보유한 액화천연가스(LNG)터미널 자산을 유동화하는 작업에 한창이다.
자회사를 상장시킬 수 없어 불가피하게 제3자에 넘길 경우 기존 모회사 주주 이익을 침해할 여지도 있다.
풋옵션을 받아줄 유동성이 없을 경우 모회사가 많이 선택하는 대안은 금융기관 총수익스왑(TRS)이나 주가수익스왑(PRS)이다. 이는 금융기관이 PEF 보유 자회사 지분을 인수하되 모회사가 실질적인 지분 이익을 계속 보유하는 구조다. 표면상으로는 금융기관이 지분을 보유하고 있지만 주가 등락 손익을 비롯한 경제적 권리는 모회사가 가져가게 된다. 그 대가로 모회사는 금융기관에 이자 성격의 수수료를 낸다. 이마트의 이커머스 자회사 SSG닷컴이 지난해 FI를 교체할 당시 이와 유사한 계약을 짰다. 기존에 어피니티·BRV캐피털이 보유하던 지분 30%를 은행·증권사 연합이 설립한 특수목적법인(SPC)에 넘긴 뒤 이마트 측이 1조1500억원을 수령했다. 이들 금융기관은 3년간 SSG닷컴 지분을 보유하는 동안 이마트 측으로부터 연간 5~6%의 수수료를 받기로 합의했다.
TRS나 PRS는 실제 자산이 아니라 파생 계약이기 때문에 기업 입장에서 부채로 잡히지 않는 장점이 있다. 하지만 통상 수수료가 5~7%로 조달 금리에 비해 매우 높은 편인 데다 규제 리스크에 노출될 우려가 있다. 
TRS·PRS도 유지가 불가능할 경우 기업이 가진 최후의 선택지는 자회사 지분 매각이다. SK스퀘어가 자회사인 SK쉴더스 상장을 추진했다가 실패한 뒤 보유 지분을 기존 FI인 맥쿼리PE 지분과 함께 EQT파트너스에 매각한 예가 있다. 
투자은행 업계 관계자는 그러나 "IPO의 경우 기업가치가 공모가에 비해 상승할 여지도 있어 FI마다 공모가에 구주를 팔 것인지, 주가가 상승할 경우 장내 매각할지를 선택할 수 있는 반면 인수·합병은 정해진 가격에 매각해야 하기 때문에 진통이 생길 수 있다"고 말했다.  
[우수민 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[# 코스닥 상장사 엘티씨는 지난 6월 자회사 엘에스이 상장을 위해 한국거래소에 예비심사를 청구했지만 주주들의 거센 반발에 부딪혔다. 엘티씨는 엘에스이가 2022년 새롭게 인수한 무진전자 반도체 세정장비 사업부를 모태로 한다는 점에서 이른바 '쪼개기 상장'이 아니라는 입장이다. 또 디스플레이 소재를 주력으로 하는 엘티씨와 사업 영역이 구별되는 만큼 독립적인 성장을 위해 엘에스이 상장이 불가피하다고 항변했다. 회사 측은 주식 현물배당을 포함한 '당근책'까지]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100509</code_id>
<code_nm><![CDATA[증권계동향]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00502</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[증권]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100509</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[증권계동향]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/19/20250819_01160103000002_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11396405]]></article_url>
</article>
</saltlux>
