<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11391953</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>575881</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-12 17:24:07</service_daytime>
<title><![CDATA[[기고] 보험 경영, 판이 바뀌다]]></title>
<sub_title><![CDATA[새 회계기준, 단기실적 아닌<br>全생애 걸친 장기 전략 중시<br>리스크 관리 등 대전환 필수<br>AI·데이터 기반 맞춤 설계도]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250813</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>30</pub_page>
<reg_dt>2025-08-12 17:24:07</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110130000004_S00.jpg' alt=''>

한때 영국 맨체스터에는 '스모그 관광'이라는 것이 존재했다. 굴뚝마다 피어오르던 연기는 산업화 시대 기술 발전의 상징이었고, 사람들은 이를 보기 위해 일부러 도시를 찾았다. 당시에는 그것이 산업화의 열기와 번영을 나타내는 것으로 여겨졌지만, 시간이 흐른 지금 우리는 그 연기 속에 감춰져 있던 환경오염이라는 전 지구적 위협을 마주하게 됐다.
이처럼 한 시대에는 바람직하다고 여겨졌던 선택이, 다음 시대에는 생존을 위협하는 요인이 되기도 한다. 보험산업 역시 그러한 선택의 결과를 직면하고 있다.
보험회사는 오랫동안 성장과 단기 실적에 초점을 맞춰 왔다. 정교한 리스크 분석이나 장기 수익성에 대한 고려보다는 매력적인 보장을 내세운 판매 실적과 빠른 수익 실현이 경영 판단의 기준이 돼 왔다. 그 결과 일부 상품은 시간이 흐르며 높은 손해율로 이어졌고, 누적된 리스크는 기업의 재무 건전성을 위협하는 구조적 부담으로 작용하게 됐다. 이는 궁극적으로 산업 전반의 지속 가능성에도 부정적인 영향을 미치고 있다.
이러한 문제의식 속에서 보험산업은 최근 회계 기준의 전면적인 전환을 맞이했다. 새롭게 도입된 IFRS17은 보험상품의 미래 손익 흐름을 반영해 수익성을 평가하는 제도로 보험회사 경영의 기준과 전략을 근본적으로 바꾸고 있다. 손익 인식의 시점이 달라지면서 상품 설계와 가격 전략, 자산운용 방식까지 연쇄적으로 재구성되고 있다. 이는 단순한 회계 기준의 조정을 넘어 산업의 '판' 자체가 바뀌는 일이며 자연히 그 위에 놓인 질서도 새롭게 정립될 수밖에 없다.
기술의 진보는 이 변화에 속도를 더하고 있다. 상품 개발, 리스크 평가, 고객 응대, 보험금 심사 등 핵심 영역에 인공지능(AI)과 디지털기술이 적용되면서 전통적인 업무 방식과 채널 구조는 근본적인 재편을 피할 수 없게 됐다. AI는 방대한 데이터를 실시간 분석해 맞춤형 상품과 서비스를 설계하는 데 활용되고 있다. 고객 접점에서는 정밀성과 개인화된 서비스가 새로운 기준이 됐고 설계사 기반의 영업 모델도 그 역할과 기능을 재정의해야 하는 상황이다.
이러한 변화는 더 이상 '대응'의 문제가 아니다. 과거의 성장 공식을 되풀이하는 것으로는 미래를 담보할 수 없다. 이제 보험경영은 단기 실적 중심에서 벗어나 계약 전 생애에 걸친 손익의 흐름을 고려하는 장기적 관점으로 전환해야 한다. 전략적 사고는 '상품을 파는 것'을 넘어 '고객의 삶 전반을 설계하는 것'으로 확장돼야 하며, 물리적 채널에 기반한 운영 방식은 디지털 기반으로 더 정교하고 유연하게 재구성돼야 한다. 기술과 데이터를 기반으로 한 통합적 리스크 관리 역시 이제는 선택이 아니라 생존을 위한 필수조건이다.
결국 관건은 더 이상 유효하지 않은 과거의 기준을 반복할 것인가, 아니면 변화의 본질을 읽고 스스로 새로운 질서를 설계할 것인지를 선택하는 데 있다. 과거엔 기술 진보의 증표로 받아들였던 매연이 오늘날 인류의 숨을 막고 있는 것처럼, 보험산업 역시 지금 이 순간의 선택이 미래를 가를 수 있다. 시대가 판을 바꾸면 질서는 다시 쓰여야 한다.
[안철경 보험연구원장]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[한때 영국 맨체스터에는 '스모그 관광'이라는 것이 존재했다. 굴뚝마다 피어오르던 연기는 산업화 시대 기술 발전의 상징이었고, 사람들은 이를 보기 위해 일부러 도시를 찾았다. 당시에는 그것이 산업화의 열기와 번영을 나타내는 것으로 여겨졌지만, 시간이 흐른 지금 우리는 그 연기 속에 감춰져 있던 환경오염이라는 전 지구적 위협을 마주하게 됐다.
이처럼 한 시대에는 바람직하다고 여겨졌던 선택이, 다음 시대에는 생존을 위협하는 요인이 되기도 한다. 보험산업 역시]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/20250813_01110130000004_S00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11391953]]></article_url>
</article>
</saltlux>
