<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11387844</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>565008</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-07 17:21:09</service_daytime>
<title><![CDATA[[매경의 창] 컨센서스 민주주의]]></title>
<sub_title><![CDATA[OECD 등 국제기구 의사결정<br>시간 걸려도 소수 설득하며<br>협의에 이르는 과정 중요시<br>한국 새정부와 거대여당도<br>통합정치로 '대의' 나서길]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250808</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>30</pub_page>
<reg_dt>2025-08-07 17:21:09</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-07 19:11:45</mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/20250808_01160130000001_M00.jpg' alt=''>

컨센서스(consensus)라는 용어를 처음 접한 건 25년 전 경제협력개발기구(OECD)에서 일하게 되면서이다. 기초 자료를 살피면서 주요 의사 결정은 컨센서스로 한다는 것을 알았다. 많은 국제기구는 지분에 따라 투표권이 주어진다. 이와 달리 OECD는 회원국이 동등하게 한 표씩 행사하는데 최종 의사 결정은 다수결이 아닌 컨센서스라는 것이다. 합의, 동의라는 뜻 같은데 명확하게 이해하기 어려웠다. 선배들은 백번 말해줘도 경험해 봐야 알게 될 것이라고 했다. 그 말처럼 내가 담당했던 위원회 의장을 뽑으면서 확실하고 쉽게 이해할 수 있었다.
당시 위원장 자리를 놓고 프랑스와 덴마크가 경합했다. 덴마크는 국제적으로 지명도가 높은 인물을 내세워 프랑스의 관료 출신 후보를 압도했다. 후보들의 정견 발표가 있었고 참석자들이 후보들의 경륜과 비전을 점검했다. 분위기는 예상대로 덴마크의 우세였지만, 회의는 거기에서 끝났다. 언제 결정하냐고 물었더니 다들 웃기만 했다. 프랑스가 동의할 때까지 기다린다는 것이다. 약 2~3개월의 시간이 흐른 뒤 프랑스가 분위기를 반전시키지 못하고 위원장 공석 사태에 부담을 느끼면서 투표에 동의했고 덴마크 후보가 쉽게 절반을 넘겼다.
컨센서스는 모두가 동의하는 만장일치도 아니고, 그렇다고 다수결도 아니다. 굳이 정의하자면 소수파가 받아들일 수 있는 다수결이라 하겠다. 당연히 소수파가 이해하고 협조할 때까지 기다리는 다수파의 인내와 관용이 필요하고 지속적인 토론과 설득도 있어야 한다.
다수결보다 컨센서스를 채택한 이유는 분명하다. 소수파의 이탈을 막으려는 것이다. OECD에는 주요 7개국(G7)에 속하는 큰 나라도 있지만 스위스처럼 인구 1000만 이하의 소규모 국가가 대부분이다. 만일 국력이 좌우하는 지분율이나 예산 기여율로 의사를 결정한다면 빠르기는 하겠지만 이들 중소규모 국가들은 "너희들끼리 해라" 하며 탈퇴할 것이다.
나중에 근무하게 된 국제통화기금(IMF)도 지분율로 결정하면서도 실제로는 컨센서스를 중시했다. 약소국의 소외감을 최대한 배려하는 것이다. 또, 독일 등의 유럽 국가에서는 컨센서스 민주주의가 자리 잡고 있다. 우리나라에서 흔히 이야기하는 협치도 컨센서스 민주주의의 K 버전이다.
컨센서스 방식의 장점은 소수파가 받아들이게 함으로써 통합을 기대할 수 있다는 것이다. 다수결에서 나타나는 소수파의 불복이나 극단적으로는 이탈로 인한 시스템 붕괴를 막을 수 있다.
당연히 약점이 있다. 의사 결정이 느리고 효율성이 떨어진다. 그래서 이해관계가 다원화되어, 만족하는 다수보다 결정에서 배제되는 소수파의 소외에 대한 고려가 중요한 선진국이어야 이 방식을 제대로 활용할 수 있다.
새삼스럽게 컨센서스를 떠올린 것은 진보 세력이 국회에서 절대 다수를 점하고 있으면서 이재명 대통령이 집권했기 때문이다. 이재명 정부가 한국 민주주의 발전에 기여하려면 힘의 우위를 바탕으로 꿈꾸어 왔던 정치를 실현하는 것보다 컨센서스 민주주의를 앞세워야 한다고 믿는다. 대선 직후 서울대 국가미래전략원이 주관한 설문조사에서 65% 이상의 응답자는 다수결보다는 여야 합의를 선호했다. 컨센서스 방식의 여지를 보여주는 조사라고 하겠다.
이 대통령은 취임 후 야당 지도부와 대화하는 모습을 보였다. 소수파를 품으려는 메시지일 것이다. 이와는 달리 7월 개최된 이재명 정부 1기 내각 청문회나 최근 마무리된 더불어민주당의 대표 경선에서는 상반된 흐름이 주를 이뤘다. 초심을 잃지 말고 지지세력을 넘어 모두를 바라보는 통합의 대의를 실현하기 바란다.
[최광해 칼럼니스트·전 국제통화기금 대리이사]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[컨센서스(consensus)라는 용어를 처음 접한 건 25년 전 경제협력개발기구(OECD)에서 일하게 되면서이다. 기초 자료를 살피면서 주요 의사 결정은 컨센서스로 한다는 것을 알았다. 많은 국제기구는 지분에 따라 투표권이 주어진다. 이와 달리 OECD는 회원국이 동등하게 한 표씩 행사하는데 최종 의사 결정은 다수결이 아닌 컨센서스라는 것이다. 합의, 동의라는 뜻 같은데 명확하게 이해하기 어려웠다. 선배들은 백번 말해줘도 경험해 봐야 알게 될 것이라고 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/20250808_01160130000001_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11387844]]></article_url>
</article>
</saltlux>
