<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11393044</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>0</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-14 06:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[정부 규제에도 아랑곳 않네...강남·용산·양천구 집값은 왜 상승 반전 중인가 [매일 돈이 보이는 습관 M+]]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>C</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-13 16:40:37</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100601</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[정부가 ‘대출규제’ 대책을 발표한지 6주 남짓 시간이 흘렀다. 시장은 전반적인 관망세 속에 변화의 움직임이 감지되고 있다. 한국부동산원에 따르면 서울을 중심으로 상승 폭이 커지는 곳이 늘고 있다.
수도권은 확산 추세는 아니지만, 여전히 과천과 성남 등 일부 지역은 강세를 보이는 중이다. 지방은 움직임이 크지는 않지만 역시 미세한 변화가 나타나고 있다. 부동산시장 영향요인의 변화와 전망을 살펴보기로 하자.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/news-p.v1.20250813.aa828ca3290f4368b4f433ed6cea57f3_P1.jpg' alt=' 최근 서울 주요 지역 아파트값이 상승 반전하고 있다.'>
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">서울지역 6주만에 가격 상승폭 확대로 반전</div></strong>한국부동산원의 2025년 8월 첫째주 주간 아파트 매매가격동향조사 자료에 따르면, 서울은 대책 발표 후 5주 연속 상승 폭이 감소하다 6주 만에 확대로 반전했다. 특히 강남구, 용산구, 성동구, 마포구, 광진구, 강동구, 양천구, 도봉구 등의 상승 폭이 커졌다.
수도권도 서울과 경기의 상승 속에 인천은 하락 폭이 줄었다. 지방은 세종시의 상승 속에 하락은 62주 연속 이어졌다. 전반적인 매수세는 관망을 보이고 있지만, 재건축 이슈단지, 역세권과 학군지 위주로 매수세를 보이며 상승 폭이 확대됐다는 진단이다.
대출규제는 전반적으로 매수 수요자의 매수세를 위축시켰다. 특히 초고가 아파트 매수자인 고소득층은 대출금액을 6억원으로 제한함에 따라 매입자금 동원력에 한계가 나타났다.
하지만 대출금을 통상 6억원 이내로 받던 대략 10억~20억원대 아파트 밀집 지역은 7월부터 강화된 스트레스 DSR 3단계와 대출기간 30년 축소에도 불구하고 큰 영향을 받지는 않은 모습이다. 이들이 서서히 매수에 관심을 보이는 상황이다.
서울에 입주하는 새 아파트 입주물량이 급감함에 따라 아파트 호가는 지난 한 달간 떨어지지 않고 있다. 주택시장에서 가격을 좌우하는 중요한 것은 다른 축인 매도자의 움직임이다. 지금 매도자는 공급부족과 금리인하를 예상하고 가격을 올리고 있다.
또 급할게 없는 상황이라 급매물을 내놓지 않고 있다. 시장에서 관망세는 매도자와 매수자의 힘겨루기 구간이다. 이때 누구의 인내력이 더 큰가에 따라 가격은 쏠림이 나타날 수 있는데 지금은 매도자가 좀 더 우위에 있다.
매도자가 버틸 수 있는 본질적인 배경은 보유세 부담이 확 줄었기 때문이다. 종합부동산세는 2025년 세제개편에서도 큰 변화가 없다. 향후 변경이 가능한 것은 공정시장가액비율 상향(60%에서 80%)이 있을 수 있다.
다주택자 양도세 중과는 조정대상지역에만 있는 제도인데 현재 2026.5.9까지 유예돼 있다. 강남3구와 용산구에 해당한다. 지금은 전국에서 언제 팔아도 양도세 중과는 없다. 다주택자에게 세금을 굳이 중과할 이유는 크지 않지만, 아무튼 세제상 부담이 크지 않은 것도 이들 움직임에 영향을 준다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">지방 매매가격은 하락 폭 줄이더니 보합세로</div></strong>지방 주택시장의 하락세는 지속되고 있지만 미세한 변화가 감지된다. KB국민은행 2025년 7월 주택가격동향조사 자료에 따르면, 기타지방의 매매가격은 점차 하락 폭을 줄이더니 드디어 보합세로 올라섰다.
5대 광역시 중 침체가 가장 컸던 대구광역시의 하락 폭도 줄었다. 심지어 남구와 중구는 상승세로 나타났다. 물론 울산광역시의 상승은 여전했다. 기타지방은 충북, 전북, 전남과 세종시가 상승세를 보였다.
다른 곳들의 하락 폭도 깊지 않다는 측면에서 기나긴 하락을 마무리하고, 가을에는 강보합세로 변화할 것으로 전망된다. 지방 시장은 지난 3년간 부동산PF 부실 문제와 미분양 증가 등으로 하락이 지속됐지만 서서히 마무리되는 시점이다.
시장 침체기에 공급이 중단된 영향 등을 고려하면 미분양 소진이 빨라질 수 있고, 가격도 상승할 확률이 높아진 셈이다. 미분양주택이 점차 감소하고 있다. 미분양주택은 수도권보다 지방의 문제로 부각했다. 국토교통부의 2025년 6월 말 기준 발표 자료에 따르면, 지방은 49,795호로 5만호 밑으로 몇 년 만에 떨어졌다.
2022년 말 5만7072호, 2023년 말 5만2458호, 2024년 말 5만3176호로 줄곧 5만호를 넘었으나 4만호대로 내려왔다. 미분양의 무덤이었던 대구광역시는 2022년 말 1만3445호에서 2025년 6월 말 8995호로 줄었다.
미분양 감소로 가격이 상승하는 대표적인 지역은 전북 전주다. 미분양으로 홀대받던 지방 시장도 전부는 아니지만 변화의 움직임이 본격화되고 있다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">주담대 금리 연말 3.5% 수준까지 하락 예상</div></strong>시장에서 감지되는 중요한 영향요인은 금리인하다. 주택담보대출 금리는 한국은행이 발표한 2025년 6월 신규 취급액 기준 3.93%다. 대출금리는 하반기 기준금리 인하가 예고된 상태로, 연말에는 대략 3.5% 수준까지 하락할 것으로 예상된다.
정부에서 경제 활성화 측면에서 금리인하를 강조하고 있는 만큼 자명한 사실이다. 이자 감소액은 소비로 연결될 수 있어 경제 회복에 도움이 된다. 대출금리가 3.5% 수준으로 낮춰지면 주택 매수자는 큰 부담이 없는 정도가 된다. 대출 수요가 늘 수 있는 부분이다.
다만 대출규제에서 하반기 대출 총액한도를 50% 감축하기 때문에, 하반기 매수 예정자는 서둘러야 한다. 4/4분기에는 대출한도가 없어 대출자격을 아무리 갖추고 있어도 받기 어려울 수도 있다.
물론 한도는 새해인 2026년도 부활하겠지만, 잔금일 조정 등 여러 면에서 고충이 따를 수 있다. 정부는 곧이어 공급대책을 발표할 것으로 예상한다. 대출규제라는 강력한 수요억제책이라고 하더라도 시장을 진정시키기에는 한계가 있기 때문이다. 수요와 공급의 접점이 가격인 만큼 서둘러야 한다.
특히 공공택지인 3기 신도시 용적률 확대 등을 통한 물량 증가, 재건축 재개발 사업의 용적률 확대와 절차 간소화 등을 통한 도심 공급 확대, 도시개발사업 등 활성화를 통한 민간 공급 확대, 비아파트인 다세대와 주거용 오피스텔 공급 확대, 정부 주도인 공공임대 확대 등 5개 분야를 모두 아우르는 정책을 통해 시장의 심리적 불안감을 잠재우고 실질적인 공급 효과를 얻어야 한다.
전세시장은 큰 폭의 상승은 아니지만 상승세가 꾸준히 유지되고 있다. 수도권뿐만 아니라, 지방 전세시장도 빠르게 상승세로 전환하고 있다.
공급부족과 매수를 보류한 전세 안주 수요, 신혼부부 등 신규 수요 등 수급불균형이 나타날 여지가 큰 상황이다. 궁극적으로 전세가격 상승은 매매가격을 밀어 올리는 역할을 하는 경우가 많으므로 주의 깊게 살펴봐야 한다.
가을 이사철 부동산시장은 지역별 편차는 있겠으나, 여러 영향요인을 고려할 때 점진적인 상승 추세를 보일 확률이 높다.
[박합수 건국대 부동산대학원 겸임교수]
<div style="margin: 30px 0;padding: 20px;background: #ebf9fd;font-size: 17px;display:block;">찐 재테크 정보 M+에서 만나세요 더 많은 재테크와 경제 정보는 매일경제신문 유료 플랫폼 매경엠플러스에서 만날 수 있습니다. 검색창에 ‘매경엠플러스’를 쳐보세요.
</div>
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[정부가 ‘대출규제’ 대책을 발표한지 6주 남짓 시간이 흘렀다. 시장은 전반적인 관망세 속에 변화의 움직임이 감지되고 있다. 한국부동산원에 따르면 서울을 중심으로 상승 폭이 커지는 곳이 늘고 있다. 수도권은 확산 추세는 아니지만, 여전히 과천과 성남 등 일부 지역은 강세를 보이는 중이다. 지방은 움직임이 크지는 않지만 역시 미세한 변화가 나타나고 있다. 부동]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100601</code_id>
<code_nm><![CDATA[아파트/분양]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00503</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[부동산]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100601</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[아파트/분양]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK100602</code_id>
<code_nm><![CDATA[시세/시황]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00503</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[부동산]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100602</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[시세/시황]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK100606</code_id>
<code_nm><![CDATA[세제/정책]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00503</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[부동산]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100606</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[세제/정책]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/news-p.v1.20250813.aa828ca3290f4368b4f433ed6cea57f3_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 최근 서울 주요 지역 아파트값이 상승 반전하고 있다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11393044]]></article_url>
</article>
</saltlux>
