<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11398215</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>594266</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-20 14:22:58</service_daytime>
<title><![CDATA[“입원전담전문의 제도 키우면 ‘슬기로운 전공의 생활’ 가능할 것”]]></title>
<sub_title><![CDATA[전공의-입원의학회 공동 세미나
입원전담전문의가 수련 환경 개선에 도움
다양한 환자 돌보면서 핵심 역량 배워]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[최원석 기자(choi.wonseok@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-20 14:22:58</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-20 14:25:43</mod_dt>
<art_org_class>MK101402</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">전공의-입원의학회 공동 세미나<br>입원전담전문의가 수련 환경 개선에 도움<br>다양한 환자 돌보면서 핵심 역량 배워</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/20/news-p.v1.20250820.d3b2949e6f2449c9a87b55848a1b4c97_P1.jpg' alt=' 대한전공의협의회와 대한입원의학회가 20일 공동 세미나를 열고 “입원전담전문의 제도가 전공의 수련 환경을 개선할 수 있다”고 발표했다. [사진=최원석 기자]'>
입원전담전문의 제도가 전공의들이 요구하는 수련 환경 개선의 열쇠가 될 수 있다는 주장이 제기됐다. 지나치게 전공의 인력에 의존했던 구조에서 벗어나, 입원전담전문의가 전공의 빈자리를 대체하고 동시에 전공의 교육에도 집중할 수 있다는 것이다.
대한전공의협의회와 대한입원의학회는 20일 공동 세미나를 열고 입원의학과 수련환경 개선의 관계에 대해 논의했다.
입원전담전문의는 환자의 입원부터 퇴원까지의 진료를 책임지는 자리다. 기존 의사들이 외래와 수술에 집중하고 수술 전후 관리는 전공의와 간호사들의 몫이었다면, 입원전담전문의는 다른 과에서 수술한 환자를 인계받아 전문적으로 관리한다.
한국에는 2016년 시범사업 형태로 도입된 후, 2021년부터 본격적으로 실시됐다. 지난 6월에는 경태영 용인세브란스병원 입원의학과 교수를 초대 회장으로 한 대한입원의학회가 설립됐다.
이날 세미나에서는 입원전담전문의가 환자 진료의 질을 높일 뿐 아니라, 전공의 수련 환경 개선의 실마리가 될 수 있다는 내용이 주로 다뤄졌다. 입원전담전문의가 다른 의사들의 업무 부담을 줄일 뿐 아니라, 업무 특성상 전공의들에게 더 많은 배움의 기회를 줄 수 있기 때문이다.
지금까지는 교수들이 외래와 수술이 많은 탓에 전공의 교육에 집중할 수 없었고, 전공의들은 정작 필요한 건 못 배운 채 간단한 시술이나 검사에만 시달려야 했다.
고범석 서울아산병원 교수(전국의과대학교수협의회 부회장)는 “대부분의 환자들은 여러 분야의 문제를 함께 가지고 있는데 다른 진료과의 문제는 모르는 경우가 많아 전공의를 가르치는 데 한계가 있었다”고 했다. 이어 “내‧외과적 지식과 경험을 폭넓게 가지고 있는 입원전담전문의가 있으면 진료의 질이 높아지고 전공의도 좋은 교육을 받을 수 있을 것”이라고 했다.
입원전담전문의가 전공의 교육에 더 많은 시간을 쓸 수 있다는 것도 장점이다. 이은혜 용인세브란스병원 입원의학과 임상조교수는 “전공의 수련시간이 계속 축소되고 있기 때문에 수련이 더 효율적으로 변해야 한다”며 “입원전담전문의는 전공의를 다각도로 평가하고 즉각적으로 피드백을 줄 수 있다”고 했다.
보통 하루 두 차례 정도 회진을 돌며 짧게 전공의를 만나는 교수들과 달리, 입원전담전문의는 외래와 수술이 없기 때문에 계속 전공의와 함께 상의하며 환자를 돌보게 된다. 경태영 용인세브란스병원 입원의학과 교수는 “직접 옆에서 봐야 배울 수 있는 술기들이 있다”며 “입원전담전문의는 전공의와 많은 시간을 보내기 때문에 수련 환경 개선에 핵심 역할을 할 수 있다”고 설명했다.
의학이 전문화·세분화되면서 전공의들이 지나치게 세부 분야만 공부하게 되는 것도 현 수련 환경의 문제다. 건강보험심사평가원에 따르면, 11개 필수의료과 전문의 중 의원에서 근무하는 비율은 45.9%에 달한다. 거의 절반 가까이가 수련을 마치고 개원가로 향하는데, 정작 수련 과정에서는 개원가에서 쓰지 않는 술기를 배운다.
김대중 아주대 의대 교수는 “지금 전공의들이 마치 다 상급종합병원에 남아있을 것처럼 가르치고 있다”며 “이건 수요가 아닌 병원 필요에 의해서만 전공의를 사용고 있다는 뜻”이라고 했다.
김 교수는 “교수들이 전공의를 만나는 건 아침, 저녁 회진 때 잠깐에 불과해 하루에 1시간도 되지 않는다”고 지적하며 “앞으로 전공의가 복귀하면 전공의 교육을 담당하는 별도 트랙을 만들어야 한다”고 했다. 이어 그는 “결국 교수가 병동에 상주해야 하는데, 입원전담전문의가 그 역할을 할 수 있다”고 했다.
다만 무차별적인 확대보다는 역할과 입지를 확실하게 만드는 작업이 필요하다는 의견도 있다. 아직 많은 입원전담전문의 자리가 비정규직이고 직책이 불안정하기 때문이다. 입원의학과가 별도로 있는 병원도 용인세브란스병원과 인하대병원 두 곳에 불과하다.
외과 사직전공의인 홍성민 씨는 “복잡한 환자를 전공의에게 떠넘기거나 모욕적 언사를 하는 입원전담전문의들도 있었다”며 “지금 애매한 상태인 입원전담전문의의 역할과 입지를 보호하고, 전공의 교육권도 보장하는 방안이 필요하다”고 했다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[전공의-입원의학회 공동 세미나 입원전담전문의가 수련 환경 개선에 도움 다양한 환자 돌보면서 핵심 역량 배워입원전담전문의 제도가 전공의들이 요구하는 수련 환경 개선의 열쇠가 될 수 있다는 주장이 제기됐다. 지나치게 전공의 인력에 의존했던 구조에서 벗어나, 입원전담전문의가 전공의 빈자리를 대체하고 동시에 전공의 교육에도 집중할 수 있다는 것이다. 대한전공의협의]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101402</code_id>
<code_nm><![CDATA[의료/건강]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101402</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[의료/건강]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/20/news-p.v1.20250820.d3b2949e6f2449c9a87b55848a1b4c97_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 대한전공의협의회와 대한입원의학회가 20일 공동 세미나를 열고 “입원전담전문의 제도가 전공의 수련 환경을 개선할 수 있다”고 발표했다. [사진=최원석 기자]]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11398215]]></article_url>
</article>
</saltlux>
