<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11401369</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>604084</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-24 16:04:31</service_daytime>
<title><![CDATA[와이키키 해변 너머 … 비로소 보이는 신화의 땅]]></title>
<sub_title><![CDATA[숲속에서, 화산 위에서 만난 … '태평양의 낙원' 하와이]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250825</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>1</pub_page>
<reg_dt>2025-08-24 16:04:31</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300107</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/20250825_01110201000001_L00.jpg' alt='쥬라기 공원 등 다양한 영화 속에 등장한 쿠알로아 랜치. 홍지연 여행+ 기자'>

하와이를 대체할 바다 여행지는 많다. 그런데도 하와이는 여전히 '원 앤 온리(one and only)' 여행지로서 위치를 굳건하게 지키고 있다. MZ 허니문 성지로 급부상하더니 살인적인 물가에도 불구하고 3대가 함께 떠나는 가족 여행지로도 여전한 인기를 누린다.  문득 이유가 궁금해졌다. 해서 이번 여행에서는 와이키키 바다를 지워보기로 했다. 쪽빛 물결은 그저 배경으로만 먼발치에 뒀다. 전기자전거로 쥬라기 공원 촬영지를 누비고 분화구 안쪽 벽을 따라 트레킹을 즐겼다. 와이키키 해변이 아니고도 오아후섬으로 떠날 이유는 충분했다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/20250825_01110201000001_L02.jpg' alt=''>

쥬라기 공원 그 자체의 풍경 쿠알로아 랜치
"제니랑 BTS, 빅뱅, 엑소 한국 스타들도 왔어요. 다들 신나게 즐기다 갔습니다."
하와이에 도착하자마자 간 곳은 요즘 한국인 여행객 사이에서 입소문을 타고 있는 쿠알로아 랜치였다. 쿠알로아 랜치는 전체 면적 16㎢에 달하는 체험 목장이자 세계에서 가장 유명한 촬영지 중 하나다. 굴곡진 기암괴석이 병풍처럼 펼쳐지는 '쥬라기 공원' 그 자체였다. 가장 고점은 쿠알로아 리지로 해발고도 589m 정도지만 압도하는 풍경에 훨씬 더 험준하게 느껴졌다. 어디에선가 공룡이나 거대 괴수가 나타나도 이상하지 않을 모습이었다. 쿠알로아 랜치가 더 특별한 이유는 그저 풍경을 바라보기만 하는 것이 아니라 취향에 따라 다양한 방법으로 즐길 수 있다는 점이다. 액티비티 중에서 비교적 최근에 시작했다는 전기자전거 투어를 택했다. 일명 쥬라기 밸리라 불리는 카아아와 협곡을 가는 12㎞ 초보자 코스로 약 2시간이 걸린다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/20250825_01110201000001_L04.jpg' alt=''>

흙먼지 날리며 오가다가 사륜차, 대형 관광버스와 마주하기도 하지만 탐험한다는 분위기가 제법 나서 더 좋았다. 중간중간 풍경이 아름다운 곳에 정차해 사진을 찍고 주요 촬영지 스폿에서는 쉬어갈 수도 있다.
취사가 가능한 숙박시설에 묵고 있다면 쿠알로아 그로운 숍을 놓치지 말자. 목장에서 방목한 소고기와 돼지고기, 양식한 굴과 새우 그리고 주변 농장에서 수확한 각종 특산품을 판매하고 있다. 꿀과 커피가 유명하니 기념품으로 챙겨도 좋겠다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/20250825_01110201000001_L01.jpg' alt='30만년 전 화산 활동으로 생겨난 레아히 분화구. 홍지연 여행+ 기자'>

자연과 인간, 땅과 하늘의 연결고리 레아히 분화구
화산섬 오아후의 단면을 좀 더 극적으로 보려면 분화구 투어를 추천한다. 오아후섬에는 두 발로 걸어서 갈 수 있는 분화구가 여럿 있다. 그중 가장 상징성이 있고 접근성도 좋은 곳이 바로 레아히 분화구다. 약 30만년 전 화산활동으로 생겨난 레아히는 지름 약 1㎞로 와이키키 해변에서 5분 거리에 있다.
레아히는 흔히 '다이아몬드 헤드'로 알려져 있다. 19세기 영국 사람들이 붙인 이름이라는데, 하와이 원주민들은 '레아히'라는 본래 이름으로 불리기를 바란다고 한다. 고대 하와이 사람들에게 레아히는 하늘과 땅, 신과 사람을 이어주는 성스러운 장소였다. 이곳에서 하늘에 제를 지내고 의식을 치렀으며 중요한 지도자가 죽으면 이곳에 묻기도 했다.
분화구 정상을 가는 '레아히 트레일'은 오아후에서 가장 인기 있는 액티비티다. 독특한 것은 탐방로 시작점이 분화구 안이라는 것이다. 분화구 한쪽 벽에 터널을 뚫어 길을 내고 안쪽 벽을 따라 걸은 다음 해발고도 232m 지점 정상으로 가게끔 트레일을 조성했다. 걷는 거리는 약 2.6㎞로 빠른 걸음으로는 왕복 40~50분에도 가능하다고 하는데, 사진도 찍고 주변 풍경도 즐기면서 가려면 넉넉 잡아 1시간30분 정도 잡는 것이 좋겠다. '와이키키 동네 뒷산'이라는 말처럼 트레일 난이도는 하에 가깝다. 그래도 바닥이 튼튼한 신발을 신는 것이 좋겠다. 돌바닥이 많아 샌들이나 슬리퍼를 신으면 발에 무리가 간다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/20250825_01110201000001_L03.jpg' alt=''>

하와이에서 찾은 보물 호놀룰루 뮤지엄 오브 아트
호놀룰루 뮤지엄 오브 아트(Honolulu Museum of Art), 일명 호마(HoMA)는 두 번째 하와이 방문을 통틀어 가장 애정이 가는 '히든 젬(Hidden Gem)'이었다. HoMA는 건물부터 작품처럼 다가왔다.
창살과 기와 그리고 그리스식 기둥 등 동양과 서양 그리고 하와이풍을 적절하게 섞어 독특한 분위기를 자아냈다. 높은 층고와 하와이 화산석으로 만든 벽, 바깥과 자연스럽게 연결되는 실내 공간 등 곳곳에 하와이식 건축의 특징이 고스란히 드러났다. HoMA의 개방감은 중정에서 가장 잘 나타난다. 총 5개의 중정이 있는데 지중해식, 중국식, 이슬람식 각각 테마가 달라 구경하는 재미가 있다. 실내와 실외를 적절하게 섞은 전시 동선이 '하와이답다'는 생각이 든다.
역시 가장 눈길이 가는 곳은 한국관이었다. 창립자 안나 라이스 쿡은 특히 고려청자에 관심이 많았다. 그가 본인의 소장품을 전시하기 위해 직접 한국관을 만들라고 지시했다고. 쿡은 박물관을 만들면서 작품 4500점을 기증했는데, 한국 유물이 104점을 차지했다. 그중에 도자기는 80점, 고려청자가 72점에 달했을 정도로 청자를 사랑했다. 관람을 끝내고 갤러리 내 카페에 꼭 들르기를 추천한다.  하와이 햇살을 즐기면서 현지인들의 삶에 녹아들기 딱 좋은 히든 스폿이다.  

▶▶▶ 하와이 여행 100배 즐기는 법
1. 국내 최초 하이브리드 항공사 에어프레미아가 지난 7월 2일부터 인천~호놀룰루 노선에 신규 취항하면서 하와이로 가는 하늘길이 더 넓어졌다. 월·수·금·토요일 매주 4회 인천에서 오후 10시 10분 출발, 오전 11시 50분(현지시간) 호놀룰루국제공항에 도착한다. 귀국편은 현지에서 오후 2시 20분 출발, 인천에 다음 날 오후 7시 10분 도착한다.
2. 추천 숙소로는 힐튼 하와이안 빌리지 와이키키 비치 리조트가 있다. 하와이 내 유일한 리조트형 호텔로 축구장 12개를 붙여놓은 크기다. 객실도 2680개에 달하고 옵션도 다양해 허니문부터 대가족 여행까지 만족도가 높다. 매주 금요일 밤 호텔에서 무료로 불꽃놀이도 진행한다.
3. 하와이 문화를 좀 더 알고 싶으면 킬로하나 프로그램을 눈여겨보자. 하와이 원주민발전협의회가 주축이 돼 매주 월~수요일 쿠히오 해변에서 무료 훌라 공연을 선보인다. 하와이 원주민과 거주민이 직접 알려주는 하와이 전통문화 클래스도 개별적으로 운영 중이다. 취재 협조=하와이관광청
[호놀룰루 홍지연 여행+ 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[하와이를 대체할 바다 여행지는 많다. 그런데도 하와이는 여전히 '원 앤 온리(one and only)' 여행지로서 위치를 굳건하게 지키고 있다. MZ 허니문 성지로 급부상하더니 살인적인 물가에도 불구하고 3대가 함께 떠나는 가족 여행지로도 여전한 인기를 누린다.  문득 이유가 궁금해졌다. 해서 이번 여행에서는 와이키키 바다를 지워보기로 했다. 쪽빛 물결은 그저 배경으로만 먼발치에 뒀다. 전기자전거로 쥬라기 공원 촬영지를 누비고 분화구 안쪽 벽을 따라 트]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300107</code_id>
<code_nm><![CDATA[여행+]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00505</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[문화]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300107</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[여행+]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/20250825_01110201000001_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[쥬라기 공원 등 다양한 영화 속에 등장한 쿠알로아 랜치. 홍지연 여행+ 기자]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/20250825_01110201000001_L01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[30만년 전 화산 활동으로 생겨난 레아히 분화구. 홍지연 여행+ 기자]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/20250825_01110201000001_L02.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/20250825_01110201000001_L03.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/20250825_01110201000001_L04.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11401369]]></article_url>
</article>
</saltlux>
