<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11383949</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>553066</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-03 15:26:11</service_daytime>
<title><![CDATA[이보영·이민기 입맞춤 후 또 다른 조현우 등장...‘뒤통수 얼얼’(‘메리 킬즈 피플’)]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>10</media_code>
<writers><![CDATA[이다겸 스타투데이 기자(trdk0114@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-03 15:26:11</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>ST600203</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/03/news-p.v1.20250803.0ee904bb1a1e4d6c9611e7f110abf7f8_P1.jpg' alt=' ‘메리 킬즈 피플’. 사진lMBC'>
‘메리 킬즈 피플’ 이보영과 이민기가 애틋한 감정 속에 ‘아련한 입맞춤’을 나눈 가운데 이민기의 정체를 의심케 하는 ‘뒤통수 얼얼 반전 엔딩’이 시청자들을 들끓게 했다.
지난 2일 방송된 MBC 금토드라마 ‘메리 킬즈 피플’(극본 이수아, 연출 박준우)은 닐슨코리아 기준 전국 시청률 2.1%, 수도권 시청률 2.3%를 기록했다. 조현우(이민기 분)가 우소정(이보영 분)에게 입맞춤을 건네는 동시에 부형사(태항호 분)가 현우를 부르자 다른 얼굴이 나타나는 엔딩 장면에서는 최고 시청률이 3.5%까지 치솟았다.
‘메리 킬즈 피플’ 2회에는 우소정과 죽음을 선택하고 조력 사망을 앞둔 조현우가 연민과 공감을 나누며 미묘한 감정이 싹트는 모습이 담겼다. 조력 사망을 해야 하지만 조현우를 살리고 싶은 우소정과 조력 사망으로 죽음을 앞둔 조현우 간 감정이 폭발하면서 앞으로 불어닥칠 거센 파란을 예고했다.
2회는 우소정과 대학 동기인 최대현(강기영 분), 간호사 최예나(윤가이 분)가 고통받는 환자들의 조력 사망을 행하기 위해 팀을 결성하는 과거의 모습으로 시작됐다. 우소정은 조력 사망을 할 수 있는 세 가지 기준인 “3인 이상 의사 소견으로 치료 불가, 견딜 수 없는 신체적 장애 상태, 통증이 그 어떤 약물로도 통제 불가능”에 대해 되새겼고, 최대현은 “여기에 벤포를 섞어서 의뢰인들한테 제공할 예정입니다”라며 우소정과 최예나에게 샴페인을 따라줬다.
현재로 돌아와 우소정과 최대현은 최예나로부터 전해 들은 대장암 4기 시한부 판정을 받은 후 보름 정도의 시간이 남았다는 고등학생 조수영(이원정 분)을 만났다. 조수영은 남은 시간 동안 지금보다 더한 레벨의 고통이 찾아올 거라는 의사의 경고를 들었다며 “빨리 죽고 싶어요. 죽는 것도 억울한데 그런 것까지 겪고 싶진 않아요”라고 절박함을 드러냈다. 우소정은 결국 조현우보다 심각한 상태의 조수영을 먼저 조력 사망하기로 결정했다.
그 후 우소정은 양신부(권해효 분)의 복지 병원에 갔다가 우연히 조현우를 만났고, 조현우는 “진짜 하고 싶은 일이 뭔지 생각해 봤는데 제 주변을 정리하고 싶더라고요”라며 마지막을 준비하라는 우소정 말을 새겨들었음을 전했다.
이어 우소정은 계단에 앉아 있던 조현우와 마주쳤고 “요즘 종종 눈이 흐려져요”라는 조현우에게 손을 내밀었다. 두 사람은 손을 꼭 잡은 채 어두운 계단을 함께 내려갔고, 조현우는 “왜 이런 일을 해요? 죽어가는 사람을 돕는 일”이라고 궁금해했다. 이에 우소정은 “사람들이 삶과 죽음을 선택할 수 있어야 한다고 생각해요. 죽음은 범죄가 아니니까요”라며 조력 사망에 대한 단단한 신념을 피력했다.
그러던 중 조현우는 가장 행복했던 장소에서 마지막을 보내라고 했던 우소정과 함께 가고 싶은 곳이 있다며 어린 시절 살았던 보육원으로 향했다. 보육원 안에서 조현우는 자연스럽게 우소정의 손을 잡았고, 근처 부모님과 같이 살던 동네에서 마지막을 맞고 싶다고 소망을 내비쳤다. 그리고 조현우는 조력 사망을 택한 이유를 묻는 우소정에게 “다 해 봤는데 달라진 게 없으니까요. 다 해봐서 포기할 수 있었어요”라고 담담하게 전해 우소정을 먹먹하게 했다.
조현우를 포기하지 못한 우소정은 몰래 새로운 임상 실험을 알아본 뒤 조현우를 데리고 갔지만, 조현우는 “당신도 다른 의사랑 똑같아요. 환자가 얼마나 힘든지 아픈지 신경도 안 쓰잖아요”라며 분노를 터트렸고, 붙잡는 우소정을 뿌리치고 가버렸다. 그 뒤 우소정은 연락을 받지 않는 조현우를 찾기 위해 조현우가 다니던 배달업체부터 살던 고시원까지 행방을 수소문했지만, 결국 조현우를 찾지 못했다.
하지만 복지 병원으로 돌아온 우소정이 환자를 폭행하는 폭력 남편에게 위협을 받는 순간 조현우가 나타나 우소정을 구해냈다. 우소정은 폭력 남편에게 화분을 내려치다 손을 다친 조현우를 치료했고, 우소정과 조현우는 이전의 일을 서로 사과했다.
동시에 조현우가 우소정에게 흘러내리는 앞머리에 꽂으라며 머리핀을 선물로 건네자, 우소정은 울컥하고 말았다. 우소정은 조현우를 향해 “그렇게 끝내고 싶어요?”라면서도 “난 당신이 살았으면 좋겠어요”라는 각별한 마음을 고백했다. 조현우는 자신이 살길 바라는 우소정의 진심에 일렁거렸고, 결국 우소정에게 아련한 입맞춤을 건네며 마음을 확인했다.
그런가 하면 이날 방송에서는 우소정이 조현우를 찾으러 간 고시원에 나타난 부형사가 밀린 조현우의 방값을 내는 모습으로 의구심을 높였다. 더욱이 우소정과 조현우가 입맞춤으로 아련함을 일으키던 사이, 부형사가 사람이 많은 길거리에서 조현우를 부르자 전혀 다른 얼굴의 조현우가 등장하면서, 조현우의 진짜 정체가 무엇일지 충격을 안겼다.
한편 ‘메리 킬즈 피플’는 오는 8일 오후 10시에 방송된다.
[이다겸 스타투데이 기자]
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[‘메리 킬즈 피플’ 이보영과 이민기가 애틋한 감정 속에 ‘아련한 입맞춤’을 나눈 가운데 이민기의 정체를 의심케 하는 ‘뒤통수 얼얼 반전 엔딩’이 시청자들을 들끓게 했다. 지난 2일 방송된 MBC 금토드라마 ‘메리 킬즈 피플’(극본 이수아, 연출 박준우)은 닐슨코리아 기준 전국 시청률 2.1%, 수도권 시청률 2.3%를 기록했다. 조현우(이민기 분)가 우소정]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>ST600203</code_id>
<code_nm><![CDATA[방송/TV]]></code_nm>
<large_code_id>6</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[스타투데이]]></large_code_nm>
<middle_code_id>60003</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[방송·TV]]></middle_code_nm>
<small_code_id>ST600203</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[방송/TV]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/03/news-p.v1.20250803.0ee904bb1a1e4d6c9611e7f110abf7f8_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ ‘메리 킬즈 피플’. 사진lMBC]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11383949]]></article_url>
</article>
</saltlux>
