<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11392459</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>577126</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-13 09:46:08</service_daytime>
<title><![CDATA[[메인비즈협회 선정, ‘이달의 혁신기업인’] 이제환 JP이노베이션 대표 인터뷰]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>03</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-13 09:46:08</reg_dt>
<mod_dt>2025-09-17 09:00:40</mod_dt>
<art_org_class>MK100402</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[◆ 혁신기업 성공사례 ◆
◆ 혁신기업 성공사례 ◆
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/news-p.v1.20250813.b87ebb7fc5674552bd3076f51e741700_P1.jpg' alt=' 제이피이노베이션 이제환 대표. [사진제공 = 제이피이노베이션]'>
국내 화장품업체들이 ‘K-뷰티’ 인기에 힘입어 세계 시장을 휩쓸게 만드는 숨은 기업이 있다. 바로 화장품 원료 생산에 필수적인 장비를 만드는 제이피이노베이션이다. 이 회사가 지난 2020년에 특허를 받은 ‘필터 리액터(Filter Reactor)’는 화장품 원료 생산공정을 획기적으로 단축했다. 과거엔 10여 차례 수작업으로 진행했던 공정이 1~2회로줄어들었다. 바로 ‘필터 리액터’ 덕분이다.이 제품을 찾는 곳은 화장품업체 뿐만 아니라제약 및 바이오업체, 화학업체까지 다양하다.
메인비즈협회(한국경영혁신중소기업협회)는 제이피이노베이션 이제환 대표를 ‘이달의 혁신기업인’으로 선정했다. 메인비즈협회(협회장 김명진)는 국내 중소기업의 경영혁신과 글로벌 경쟁력 강화를 위해 매월 혁신기업인을 선정하고 있다.
제이피이노베이션은 제품다각화와 함께 고객층 확장에도 열심이다. 필터리액터에 만족하지 않고, ‘PD(공전자전) 호모믹서’를 올해 안에 시판 예정이다. 여기에 2차전지산업으로 고객층을 넓힐 준비도 마쳤다.
내년 상반기 기업공개를 목표로성장전략을 짜느라 여념이 없는 이제환 대표(48)를 경기도 화성시청원산단에위치한 본사에서 만났다.
-‘K-뷰티’ 열풍에 힘입어 회사 매출이 껑충 뛰었다고 들었습니다.
이 대표: 몇 년 전만 해도 주요 고객사들은 제약 및 바이오와 정밀화학 업체들이었습니다. 이들 업체들은 공통된 생산공정을 갖고 있어요. 즉, 화학반응-여과-건조라는 생산공정이 절대적으로 필요하죠. 이 과정에 필요한 장비를 저희가 공급해 왔습니다. 이런 와중에 국내 화장품업체들이 세계 시장에서 활약하면서 뜻하지 않게 큰손으로 등장하게 된 겁니다. 자외선 차단제원료 분야에서 국내외에 10여건의 특허를 보유한 에이에스텍이생산시설을 확장하면서 저희 ‘필터 리액터(Filter Reactor)’를 도입한 결과 생산성이 크게 향상됐답니다. 이 밖에도 여러 화장품업체들이 생산시설을 늘리면서 저희 매출도 껑충 뛰었습니다. 올해 매출이지난해대비 3배 가까이 늘어날 것 같아요.
-‘필터 리액터’가 어떤 제품이길래, 이런 인기를 구가할 수 있을까요.
이 대표: 저희가 ‘필터 리액터’를국내최초로 개발하기 전만해도 화장품업체와 제약업체들은 화학반응에 필요한 일반 ‘반응기’와 ‘여과기’를 이용해야 했는데, 이 과정이 정말로 복잡합니다. 반응기와 여과기를 별도로 설치해야 했고, 수작업이 뒤따라야 했거든요. 그런데 ‘필터 리액터’를 설치하면 반응기와 여과기 기능을 한 곳에서 처리하고, 수작업을 하지 않아도 됩니다. 생산공정이 단축됨에 따라 당연히 생산성이 대폭 개선된 거죠. 여기에 저희가 만든 ‘필터 드라이어(Filter Dryer)’는 국내에서 용량이 가장 크답니다. 그렇기 때문에 대량 생산 체제를 갖추려는 고객사 입장에선 저희 제품을 찾을 수밖에 없는 거죠.
-‘필터 드라이어’와 ‘필터 리액터’가 회사의 효자 제품이군요. 이들 제품의 제조능력이 회사의 핵심역량이라고 보면 될까요.
이 대표: 일차적으로는 제품 경쟁력이 저희 회사의 자랑이죠. 필터 리액터를 만들기 이전엔 ‘필터 드라이어’가 주력 제품이었습니다. ‘필터 드라이어’는 저희가 2010년에 개발한 제품입니다. 당시만 해도 수입품이 국내 시장을 장악했을 때였습니다. 수입품의 설계도를 보니 난이도가 높지 않았습니다. 설계가 좀 복잡하고, 높은 수준의 용접기술이 필요했지만, 그동안 반응기와 여과기를 만들어 온 경험을 활용하면 충분히 할 수 있겠다 싶어 ‘필터 드라이어’를 자체 개발했지요.
저희는 다른 반응기 제조사와는 달리 공정설계와 미국기계학회(ASME)인증을 받은 제조 능력을 갖추고 있기에,특히 GMP(우수 의약품 제조 및 품질관리기준)에 맞게 생산시설을 갖추려는 기업입장에선 매우 효율적인 선택이죠. 설계와 제조를 각각 외부에 맡길 때보다 6개월 정도를 단축할 수 있기 때문이죠. 설계와 제조를 모두 할 수 있는 게 저희 회사의 또 다른 핵심역량이랍니다.
이 같은 자부심이 오히려 회사를 한단계 키울 수 있었던 기회를 놓친 계기가 되기도 했답니다. 현실에 안주하지 않고 도전했다면 제2의 도약을 할 수 있었다는 아쉬움이 남습니다.
-어떤 기회가 있었는데 놓쳤던 걸까요.
이 대표: 2차전지 쪽으로 고객층을 확대할 수 있었거든요. 저희와 같은 영역에서 경쟁했던 기업들 가운데 2차전지 쪽 고객을 잡은 회사들은 이미 기업공개를 했습니다. 저 역시 그쪽 시장이 성장할 것으로 생각하고 열심히 시장조사를 했지요. 당시 2차전지 회사의 베터리 연구실에서 화재 사고를 접한 게 화근이었어요. 시장성에 의문을 품으면서 더 이상 연구를 하지 않았거든요. 당시 제약과 바이오 쪽에 치중하고 있었기에 무모한 도전을 하고 싶지 않았던 이유도 작용했고요. 좀 늦긴 했지만, 그동안 꾸준히 2차전지믹싱 장비연구를 해왔고, 운이 좋게도 2차전지 선두업체로부터 투자도 받았습니다.
-2차전지 쪽으로 언제쯤 진입할 계획인가요.
이 대표: 시제품을 만들었기에 내년엔 본격적으로 판매가 이루어질 것으로 기대합니다. 저희는 ‘공전자전믹서(Planetary Disper Mixer; PD믹서)와 함께 한단계 진일보한 ‘공전자전호모믹서(PDH믹서)도 자체 개발했습니다. PD믹서는 2차전지에, PDH믹서는 화장품 업계 등 다양한 산업군에 공급할수 있을 것으로 기대합니다.
-중소기업이 혁신경영을 통해 지속가능한 성장을 하기란 여간 쉽지 않은데요. 혁신경영을 위해 어떤 노력을 하였는지요.
이 대표: 내 자신은 물론이고 회사를 벼랑 끝으로내 몰았어요. 의도적으로 위기의식을 느끼려고 노력했고, 도전을 피하지 않았습니다. 기업공개를 목표로 삼으면 위기의식과 도전정신이라는 두 마리 토끼를 모두 잡을 수 있다고 봅니다. 저 역시도 기업공개를 목표로 잡은 이후 회사의 경쟁력을 다시 짚어보게 됐고, 투명경영은 말할 것도 없고 회사의 구석 구석을 재점검할 수 있었답니다. 만약 기업공개를 염두에 두지 않았다면 현실에 안주했을 겁니다. 그러다 보면 뒤쳐지게 되는거죠. 기업공개라는 목표를 향해 정진하다 보면 자연스럽게 혁신경영도 뒤따라오는 것 같아요.
요즘엔 소형 원자로 쪽도 관심을 갖고 열심히 기술개발 중이고, 해외시장 확대를 위해서도 더욱 박차를 가하고 있답니다. 기업공개를마음먹지 않았다면 이런 진취적인 노력을 펼치지 못했을 겁니다.
-기업공개 이후 어떤 기업을 만들고 싶은지요.
이 대표: 엔지니어링 설계와 제조 생산기반을 모두 갖춘 글로벌 기업이 되는 게 목표랍니다. 이쪽 분야에서 설계와 제조를 모두 하는 업체는 거의 없습니다. 글로벌 시장에서도 마찬가지인 것 같아요. 생산시설을 대규모로 늘리기 위해 이미 화성시에 1만평에 달하는 부지를 확보해 뒀습니다. 투자자들에 큰 기쁨을 드릴 준비가 돼 있습니다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/news-p.v1.20250813.c5dbe76013f546428769f0c0d1a68589_P1.jpg' alt=' 제이피이노베이션 이제환 대표. [사진제공 = 제이피이노베이션]'>
주요이력
77년생/ 한국공학대 기계공학과 학사, 단국대 경영대학원 국제통상학 석사/ 96년 ~ 98년 연우기전/ 98년 ~ 2001년 제일환경기술/ 2001년 ~ 2003년 정현프랜트/ 2004년 ~ 2008년 서해/ 2009년 ~현재 제이피이노베이션 대표이사
◆ ‘이달의 혁신기업인’, 이제환 대표는 누구?
도전을 즐기고, 미래 변화에 재빠르게 대응하는 스타일이다. 중고등학교 시절 별명이 ‘이 사장’이었다. “어렸을 적부터 사업가를 꿈꿨던 것 같아요. 산업기능요원으로 근무할 때부터 10년 안에 창업을 하겠다는 일념으로 일했습니다. 생각대로 현장 근무 10년만에 창업을 했답니다. 지금 생각해보면 별명대로 기업가의 꿈을 이룬 셈이네요.(웃음)”
처음엔 개인사업자로 시작했고, 이듬해인 2009년에 법인으로 전환했다.“계약을 따내기 위해 수없이 이메일을 보냈고, 신발이 닳을 정도로 회사를 찾아 다녔죠. 실무자를 만나지 못하면 경비실에 회사 소개서를 놓고 오기도 하고요.”
첫 장비 매출은 녹십자계열사였고, 4000만원 상당의 저장탱크였다. 다음 해 SK바이오팜(현 SK바이오텍)에 여과기 일종인 ‘누체필터(Nutsche Filter)’를, 뒤이어삼진제약에 ‘필터드라이어(Filter Dryer)’를공급하면서 본격적으로 회사 규모를 키울 수 있었다.
늘 성장가도를 달렸던 것은 아니다. 공장을 신축한 이후 2018년경에 위기가 찾아왔다. “생산시설을 늘렸기 때문에 더 큰 고객을 유치하기 위해 밤낮 없이 뛰어다녔지만 적자만 늘어났어요. 생존을 위해 60여명에 달했던 직원을 15명으로 인력구조조정을 할 수밖에 없었습니다. 그 이후 위기를 극복하여 직원 수가 다시 60명 수준으로 늘었습니다. 지난해엔우리사주를 나눠줬어요. 모두가 회사 주인인 셈이죠.”
[이제경 100세경영연구원장, 경제학박사]
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[◆ 혁신기업 성공사례 ◆ 국내 화장품업체들이 ‘K-뷰티’ 인기에 힘입어 세계 시장을 휩쓸게 만드는 숨은 기업이 있다. 바로 화장품 원료 생산에 필수적인 장비를 만드는 제이피이노베이션이다. 이 회사가 지난 2020년에 특허를 받은 ‘필터 리액터(Filter Reactor)’는 화장품 원료 생산공정을 획기적으로 단축했다. 과거엔 10여 차례 수작업으로 진행했던]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100402</code_id>
<code_nm><![CDATA[중견/중소기업]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100402</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[중견/중소기업]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/news-p.v1.20250813.b87ebb7fc5674552bd3076f51e741700_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 제이피이노베이션 이제환 대표. [사진제공 = 제이피이노베이션]]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/news-p.v1.20250813.c5dbe76013f546428769f0c0d1a68589_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 제이피이노베이션 이제환 대표. [사진제공 = 제이피이노베이션]]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11392459]]></article_url>
</article>
</saltlux>
