<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11386701</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>561577</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-06 16:01:47</service_daytime>
<title><![CDATA[국내엔 '마더팩토리' 해외선 '스마트팩토리'… 공급망 재편 핵심은 이원화]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250807</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>5</pub_page>
<reg_dt>2025-08-06 16:01:47</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300111</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110205000002_S00.jpg' alt='김승우 알바레즈앤마살 파트너'>

삼성, 현대자동차 등 국내 주요 대기업이 최근 미국, 베트남, 인도 등지로 생산기지를 확대하고 있다. 과거에는 공장 해외 이전 목적이 인건비 절감이나 시장 접근성 차원이었다면, 이제는 글로벌 경제 질서 재편, 자동차와 철강 등 특정 품목에 대한 관세·비관세 압박, 지정학적 리스크와 공급망 재편 등 복합적인 이유 때문이다.
하지만 해외 공장 이전에 나선 많은 기업은 거의 예외 없이 운영 초기에 수율 저하와 같은 문제로 어려움을 겪는 게 현실이다. 국내와 동일한 설비를 갖추고도 현지 인력의 숙련도 부족, 기술 이전의 한계 등으로 해외 현지 공장을 운영하는 과정에서 뜻하지 않은 어려움이 생기는 것이다. 해외 이전이 필수가 돼버린 현실에서 기업들은 어떻게 본사와 해외 공장을 아우르는 글로벌 운영 체계를 안정적으로 구축하고, 이른바 운영혁신(OE)을 달성할 수 있을까? 우리는 오랜 기간 시행착오를 거쳐 우수한 글로벌 OE를 달성하고 있는 기업의 사례를 구체적으로 분석함으로써 그 해답을 찾아볼 수 있다.
해외 생산기지 운영을 최적화하는 데 성공한 기업들은 한 가지 공통점이 있다. 첫째, 제품 개발과 마케팅은 철저하게 '현지화 전략'을 추구하되 생산 기술과 품질 관리 등 제조 역량은 한국 본사를 중심으로 관리하는 것이다. 한국에 있는 본사를 '마더팩토리'로 삼아 전체 생산 체계를 총괄하고 해외 공장이 흔들리지 않게 중심을 잡아주는 식이다.
알바레즈앤마살(A&M)코리아가 자문한 국내 식품 기업 A사는 10여 년 전 국내 생산시설을 모두 해외로 이전해 해외 중심의 생산 시스템을 구축하는 동시에 국내에는 마더라인을 구축하고 있다. 마더라인은 차세대 설계와 미래 공정 기술을 적용한 시험 생산 파일럿 공장 역할을 하면서 양산성 검증까지 가능하다. 대규모 양산 공장을 해외로 이전하는 것은 A사 입장에선 불가피한 선택이었지만, 국내 생산공장을 마더팩토리로 전환해 다양한 고객 니즈에 신속하고 효과적으로 대응하는 한편 신규 제품 양산과 안정화까지 소요되는 시간을 단축했다.
둘째, 향후 제조업 경쟁력의 원천이 될 스마트 팩토리를 고도화했다는 점이다. 2차전지 선도 업체인 B사는 작년 미주 신규 공장 설립 1개월 만에 수율 90% 수준을 달성했다고 한다. 불과 수년 전 유럽 공장 설립 시 동일한 수율을 달성하기까지 약 2년이 소요됐던 것을 감안하면 엄청난 개선인 것이다.
이 같은 운영 혁신이 가능했던 것은 지난 30여 년간 축적된 생산 노하우가 반영된, 모든 생산 라인 업무를 가상으로 체험할 수 있는 시뮬레이터가 도입·운영됐기 때문이라는 평가다.  
셋째는 글로벌 운영 표준화다. 동일한 공정과 설비를 갖추고도 현지 생산 효율이 기대에 못 미치는 것은 현지 인력의 경험 부족과 돌발 상황에 대한 대응 역량이 떨어지기 때문이다. C사는 이런 리스크를 줄이기 위해 본사 컨트롤타워가 설비 보전, 품질 관리의 표준과 가이드라인을 구체적으로 정립해 현지 공장에 제시하고 매뉴얼대로 실행되는지 주기적으로 점검했다.  
넷째는 우수 사례(Best Practice)의 수평적 확산이다. D사는 동남아시아 지역으로 생산시설을 확대했지만 공장별로 원가 체계가 달라 어려움을 겪었다. 표준 원가 체계를 재정립하고 글로벌 사이트의 데이터를 본사에서 실시간으로 모니터링한 뒤 성과를 비교해 최적화된 운영 방안을 도출했다.  여전히 중요한 질문이 남아 있다. 글로벌 OE 인재를 어떻게 효과적으로 확보하고 육성할 것인가? 지역별 OE 추진의 환경 차이를 어떻게 극복할 것인가? 답을 찾아나가는 과정에서 외부 전문기관과의 협업은 효과적인 해결책이 될 수 있다. 글로벌 시장에서 경쟁력을 유지하고 확장하기 위해 운영 혁신은 더 이상 선택이 아닌 필수이며 지금이야말로 글로벌 운영 혁신을 통해 기업의 미래를 설계할 때다. 
[김승우 알바레즈앤마살 파트너]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[삼성, 현대자동차 등 국내 주요 대기업이 최근 미국, 베트남, 인도 등지로 생산기지를 확대하고 있다. 과거에는 공장 해외 이전 목적이 인건비 절감이나 시장 접근성 차원이었다면, 이제는 글로벌 경제 질서 재편, 자동차와 철강 등 특정 품목에 대한 관세·비관세 압박, 지정학적 리스크와 공급망 재편 등 복합적인 이유 때문이다.
하지만 해외 공장 이전에 나선 많은 기업은 거의 예외 없이 운영 초기에 수율 저하와 같은 문제로 어려움을 겪는 게 현실이다. 국내와 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300111</code_id>
<code_nm><![CDATA[MBA]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300111</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[MBA]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110205000002_S00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[김승우 알바레즈앤마살 파트너]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11386701]]></article_url>
</article>
</saltlux>
