<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11398359</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>594898</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-20 16:02:12</service_daytime>
<title><![CDATA['마스가' 덕본 K조선처럼…K원전 美에너지시장 공략 기회 [Science in Biz]]]></title>
<sub_title><![CDATA[美에 약속한 3500억弗 투자<br>고율 관세 방패역할 동시에<br>美 조선시장 진출 발판 마련<br>트럼프 원전 추가 건설 추진<br>신규 전력망 구축수요도 커<br>기술력·숙련공 갖춘 韓기업<br>美 진출땐 대규모 수익 기대]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250821</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>03</pub_section>
<pub_page>4</pub_page>
<reg_dt>2025-08-20 16:02:12</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300111</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01110304000003_L00.jpg' alt='게티이미지뱅크'>

미국과의 관세협상이 무사히 잘 끝나서 참으로 다행이다. 하지만 본격적이고 구체적인 협상은 이제부터 시작된다고 볼 수 있다. 우리가 미국에 약속한 구매와 투자를 어떻게 실행할지가 매우 중요한 과제가 되었다. 협의된 내용 중에 우리를 긴장하게 하는 것은 미국의 상무장관과 무역대표부가 약속 이행에 관하여 지속적으로 모니터링하고 도널드 트럼프 대통령에게 보고하게 되어 있고, 약속 이행이 제대로 안 된다고 판단이 서면 언제든지 다시 높은 관세가 부과될 수 있다는 점이다. 최근 필자가 미국 방문에서 만난 미국의 여러 전문가들은 사실 관세협상의 전체적인 방향만 합의가 된 것이고, 실질적인 협상은 이제 시작된다고 보고 있었다.
대한민국 정부의 앞으로 큰 역할은 실제 통상·산업·에너지 등에 걸친 전방위적 영역에서 협의를 미국 측과 지속적으로 진행하여야 하며 국내 정부기관 간에도 긴밀한 협의와 조정을 성공적으로 수행해내는 것이다. 우리나라 경제가 성장이 거의 없는 매우 어려운 상황 속에 빠져 있고, 석유화학·철강·건설 등 주요 산업의 어려움이 심화되고 있는 상황이어서 낮은 관세율을 유지하는 협상은 매우 중요하다. 
대한민국 기업의 중요한 역할은 우리가 미국에 한 투자 약속을 최대한 기회로 잘 활용하여 세계에서 가장 큰 시장인 미국에서 본연의 사업을 최대한 성장시키고, 많은 수출과 수익을 올리는 것이다. 이번 관세협상에서 매우 중요하게 살펴보아야 할 것은 미국에 3500억달러(약 486조원)에 가까운 막대한 돈을 투자하게 되어 있다는 점이다. 대한민국의 주요 기업들은 투자 실행에 대해 많은 전략적 고민을 하고 국가적으로 주어진 매우 큰 부담을 국부 창출의 좋은 기회로 전환하는 방안을 반드시 찾아내야 한다. 엄청난 규모의 투자가 무의미하게 낭비되거나 손실이 발생하지 않도록 지속적으로 높은 수익성을 낼 수 있는 훌륭한 투자로 만들어내는 것이 여러 기업이 해야 할 핵심 역할로 판단된다.
구체적으로 막대한 투자금을 살펴보면 미국에 투자할 3500억달러 중 1500억달러는 MASGA, 즉 미국의 조선산업을 일으키는 데 활용하게 되어 있다. 나머지 2000억달러는 예시적으로 일부 산업이 적시되어 있으나 구체적으로 결정되지 않았으며, 특히 미국에서 투자처를 정하게 되어 있어 우리나라가 미국과 윈윈(Win-Win)할 수 있는 곳을 찾는 것이 매우 중요하다. 어차피 투자하게 되어 있는 엄청난 금액을 활용하여 세계에서 가장 수익성이 좋은 미국 시장을 적극적으로 공략할 기회로 삼아야 한다. 
필자가 오랜 기간 집중 연구하고 있는 에너지 분야는 다음과 같은 이유로 좋은 투자 기회를 제공한다. 첫째, 무엇보다도 미국의 에너지 인프라 시장은 미국 연방·주정부 차원에서 9~12%의 내부수익률(IRR·Internal Rate of Return)을 가져가는 것을 가이드라인으로 하고 있기 때문에 매력적인 사업이다. 미국 정부는 그 정도의 수익률이 지켜져야 민간에서 장기적인 에너지 인프라 사업에 뛰어들 것으로 판단하고 있기 때문이다.
둘째, 미국의 에너지 인프라, 특히 전력 인프라는 현재 엄청난 규모의 투자를 필요로 하고 있다. 많은 시설이 노후화되어 있기도 하지만 최근 세상을 바꾸는 AI 투자가 미국에서 활발히 일어나고 있고 이를 위하여 많은 데이터센터가 추가되어야 하며 또 이에 따른 전력 수요가 폭발적으로 늘어나는 것이 핵심 이유다.
셋째, 미국은 조선산업이나 다른 제조업에서도 나타나듯이 사실 자본은 엄청나게 많으나 숙련된 엔지니어와 효율적인 공급망이 부족하여 제조업이 강한 대한민국과 같은 국가의 도움이 절실한 상황이다.
넷째, 유럽의 대표적 에너지 기업인 프랑스의 EDF, 이탈리아의 ENEL, 독일의 RWE와 지멘스, 스페인의 IBERDOROLA와 같은 회사는 이미 수익성 높은 미국에서 각각 수조 원에서 수십조 원의 투자를 성공적으로 진행하고 있다. 즉 외국 기업이 전력 인프라에서 이미 큰 성공을 거두고 있는 시장이다.
미국의 에너지 산업에 대한 향후 투자 계획을 살펴보면 다음과 같다. 대형 원자력 발전의 경우 트럼프 대통령이 현재 100GW인 발전 규모를 2050년에 400GW로 늘리겠다고 선언하면서 단기적으로 2030년까지 원자력 발전소 10기를 착공하겠다고 공언하였다. 미국 뉴욕주는 이미 그중 1기를 착공하겠다고 선언했다. 최근 인기를 끌고 있는 소형 원전, 즉 SMR도 2030년까지 최소 10기 이상이 착공될 것으로 예상되고 있다. SMR의 경우 비록 설계는 대한민국 기업이 아닐 수 있어도 원전 주기기 제작은 우리 기업이 맡게 될 가능성이 크다. 이미 대한민국 남부발전이 미시간주 나일스(Niles)에서 성공적으로 건설하여 운영하고 있는 가스발전소와 같이 미국에서 향후 10년간 약 1GW 용량의 발전소 100개가 건설될 것으로 예측된다. 가스발전소 건설에 매우 훌륭한 역량을 지닌 대한민국 에너지 기업들의 선전이 예상된다.
노후된 전력망 대체나 신규 전력망 구축에는 1900조원에 달하는 투자가 필요한 것으로 전망되고 있다. 필자가 최근에 만난 텍사스의 중간 규모 한 전력회사만 해도 향후 5년간 약 14조원의 투자를 계획하고 있었다. 미국 내에서 태양광 등 재생에너지 보급률이 높아진 지역에서는 배터리를 활용한 전력저장장치(ESS)에 대한 투자 역시 대규모로 이루어지고 있다. 미국은 향후 10년간 약 85GW의 ESS 도입이 필요한 것으로 예측되고 있다. 

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01110304000003_S01.jpg' alt=''>

[김희집 에너아이디어 대표]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[미국과의 관세협상이 무사히 잘 끝나서 참으로 다행이다. 하지만 본격적이고 구체적인 협상은 이제부터 시작된다고 볼 수 있다. 우리가 미국에 약속한 구매와 투자를 어떻게 실행할지가 매우 중요한 과제가 되었다. 협의된 내용 중에 우리를 긴장하게 하는 것은 미국의 상무장관과 무역대표부가 약속 이행에 관하여 지속적으로 모니터링하고 도널드 트럼프 대통령에게 보고하게 되어 있고, 약속 이행이 제대로 안 된다고 판단이 서면 언제든지 다시 높은 관세가 부과될 수 있다는]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300111</code_id>
<code_nm><![CDATA[MBA]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300111</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[MBA]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01110304000003_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[게티이미지뱅크]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01110304000003_S01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11398359]]></article_url>
</article>
</saltlux>
