<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11395236</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>586077</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-17 16:22:11</service_daytime>
<title><![CDATA[블랙핑크 로제, 걸그룹 개인 브랜드평판 1위…2위 장원영·3위 제니]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>10</media_code>
<writers><![CDATA[김소연 스타투데이 기자(ksy70111@mkinternet.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-17 16:22:11</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>ST600201</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/17/news-p.v1.20250817.c8b2939cd85f4c38bda15756cf1e2e96_P1.jpeg' alt=' 블랙핑크 로제. 사진| 스타투데이 DB'>
블랙핑크 로제가 걸그룹 개인 브랜드평판 2025년 8월 빅데이터 분석결과 1위에 올랐다.
한국기업평판연구소는 걸그룹 개인 브랜드평판 2025년 8월 빅데이터 분석을 위해 2025년 7월 17일부터 2025년 8월 17일까지 걸그룹 개인 725명의 브랜드 빅데이터 99,917,582개를 추출하여 걸그룹 개인 브랜드에 대한 소비자들 행동분석을 가지고 만든 참여지수, 미디어지수, 소통지수, 커뮤니티지수로 브랜드평판지수를 분석했다. 지난 7월 걸그룹 개인 브랜드 빅데이터 104,426,891개와 비교하면 4.32% 줄어들었다.​
브랜드 평판지수는 소비자들의 온라인 습관이 브랜드 소비에 큰 영향을 끼친다는 것을 찾아내 브랜드 빅데이터 분석을 통해서 만들어진 지표이다. 걸그룹 개인 브랜드평판 분석을 통해 걸그룹 개인 브랜드에 대한 긍부정 평가, 미디어 관심도, 소비자들의 관심과 소통량을 측정할 수 있다. 걸그룹 개인 브랜드평판 분석에는 브랜드 영향력을 측정한 브랜드 가치평가 분석도 포함했다. ​
2025년 8월 걸그룹 개인 브랜드평판 30위 순위는 블랙핑크 로제, 아이브 장원영, 블랙핑크 제니, 아이브 안유진, 에스파 윈터, 블랙핑크 리사, 레드벨벳 조이, 아이브 리즈, 블랙핑크 지수, 아이브 레이, 레드벨벳 슬기, 에스파 지젤, 시그니처 지원, 레드벨벳 아이린, 에스파 닝닝, 레드벨벳 웬디, 르세라핌 김채원, 엔믹스 설윤, 오마이걸 아린, 트와이스 정연, 트와이스 지효, 오마이걸 유아, 아이브 가을, 트와이스 미나, 레드벨벳 예리, 아이브 이서, 트와이스 다현, EXID 하니, ITZY 유나, 트와이스 채영 순으로 분석됐다.​
걸그룹 개인 브랜드평판 1위를 기록한 블랙핑크 로제 브랜드는 참여지수 622,954 미디어지수 612,938 소통지수 1,556,336 커뮤니티지수 4,023,679가 되면서 브랜드평판지수 6,815,907로 분석됐다. 지난 7월 브랜드평판지수 5,886,074와 비교해보면 15.80% 상승했다.​
2위, 아이브 장원영 브랜드는 참여지수 899,399 미디어지수 1,103,998 소통지수 1,626,836 커뮤니티지수 2,811,325가 되면서 브랜드평판지수 6,441,557로 분석됐다. 지난 7월 브랜드평판지수 5,680,023과 비교해보면 13.41% 상승했다.​
3위, 블랙핑크 제니 브랜드는 참여지수 894,551 미디어지수 884,214 소통지수 1,510,226 커뮤니티지수 2,991,715가 되면서 브랜드평판지수 6,280,705로 분석됐다. 지난 7월 브랜드평판지수 5,362,305와 비교해보면 17.13% 상승했다.​
4위, 아이브 안유진 브랜드는 참여지수 881,518 미디어지수 845,633 소통지수 1,243,787 커뮤니티지수 1,215,450이 되면서 브랜드평판지수 4,186,388로 분석됐다. 지난 7월 브랜드평판지수 3,519,244와 비교해보면 18.96% 상승했다.​
5위, 에스파 윈터 브랜드는 참여지수 668,307 미디어지수 622,866 소통지수 991,749 커뮤니티지수 1,033,325가 되면서 브랜드평판지수 3,316,247로 분석됐다. 지난 7월 브랜드평판지수 2,464,635와 비교해보면 34.55% 상승했다.​
한국기업평판연구소 구창환 소장은 “걸그룹 개인 브랜드평판 2025년 8월 브랜드 빅데이터 분석결과, 블랙핑크 로제 브랜드가 1위를 기록했다. 걸그룹 개인 브랜드 카테고리를 분석해보니 지난 7월 걸그룹 개인 브랜드 빅데이터 104,426,891개와 비교하면 4.32% 줄어들었다. 세부 분석을 보면 브랜드소비 8.88% 하락, 브랜드이슈 3.32% 하락, 브랜드소통 7.47% 하락, 브랜드확산 0.15% 상승했다”라고 평판 분석했다.
이어 “2025년 8월 걸그룹 개인 브랜드평판 1위를 기록한 블랙핑크 로제 브랜드는 링크분석에서 ‘기록하다, 자축하다, 입증하다’가 높게 나왔고, 키워드 분석에서는 ‘뛰어, 아파트, 빌보드’이 높게 분석됐다. 긍부정비율분석에서는 긍정비율 93.42%로 분석됐다”라고 브랜드 분석했다.
2025년 8월 걸그룹 개인 브랜드평판 100위 브랜드는 블랙핑크 로제, 아이브 장원영, 블랙핑크 제니, 아이브 안유진, 에스파 윈터, 블랙핑크 리사, 레드벨벳 조이, 아이브 리즈, 블랙핑크 지수, 아이브 레이, 레드벨벳 슬기, 에스파 지젤, 시그니처 지원, 레드벨벳 아이린, 에스파 닝닝, 레드벨벳 웬디, 르세라핌 김채원, 엔믹스 설윤, 오마이걸 아린, 트와이스 정연, 트와이스 지효, 오마이걸 유아, 아이브 가을, 트와이스 미나, 레드벨벳 예리, 아이브 이서, 트와이스 다현, EXID 하니, ITZY 유나, 트와이스 채영, 걸스데이 민아, 오마이걸 미미, 르세라핌 사쿠라, 하츠투하츠 이안, 트와이스 나연, 르세라핌 카즈하, 아일릿 민주, 오마이걸 효정, 피프티피프티 문샤넬, 소녀시대 태연, ITZY 류진, 걸스데이 혜리, 에이핑크 윤보미, 프로미스나인 이채영, 베이비몬스터 아사, 아일릿 원희, 피프티피프티 예원, 엔믹스 릴리, 르쎄라핌 홍은채, 프로미스나인 백지헌, 프로미스나인 박지원, 베이비몬스터 라미, 엔믹스 해원, 걸스데이 유라, 르쎄라핌 허윤진, 프로미스나인 송하영, 베이비몬스터 아현, 오마이걸 승희, 하츠투하츠 지우, 키스오브라이프 나띠 , 베이비몬스터 루카, ITZY 예지, 엔믹스 지우, 걸스데이 소진, 키스오브라이프 벨 , 프로미스나인 이나경, 피프티피프티 하나, 에스파 카리나, 에프엑스 루나, 우주소녀 수빈, 아일릿 모카, 미야오 안나, 아일릿 윤아, ITZY 채령, 베이비몬스터 로라, 하이키 옐, 하이키 리이나, 오마이걸 유빈, 우아 우연, 이즈나 윤지윤, ITZY 리아, 아일릿 이로하, 하이키 서이, 하츠투하츠 스텔라, 키스오브라이프 쥴리 , 하츠투하츠 유하, 하츠투하츠 에이나, 이즈나 마이, 미야오 엘라, 하츠투하츠 카르멘, 베이비몬스터 치키타, 하츠투하츠 예온, 이즈나 방지민, 트리플에스 김채연, 미야오 가원, 베이비몬스터 파리타, 트리플에스 신위, 하츠투하츠 주은, 이즈나 코코, 이즈나 최정은 순으로 분석됐다.
[김소연 스타투데이 기자]
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[블랙핑크 로제가 걸그룹 개인 브랜드평판 2025년 8월 빅데이터 분석결과 1위에 올랐다. 한국기업평판연구소는 걸그룹 개인 브랜드평판 2025년 8월 빅데이터 분석을 위해 2025년 7월 17일부터 2025년 8월 17일까지 걸그룹 개인 725명의 브랜드 빅데이터 99,917,582개를 추출하여 걸그룹 개인 브랜드에 대한 소비자들 행동분석을 가지고 만든 참여]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>ST600201</code_id>
<code_nm><![CDATA[핫이슈]]></code_nm>
<large_code_id>6</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[스타투데이]]></large_code_nm>
<middle_code_id>60001</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[핫이슈]]></middle_code_nm>
<small_code_id>ST600201</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[핫이슈]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/17/news-p.v1.20250817.c8b2939cd85f4c38bda15756cf1e2e96_P1.jpeg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 블랙핑크 로제. 사진| 스타투데이 DB]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11395236]]></article_url>
</article>
</saltlux>
