<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11389807</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>569674</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-10 16:07:23</service_daytime>
<title><![CDATA[여름에만 느낄 수 있는 이색적인 제주의 매력]]></title>
<sub_title><![CDATA[제주관광공사<br>제주도 공식 관광 정보 포털 '비짓제주'에서 한 번에<br>문화·웰니스·자연·쇼핑·미식·어드벤처 명소 줄이어]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250811</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>4</pub_page>
<reg_dt>2025-08-10 16:07:23</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-10 18:33:15</mod_dt>
<art_org_class>MK300107</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[끝없이 이어지는 푸른 바다와 울창한 초록 숲 사이로 불어오는 시원한 바람, 입안 가득 퍼지는 제철 먹거리의 풍미까지 제주의 여름은 감각을 깨우는 다채로운 매력으로 여행자의 마음을 사로잡는다. 제주특별자치도와 제주관광공사는 제주도 공식 관광정보 포털 비짓제주를 통해 올여름 제주만의 계절감을 담은 테마 여행 콘텐츠를 선보였다. 지금이 아니면 누릴 수 없는 여름 한정 즐길거리부터 여행자 취향을 반영한 다양한 코스 그리고 낮과 밤을 채우는 이색적인 경험까지 제주의 여름을 더욱 깊고 풍성하게 누릴 수 있다.

놓치지 말아야 할 여름 제주관광
지금 같은 여름 제주를 그대로 느끼고 싶다면 추천 제주 여름관광을 주목해 보자. 올여름 7가지 제주 취향 여행으로 △문화여행자(제주 미술·예술 콘텐츠 경험 추구) △웰니스 선호자(여름 요가·웰니스 활동 선호) △자연 선호자(여름꽃 자연 감상 선호) △쇼핑 트레블러(원도심 로컬 쇼핑 경험 추구) △미식 탐방자(이열치열 vs 이한치열 여름 음식 선호) △어드벤처 추구자(가족 용천수 vs 친구 스노클링 경험 추구) △매력 탐방자(제주의 숨은 명소, 국가 유산 탐방 추구) 등을 소개한다.

아기해녀 고라니가 소개하는 제주 물놀이 스폿
제주도민이자 해녀 인플루언서 고라니가 직접 엄선한 제주의 물놀이 명소 네 곳도 빼놓을 수 없다. 제주 로컬들이 즐겨 찾는 토산포구, 투명한 물빛이 아름다운 월령해변, 도민들의 숨은 피서지 돈내코 원앙폭포, 그리고 스노클링의 성지로 불리는 판포포구까지. 고라니와 함께 시원한 제주 여름 속으로 뛰어들어 무더위를 잊을 수 있다.
지금 아니면 만날 수 없는 계절 한정 제주의 매력을 한자리에 모았다. 형형색색 만개한 산수국, 입맛을 사로잡는 시원한 한치물회, 바닷가에서 펼쳐지는 해변 축제, 문화유적지에서 즐기는 야간 피크닉 등 짧은 여름이 선사하는 한정판 풍경과 맛, 분위기가 가득하다. 올여름 제철에만 느낄 수 있는 제주의 진짜 얼굴을 가장 짙게 경험해 보자.

낮보다 빛나는 밤, 제주에서 즐기는 야간 관광지 및 축제
밤공기가 스며들면 제주의 여름은 한층 더 특별해진다. 낮과는 다른 매력을 지닌 야간 명소와 축제가 여행자를 맞이하기 때문이다. 미술관 특별전, 신화를 주제로 한 멀티미디어 체험, 아찔한 호러 어트랙션, 야경 명소를 거니는 산책 코스 등 문화와 체험이 어우러진 밤의 여정이 이어진다. 여기에 8월 내내 이어지는 야간 축제가 더해져 음악과 불꽃, 퍼포먼스, 야시장으로 섬의 밤이 활기를 띤다. 별빛 아래 펼쳐지는 제주의 여름밤은 여행의 마지막 페이지를 특별하게 채워준다.

AI야, 제주여행 일정을 부탁해
AI가 추천하는 AI 여름편 코스를 따라가면 하루가 알차게 채워진다. 시원한 바닷길 산책으로 하루를 열고 제철 미식으로 여름의 맛을 즐긴 뒤 액티비티로 몸을 깨우고 별빛이 쏟아지는 밤으로 마무리한다. 여행자의 동선과 취향을 고려한 맞춤형 일정이기에 처음 제주를 찾는 이도, 여러 번 다녀온 이도 새로운 매력을 발견할 수 있다. 제주관광공사의 테마 여행 콘텐츠는 제주도 공식 관광 정보 포털인 비짓제주 홈페이지와 인스타그램에서 자세히 확인할 수 있다. 
[전기환 여행작가]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[끝없이 이어지는 푸른 바다와 울창한 초록 숲 사이로 불어오는 시원한 바람, 입안 가득 퍼지는 제철 먹거리의 풍미까지 제주의 여름은 감각을 깨우는 다채로운 매력으로 여행자의 마음을 사로잡는다. 제주특별자치도와 제주관광공사는 제주도 공식 관광정보 포털 비짓제주를 통해 올여름 제주만의 계절감을 담은 테마 여행 콘텐츠를 선보였다. 지금이 아니면 누릴 수 없는 여름 한정 즐길거리부터 여행자 취향을 반영한 다양한 코스 그리고 낮과 밤을 채우는 이색적인 경험까지 제]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300107</code_id>
<code_nm><![CDATA[여행+]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00505</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[문화]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300107</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[여행+]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11389807]]></article_url>
</article>
</saltlux>
