<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11387308</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>562869</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-07 09:26:14</service_daytime>
<title><![CDATA[스마일게이트, 댄 하우저 설립 업서드 벤처스의 ABP 세계관 기반 게임 계약]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>60</media_code>
<writers><![CDATA[안희찬 게임진 기자(chani@mkinternet.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-07 09:26:14</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>GM900201</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/news-p.v1.20250807.cc411c7982e645ad8114e23bd9acf04f_P1.jpg' alt='스마일게이트 x 업서드 벤처스'>
스마일게이트는 ‘GTA’ 프랜차이즈의 크리에이티브 디렉터 댄 하우저가 설립한 스튜디오 업서드 벤처스와 글로벌 퍼블리싱 계약을 체결했다고 7일 밝혔다.
이에 업서드 벤처스가 현재 개발중인 초현실적 ‘어 베터 파라다이스(이하 ABP)’ 세계관을 기반으로 한 AAA SF 오픈월드 액션 어드벤처 게임을 전 세계 시장에 선보인다.
스마일게이트는 지난해 업서드 벤처스에 전략적 투자를 단행한 바 있다.
ABP는 업서드 벤처스가 창조한 방대한 세계관이다.
업서드 벤처스의 댄 하우저는 락스타 게임즈 공동 창업자로서 GTA, ‘레드 데드 리뎀션’ 시리즈 등의 크리에이티브 디렉터이자 수석 작가로 활동한 바 있다.
ABP의 오디오 픽션 시리즈는 애플 팟캐스트 픽션 부문 1위를 기록했으며 팟캐스트 시상식 2024 시그널 어워드에서 ‘픽션 각본 부문 최고의 에피소드’ 상을 수상한 바 있다.
ABP는 오는 10월에는 소설로도 출간될 예정이다.
ABP게임은 현재 초기 개발 단계로 댄 하우저가 직접 집필과 크리에이티브 디렉팅을 맡고 있다.
댄 하우저와 함께 오랫동안 작업해온 라즐로, 마이클 언스워스가 포함된 월드빌딩 및 크리에이티브 팀이 함께 개발 중이다.
게임 개발은 업서드 벤처스의 스튜디오 총괄 베테랑 개발자 그렉 보러드가 이끌고 있다.
그렉 보러드는 과거 나이언틱 총괄 매니저를 역임했으며 팬데믹 스튜디오를 공동 창립하기도 했다.
업서드 벤처스의 창업자 댄 하우저와 스튜디오 총괄 개발자인 그렉 보러드는 ABP 프로젝트를 위해 업서드 벤처스 스튜디오 내에 엘리트 개발팀을 구축했다고 밝혔다.
특히 이번 프로젝트에는 번지, 트레이아크, 레스폰, 인섬니악, 라이엇 등 글로벌 대표 게임 스튜디오 출신의 베테랑 개발자들이 참여했다.
이들은 ‘콜오브듀티’, ‘데스티니2’, ‘발로란트’, ‘스파이더맨2’, ‘호그와트 레거시’ 등 최고 수준의 액션 및 어드벤처 게임 개발을 이끌어온 핵심 인재들이다.
스마일게이트는 최고 수준의 개발팀과 함께 야심차고 창의적인 비전을 바탕으로 새로운 AAA 게임 개발에 공식 착수한 업서드 벤처스가 스마일게이트의 글로벌 성공 노하우와 결합, 전략적 퍼블리싱 파트너십에 강력한 시너지를 더할 것으로 기대하고 있다.
스마일게이트는 지난해 업서드 벤처스에 대한 지분 투자에 이어 이번 신작 ABP 프로젝트가 전세계적으로 성공할 수 있도록 개발비를 포함한 전폭적인 투자를 단행한다는 계획이다.
스마일게이트 성준호 그룹 CEO는 “스마일게이트는 개발자 중심의 DNA를 지닌 회사로서, 개발사가 필요로 하는 것이 무엇인지 누구보다 잘 이해하고 있다. 업서드 벤처스와의 파트너십을 통해 ABP 프로젝트가 성공할 수 있도록 적극 지원하고 전 세계 플레이어들에게 사랑받는 새로운 작품이 탄생할 수 있도록 최선을 다할 것”이라고 덧붙였다.
업서드 벤처스 댄 하우저 창업자는 “업서드 벤처스는 기존과는 다른 새로운 방식의 이야기를 선보이며, 흥미롭고 몰입감 있는 오리지널 경험을 창조하기 위해 설립됐다. 이번에 선보일 게임은 완전히 다른 세계로 나아가 이용자들에게 지금까지 경험하지 못한 새로운 모험을 선사할 수 있는 기회”라고 강조했다.
권혁빈 스마일게이트 CVO는 “게임과 미래라는 공통 주제를 통해 깊은 우정을 나눠온 친구 댄하우저와 이번 ABP 프로젝트에 대한 협력으로 서로의 비전까지 함께 공유할 수 있어 매우 뜻 깊게 생각한다”라며 “그 동안 우리가 함께 이야기해왔던 새로운 비전을 담아 전 세계 게임 팬들에게 감동을 선사할 수 있는 작품을 선보이겠다”고 밝혔다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[스마일게이트는 ‘GTA’ 프랜차이즈의 크리에이티브 디렉터 댄 하우저가 설립한 스튜디오 업서드 벤처스와 글로벌 퍼블리싱 계약을 체결했다고 7일 밝혔다. 이에 업서드 벤처스가 현재 개발중인 초현실적 ‘어 베터 파라다이스(이하 ABP)’ 세계관을 기반으로 한 AAA SF 오픈월드 액션 어드벤처 게임을 전 세계 시장에 선보인다. 스마일게이트는 지난해 업서드 벤처스]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>GM900201</code_id>
<code_nm><![CDATA[종합·정책]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>GM900201</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[종합·정책]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/news-p.v1.20250807.cc411c7982e645ad8114e23bd9acf04f_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[스마일게이트 x 업서드 벤처스]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11387308]]></article_url>
</article>
</saltlux>
