<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11403249</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>609852</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-26 16:06:05</service_daytime>
<title><![CDATA[늘어나는 '식도위 접합부 암' 비만·역류성 식도염이 주범]]></title>
<sub_title><![CDATA[식도·위 경계 2cm 내에 발병<br>식도 점막세포 손상 '바렛식도'<br>위산 역류하는 식도염 등 원인<br>국내선 접합부 암 발병하면<br>위 전절제 하는 경우 많아<br>수술 부작용도 더 많이 발생<br>일본선 부분절제 수술 늘어<br>경계 위치해 치료 까다로워<br>체중 관리하고 폭식 자제를]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[이병문 매경헬스 기자(leemoon@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250827</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>03</pub_section>
<pub_page>4</pub_page>
<reg_dt>2025-08-26 16:06:05</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300106</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/27/20250827_01110304000001_L00.jpg' alt='게티이미지뱅크'>

식도와 위 경계선에서 상하 2㎝ 내에 생긴 암을 '위식도 접합부 암' 또는 '식도위 접합부 암(食道胃接合部がん)'이라고 한다.
식도는 음식을 위로 보내는 중요한 역할을 하는 장기로, 가늘고 긴 파이프 모양이며 굵기는 2~3㎝, 길이는 25㎝ 정도 된다. 이 좁은 통로를 하루 약 3㎏, 연간 약 1t에 달하는 음식물이 통과하고 있다. 위(장)는 음식물을 일시적으로 저장·소화하는 곳으로 크기는 약 1.5ℓ(1500㎖), 두께는 3~8㎜다. 위는 한 끼 식사를 할 때마다 약 1ℓ 위액을 분비하고 하루에 최대 5ℓ 위액을 분비하는 가장 부지런한 소화기관이다.
최근 위암 발병률이 감소하는 추세와 달리 발병률이 증가하고 있는 '식도위 접합부 암'이 주목받고 있다. 이 암은 비교적 비만인구가 많은 유럽·미국에서 1970년대부터 발병률이 2.5배 이상 늘고 있다. 국내는 아직 발병률이 높지 않아 '위암' 혹은 '식도암'으로 취급되고 있다.
그러나 우리나라와 식생활이 비슷한 일본은 위와 식도의 경계선 암이 증가하면서 '하나의 영역'으로 취급하려는 움직임이 있다. 일본 위암학회와 식도학회는 공동으로 '식도위 접합부 암워킹그룹'을 만들어 전국 273개 시설을 대상으로 전국 조사를 실시해 '식도위 접합부 암'의 적합한 치료법을 찾고 있다. 그 이유는 식도위 접합부 암세포가 위 왼쪽 부위와 십이지장으로 이어지는 위 맨밑 부위의 림프절까지 전이가 거의 없는데, 불필요하게 위를 거의 모두 잘라내는 전절제술이 이뤄지고 있기 때문이다.
위식도 접합부 암 수술은 종양 위치, 크기, 침범 정도, 그리고 림프절 전이 여부에 따라 매우 다양하게 결정된다. 수술 목표는 암세포를 완전히 제거하기 위해 일반적으로 종양 주변의 정상 조직과 함께 림프절을 광범위하게 제거(림프절 곽청술)한다. 곽청(廓淸)은 '깨끗하게 쓸어낸다'는 뜻으로, 림프절 구역을 완전히 제거하면 림프부종, 감각이상, 장액종(수술 부위에 림프액이 고여 물주머니가 생김), 상처감염, 혈종 등과 같은 합병증이 종종 발생한다. 또한 위 전절제술을 하면 고령층은 영양 결핍과 빈혈, 골다공증, 장폐색, 덤핑증후군(음식물이 소장으로 한꺼번에 빠르게 내려가면서 발생하는 증상) 등의 부작용이 생길 수 있다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/27/20250827_01110304000001_S01.jpg' alt=''>

식도위 접합부 암이 늘어나는 이유는 비만, 역류성 식도염, 그리고 이로 인해 발생하는 '바렛 식도(Barrett's esophagus)' 유병률 증가와 밀접한 관련이 있다. 바렛 식도는 손상된 식도 점막세포가 위 점막의 상피세포처럼 변형되는 것을 말한다. 식도와 위는 다른 점막으로 이뤄져 있다. 식도 점막을 구성하는 것은 '편평상피(扁平上皮)'여서 거기에 발생하는 암은 '편평상피암'이다. 위 점막은 '선상피(腺上皮)'이기 때문에 거기에 발생하는 암은 '선암'이다. 식도위 접합부 암은 그 경계선에 생긴 것이어서 식도암 성질에 가까운 '편평상피암'의 경우와 위암 성질에 가까운 '선암'의 경우가 있지만, 국내는 '선암'이 많다고 알려져 있다.
위 속에는 음식물 소화와 살균을 하는 위산이 있는데 비만이 되면 복압이 가해지면서 위산이 식도 쪽으로 역류해 '역류성 식도염'이 생긴다. 그렇게 되면 '속쓰림'이나 '시큼한 것이 치밀어 오른다'는 증상이 나타난다. 이것을 그대로 두면 만성적으로 위산이 식도로 들어가게 된다. 위산 역류가 계속되면 식도 하부의 편평상피가 위 점막인 선상피로 대체(바렛상피)되고, 거기에 암이 발생하기 쉽다.
특히 3㎝ 이상 바렛상피가 있는 사람은 주의해야 한다. 바렛상피 여부는 내시경 검사를 받으면 점막 상태를 알 수 있기 때문에 찾을 수 있다.
이 암은 위와 식도 경계라는 특수한 해부학적 위치 때문에 진단과 치료에 어려움이 있다. 일본의 한 환자를 예로 들면 60대 K씨는 어느 날 내시경 검사 결과 위와 식도의 경계선에 암이 있는 것을 알았다. 그는 위암 진단을 받고 "위 전절제가 필요하다"는 말을 들었다. K씨는 두 달 후에 수술을 받기로 했는데, 아내로부터 다른 곳에서 '2차 소견'(세컨드 오피니언)을 받아보자는 제안을 받았다. 다른 병원 의사는 "위를 전절제할 필요가 없다"고 했다.
K씨에게 위 전절제를 권유한 의사는 암이 위와 식도 양쪽에 있었지만 선암이어서 '선암=위암'이라고 생각했던 것이다.
위암 수술법은 암이 위의 입구(분문·噴門)에 있는 경우, 림프절 전이 가능성을 우려해 일반적으로 림프절이 남지 않도록 위 전절제술을 시행한다. 그러나 부분절제술을 권유한 의사는 식도위 접합부 암은 림프절 전이가 제한적이라는 사실을 알고 있었다. 실제로 일본 야마시타 세토 박사가 2017년 4㎝ 이하 식도위 접합부 암 2384건을 분석한 결과, 위 오른쪽 상단의 구부러진 안쪽(소만·小彎)이나 위 입구는 림프절 전이 비율이 높지만 위 왼쪽 하단의 바깥으로 구부러진 쪽(대만·大彎)이나 위 출구는 림프절 전이 비율이 거의 0%로 나타났다. 따라서 위를 전절제하지 않고 림프절 전이의 빈도가 많은 위의 상부만 자르면 되는 것이다. 이를 '분문측위절제(噴門側胃切除)'라고 부른다. 이 정도면 위를 남길 수 있어 식사 섭취량을 다소 제한할 필요가 있지만 어느 정도의 식사량을 유지할 수 있다. 이 같은 장점 때문에 도쿄대 의학부 부속병원 위식도외과는 해마다 분문측 위 절제가 증가하고 있다. 항암제 사용 여부와 관련해 어떤 약을 사용하면 좋은지, 어느 시기에 사용해야 하는지 현재 임상시험이 진행되고 있다.
식도위 접합부 암을 예방하려면 △비만의 경우 체중 조절 △위산 역류를 막는 것이 중요하다. 비만이라면 표준 체중을 유지해 복압이 가해지지 않도록 주의해야 한다. 또한 위산 역류를 막기 위해서는 과식과 폭식을 하지 않도록 한다. 자극물이나 기름이 많은 음식을 너무 많이 먹지 않는다. 식후 2~3시간은 눕지 않는다.
무엇보다 암을 빨리 찾으려면 증상이 없더라도 정기 검진을 받는 것이 중요하다. 가능하면 내시경 검사를 권장한다. 그렇게 하면 바렛상피 여부를 알 수 있고 작은 암이라도 빨리 찾을 수 있다. 특히 비만이고 역류성 식도염 증상이 있다면 정기적으로 내시경 검사를 받는 게 좋다.
[이병문 의료전문기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[식도와 위 경계선에서 상하 2㎝ 내에 생긴 암을 '위식도 접합부 암' 또는 '식도위 접합부 암(食道胃接合部がん)'이라고 한다.
식도는 음식을 위로 보내는 중요한 역할을 하는 장기로, 가늘고 긴 파이프 모양이며 굵기는 2~3㎝, 길이는 25㎝ 정도 된다. 이 좁은 통로를 하루 약 3㎏, 연간 약 1t에 달하는 음식물이 통과하고 있다. 위(장)는 음식물을 일시적으로 저장·소화하는 곳으로 크기는 약 1.5ℓ(1500㎖), 두께는 3~8㎜다. 위는 한 끼 식사]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300106</code_id>
<code_nm><![CDATA[건강 365일]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300106</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[건강 365일]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/27/20250827_01110304000001_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[게티이미지뱅크]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/27/20250827_01110304000001_S01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11403249]]></article_url>
</article>
</saltlux>
