<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11393968</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>583169</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-15 07:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[충실의무 조항 개정의 파급효과3 – 이사의 형사책임에 미칠 영향 [태평양 상법개정 리포트]]]></title>
<sub_title><![CDATA[법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터
배정현 변호사
이사 충실의무 대상에 ‘총주주 이익’ 추가
배임죄 적용 확대·경영 위축 우려 커 
경영판단원칙 명문화 등 추가 입법 주목]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-14 16:29:21</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-15 16:39:28</mod_dt>
<art_org_class>MK100301</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터<br>배정현 변호사<br>이사 충실의무 대상에 ‘총주주 이익’ 추가<br>배임죄 적용 확대·경영 위축 우려 커 <br>경영판단원칙 명문화 등 추가 입법 주목</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/15/news-p.v1.20250814.3553e8dbad554f02940a19cbceb965ce_P1.jpg' alt=' 법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터 배정현 변호사'>
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">매일경제 릴레이 기고 4회</div></strong>이사의 충실의무 대상과 내용을 확대하는 내용의 개정 상법이 2025년 7월 22일 시행됐다. 기존 상법은 이사의 충실의무 대상을 ‘회사’로 한정하였으나, 개정 상법은 충실의무 대상을 ‘회사 및 주주’로 확대하고, ‘총주주의 이익’을 보호하고, ‘전체 주주의 이익’을 공평하게 대우할 의무도 추가하였다(제382조의 3). 이사의 충실의무 조항 개정은, 기업인수, 합병∙분할, 주식의 포괄적 교환, 유상증자 등 기업의 지배구조 개편 과정에서 주주의 권익을 훼손하거나 지배주주의 이익을 우선하는 방향으로 의사결정을 하여도 이사에 책임을 물을 수 없다는 문제의식에서 출발하였다.
재계는 물론 일부 학계와 법조계도 이러한 상법 개정 취지에 대해서는 공감하면서도 우려를 표명해 왔는데, 이사에 대하여 배임죄 성립이 무한히 확대될 수 있다는 것이 그중 하나였다. 종래 판례는 주주에 손해가 발생하더라도 회사에 손해가 없으면 배임죄가 성립하지 않는다는 입장이었으나, 충실의무의 대상과 내용이 확대되면 회사에 재산상 손해가 없어도 개별 주주에 불이익이 있거나 주주 간 차별적인 결과가 발생하였다는 이유로 배임죄 고소∙고발, 수사∙기소가 남용될 위험이 있고, 결과적으로 기업의 경영활동이 위축될 수 있다는 것이다.
이러한 우려를 의식하여서인지 상법 개정을 주도했던 여당을 중심으로 형법상 업무상배임죄와 중복되는 상법상 특별배임죄(상법 제622조)를 폐지하고, ‘경영판단의 원칙’을 명문화하는 내용을 골자로 한 상법, 형법 개정안이 발의됐고, 이는 올해 9월부터 정기국회에서 논의될 전망이므로, 추가적인 법 개정이 이루어질지는 지켜볼 일이다. 다만 현재 폐지가 논의되는 상법상 특별배임죄는 ‘회사의 손해’를 요건으로 명시하고 있고, 이미 판례는 이사의 민형사상 책임 판단 시 ‘경영판단의 원칙’을 고려하여 왔다. 따라서 현재 발의된 개정안이 통과된다 하여 이사의 충실의무 조항 개정에 따른 우려나 논란(‘회사에 손해가 없어도 주주에 손해가 있다면 주주에 대한 충실의무를 근거로 배임죄로 처벌할 수 있을 것인가’)을 잠재우기에는 한계가 있다고 보인다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">회사손해 없다면 주주 배임죄 성립 단정 어려워</div></strong>형법상 배임죄는 ‘타인의 사무를 처리하는 자가 그 임무에 위배되는 행위로 인하여 재산상의 이익을 취득하거나 제3자로 하여금 취득하게 하여 본인에게 손해를 가한 때’ 성립하는 범죄로(형법 제355조 제2항), ‘타인의 사무를 처리하는 자’만이 주체가 될 수 있고, 그 ‘타인(본인)’에 손해가 발생해야 성립할 수 있다. 판례는 ‘타인의 사무를 처리하는 자’라고 하려면, 타인의 재산관리에 관한 사무의 전부 또는 일부를 타인을 위해 대행하는 경우와 같이 당사자 관계의 전형적·본질적 내용이 신임관계에 기초해 타인의 재산을 보호 또는 관리하는 데에 있어야 한다고 보고 있다. 한편 판례는 1인회사에 있어서도 주주와 회사를 엄격히 분리해 1인주주의 행위로 회사에 손해가 발생한 경우에도 배임죄가 성립한다고 보고 있다.
이사는 회사와 위임계약 관계에 있고, 회사에 대하여 선관주의의무가 있으나(상법 제382조 제2항), 주주와 이사 사이에는 그러한 계약관계가 없다. 그럼에도 불구하고 이사를 ‘주주’의 사무처리자로 보아 회사의 손해가 없어도 주주의 손해만으로 배임죄가 성립할 수 있을지가 문제된 사례들이 있었다. 대법원은 앞서 소개한 배임죄 주체와 피해자(= 타인, 본인)에 대한 기본 법리를 바탕으로, 이른바 ‘가장납입 사안’, ‘외환은행 헐값매각 사안’, 신주나 전환사채의 저가발행 사안, 경영권 승계를 위한 합병 등 지배구조 개편이나 자본거래가 문제된 사안에서, 신주발행 등은 ‘회사의 사무’일 뿐이고, 이사는 주주에 대해 신주인수권이나 기존 주식의 가치를 보존하는 임무를 대행하거나 주주의 재산보전행위에 협력하는 자로서 ‘주주의 사무를 처리하는 자’로 볼 수 없다는 이유로, 기존 주주에 지분율 감소나 주식가치 감소와 같은 손해가 있더라도 ‘주주’에 대한 배임죄가 성립할 수 없다고 해 왔다. 나아가 회사가 특정 주주의 지배력 강화를 목적으로 사채를 발행하였더라도 이는 회사와 별개인 다른 주주의 이익을 침해하는 것일 뿐이라는 이유로 배임죄가 성립할 수 없다고 하였다.
이러한 판례가 이사의 충실의무 조항 개정을 초래한 면은 있다. 지배주주와 일반 주주 사이의 이해관계 충돌이나 이익의 불균형이 생긴 사례에서 기업이 지배주주의 이익을 위해 일반 주주의 권익을 훼손하는 문제제기와 상법이 주주 보호에 소극적이라는 비판이 있어 왔고, 이는 관련 사례에서 ‘주주’에 대한 배임죄 성립을 부정한 판례에 대한 비판까지 이어졌으며, 이는 다시 이사의 주주에 대한 충실의무를 도입하여야 한다는 주장의 근거가 되었던 것이다.
그러나 이러한 상법상 이사의 충실의무 조항 개정 배경에도 불구하고, 종래 확립된 법리상 이사는 회사의 업무집행기관일 뿐 ‘주주의 사무를 처리하는 자’의 지위에 있다고 보기는 어렵다는 견해가 다수인 것으로 보인다. 그렇다면 주주의 주식가치가 희석되었다거나 특정 주주에만 이익을 가져다주고 전체 주주를 공평하게 대하지 않았다거나 그 밖에 주주에 대한 충실의무 위반이 인정된다 하여 당연히 주주에 대한 배임죄가 성립한다고 섣불리 단정하기는 어렵고 이에 대해서는 논란이 있을 것으로 예상된다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">‘전체 주주이익’ 고려 배임죄 범위 확대 가능성</div></strong>이처럼 주주에 대한 충실의무를 위반하였다 하여 곧바로 주주에 대한 배임죄가 성립한다고 단정할 수 없고 논란이 예상되는데, 재판 실무에서 충실의무 조항의 개정 배경과 입법의도를 고려해 주주에 대한 충실의무를 배임죄 성립 판단에 활용할 여지는 있다. 구체적으로 경영판단의 원칙을 고려해 임무위배행위나 배임의 고의 여부를 판단함에 있어(판례는 배임죄 판단 시 이미 경영판단의 원칙을 고려하고 있다), 일반주주에 미치는 영향, 일반주주의 손해를 방지하기 위한 조치를 충실히 하는 등으로 이사가 ‘총주주의 이익’을 보호하고, ‘전체 주주의 이익’을 공평하게 대우하였는지가 중요한 판단요소가 되고, 충실의무 미이행이 배임의 고의나 배임행위 인정의 근거로 활용되어 결과적으로 배임죄의 성립 범위는 확대될 가능성은 있다.
다만, 그동안 이사의 주주에 대한 충실의무가 추상적으로만 논의되어 왔기 때문에 실제 회사 운영이나 이사의 직무수행 과정에서 어떻게 적용될 수 있는지는 아직 명확하지는 않다. 더욱이 개정된 충실의무 조항은 ‘주주’, ‘총주주’, ‘전체주주’라는 각기 다른 표현을 사용하고 있어 그로 인한 해석상 논란은 개정 과정에서부터 지적되기도 하였다. 구체적인 기준은 개별 사안에 관한 판단 사례가 축적하는 과정에서 확립될 것으로 예상되는데, 특정 주주나 대주주의 이익만을 고려해 의사결정을 할 경우 전체 주주를 공정하게 대우하지 않았다는 등의 이유로 이사의 충실의무 위반으로 평가될 여지는 커졌다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">경영판단 고소∙고발 형사상 리스크 증가 불가피</div></strong>충실의무의 대상이 주주로 확대됨에 따라 지배구조 개편과 관련된 이사회의 경영판단에 대한 외부의 관심이 상당히 높아질 것으로 보인다. 나아가 법리적으로 이사가 주주에 대한 관계에서 ‘타인의 사무를 처리하는 자’의 지위에 있다고 볼 수 있을 것인지는 별론, 개별 주주나 주주행동주의 펀드, 소액주주 플랫폼이 주주의 이익이 침해되었음을 이유로 직접 손해배상을 구하는 외에 개별 이사를 배임죄로 고소∙고발을 할 가능성이 상당히 높아졌다. 종래 자본거래 상황에서 회사에 손해가 발생하지 않았다는 이유로 배임죄 성립이 부정되었던 유형의 사안도 기소되어 시험대에 오를 가능성도 있다. 결국 대법원에서 최종적으로 정리되기 전까지는 실무상 혼란이 있을 것으로 보인다.
기업으로서는 자본거래 등 일반주주에 영향을 미치는 거래 시 회사의 경영상 필요에 더하여 대주주와 소수주주 이익과의 이해상충 가능성, 소액주주 보호 방안에 대해 보다 면밀하게 검토할 필요가 있고, 의사결정의 실체적, 절차적 정당성 확보, 이사회 의사결정 프로세스 및 내부통제시스템 점검 및 개선, 이사회 및 주주총회 운영절차의 충실성 확보 등 대책을 마련할 필요가 있다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터 배정현 변호사 이사 충실의무 대상에 ‘총주주 이익’ 추가 배임죄 적용 확대·경영 위축 우려 커  경영판단원칙 명문화 등 추가 입법 주목매일경제 릴레이 기고 4회이사의 충실의무 대상과 내용을 확대하는 내용의 개정 상법이 2025년 7월 22일 시행됐다. 기존 상법은 이사의 충실의무 대상을 ‘회사’로 한정하였으나, 개정 상법]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100301</code_id>
<code_nm><![CDATA[기업 경영]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100301</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[기업 경영]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK100805</code_id>
<code_nm><![CDATA[법원·검찰·경찰]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00504</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사회]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100805</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[법원·검찰·경찰]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/15/news-p.v1.20250814.3553e8dbad554f02940a19cbceb965ce_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 법무법인 태평양 거버넌스 솔루션센터 배정현 변호사]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11393968]]></article_url>
</article>
</saltlux>
