<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11405491</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>616541</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-28 18:06:07</service_daytime>
<title><![CDATA[[매경춘추] 어느 하루]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250829</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>29</pub_page>
<reg_dt>2025-08-28 18:06:07</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-28 18:07:38</mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/29/20250829_01110129000002_S00.jpg' alt=''>

딸이 대학을 졸업하고 대학원에 들어가기 전 잠시 시간이 있어 골프를 권했다. 딸도 좋다고 하여 골프를 시작하게 된 날 아들에게 한 당부를 다시 일렀다. 아빠는 미국 유학 중에 레슨도 안 받고 독학으로 골프를 배워 필드에 나가다 보니 폼이 엉망이고 실력도 들쭉날쭉이라 골프를 제대로 배우지 않은 것이 평생 마음에 걸리니 너는 처음부터 제대로 배워 골프를 즐기라고. 석 달 정도 골프 연습을 했다고 해서 연습장에 가서 치는 것을 보니 폼이 예쁘고 공도 제법 힘이 있었다. 부랴부랴 날을 잡아 아들, 아내와 함께 가족 골프를 나갔다. 딸은 첫 홀부터 드라이버로 공을 아주 야무지게 패기 시작했다. 평생 나를 조롱하고 약 올리던 골프공을 딸이 제대로 때려주니 통쾌하기가 이를 데 없었다. 무엇보다 딸이 티샷을 하고 수줍은 듯 배시시 웃으며 품에 안기는데 눈에 넣어도 아프지 않을 것 같다는 말이 무슨 말인지 알 것 같았다. 점심을 먹으며 아내가 "성공했네" 하는데 정말 "이런 게 사는 거지" 하는 생각이 들었다.
집에 돌아와 잠시 쉬고 있는데 어머니가 전화를 하셨다. 치매를 앓고 있는 아버지의 상태가 안 좋으니 병원 응급실에 다녀와야 할 것 같다고 하신다. 아버지는 48년 전 아프기 시작해 그때부터 거동을 잘 못하시다가 최근에는 치매도 심해져 어머니가 여간 고생이 아니었다. 작년부터는 요양병원 입원 얘기가 나왔는데 어머니가 "평생 하던 것이니 돌아가실 때까지 하겠다"며 입원을 완강히 거절하셨다. 부랴부랴 부모님 집에 당도했더니 구급대원이 와서 아버지의 상태를 살피는데 다행히 그사이 조금 나아져 응급실에 갈 만한 상황은 아닌 것 같다고 한다. 아버지가 잠이 드신 사이 처음으로 어머니 입에서 이제 요양병원을 알아봐야 할 것 같다는 말씀이 나왔다. 일생의 큰 짐을 내려놓는 어머니의 얼굴이 너무 힘들어 보였다. 잠든 아버지 얼굴을 보고 집으로 돌아오는 길에 참으로 많은 생각이 들었다.
다시 집에 돌아와 아내에게 저녁을 먹으러 나가자고 했다. 둘이 앉은 식사 자리에서 오후 일을 얘기하고 이제 요양병원을 알아봐야 할 것 같다고 말을 꺼냈다. 아내도 그동안 어머님이 너무 고생하셨다며 요양병원이 집 같을 수는 없으나 그래도 좋은 곳을 찾아보자고 했다. 술을 좋아해도 가족과의 식사 자리에서는 안 마셨는데 갑자기 목이 말라 소맥 한잔 마시겠다고 하니 평소 같았으면 혼쭐을 냈을 아내가 두말 않고 소주와 맥주를 주문했다.
이른 아침에 골프를 가기도 하고, 소맥도 한잔한 터라 일찍 잠이 들었다 꿈을 꿨다. 꿈속에서 나는 여전히 로펌에서 변호사 업무를 하고 있는데, 그만 치매에 걸린 것이었다. 후배 변호사와 회의를 하고 내 사무실에 가야 하는데 어디로 가야 하는지 도통 모르겠다. 후배가 알아챌까 걱정하며 이곳저곳 기웃거리다 여기겠지 싶어 간 곳은 아예 다른 회사 사무실이었다. 뒤늦게 보니 옷도 제대로 입지 않은 꼴이었다. 소스라치게 놀라 잠에서 깨어났더니 어느새 아침이었다. 살다 보니 인생의 희로애락을 하루 동안 다 겪는 일이 생겼다. 그날이 그런 날이었다.
[김상곤 법무법인 광장 경영총괄대표]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[딸이 대학을 졸업하고 대학원에 들어가기 전 잠시 시간이 있어 골프를 권했다. 딸도 좋다고 하여 골프를 시작하게 된 날 아들에게 한 당부를 다시 일렀다. 아빠는 미국 유학 중에 레슨도 안 받고 독학으로 골프를 배워 필드에 나가다 보니 폼이 엉망이고 실력도 들쭉날쭉이라 골프를 제대로 배우지 않은 것이 평생 마음에 걸리니 너는 처음부터 제대로 배워 골프를 즐기라고. 석 달 정도 골프 연습을 했다고 해서 연습장에 가서 치는 것을 보니 폼이 예쁘고 공도 제법 힘]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/29/20250829_01110129000002_S00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11405491]]></article_url>
</article>
</saltlux>
