<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11404334</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>613218</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-27 17:35:27</service_daytime>
<title><![CDATA[[매경이코노미스트] 정치와 기업 '생산적 동반자' 되려면]]></title>
<sub_title><![CDATA[국가는 인프라 확장 힘쓰고<br>기업 혁신으로 성장 이끌때<br>유착 아닌 진짜 협력의 관계<br>전략적 파트너십 성공 위해<br>제도적 투명성 구축은 필수]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250828</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>31</pub_page>
<reg_dt>2025-08-27 17:35:27</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/20250828_01110131000002_M00.jpg' alt='최정일 숭실대 경영학부 교수·한국경영학회 차기회장'>

정치권력과 기업경영의 관계는 한국 경제사에서 '성장의 동력'과 '유착의 그림자'라는 상반된 이미지를 동시에 지녀왔다. 산업화 시기 정부 주도의 성장 전략은 대기업 육성과 수출 산업 고도화를 이끌었지만, 동시에 정경유착이라는 구조적 문제를 낳았다. 오늘날 글로벌 경쟁과 기술 패권 경쟁이 격화되는 상황에서 이 관계는 투명성과 책임성을 기반으로 한 생산적 동반자 관계로 재정립돼야 한다.
정치권력은 법과 제도를 설계하고 인프라를 구축하는 힘을 가지고 있다. 기업은 자본과 기술, 혁신 역량을 통해 성장과 고용을 창출한다. 양자가 장기적 비전과 신뢰를 공유하며 협력하면 국가 생산성을 높일 수 있다. 그러나 균형이 무너지면 협력은 곧 유착으로 변질되고, 시장의 공정성과 사회적 신뢰가 훼손된다.
해외 사례는 균형 있는 협력 모델의 가능성을 보여준다. 독일의 '인더스트리 4.0' 정책은 정치권력이 제조업 디지털화를 국가 어젠다로 설정하고, 연구개발 지원·규제 완화·인력 재교육을 담당했다. 기업은 이에 맞춰 기술개발과 투자 결정을 주도해 글로벌 제조 경쟁력을 높였다. 미국의 '반도체 지원법(CHIPS Act)'은 보조금과 세제 혜택을 제공하는 대신, 수혜 기업에 고용 확대·기술 이전·공급망 보고 의무를 부과해 정부 지원과 기업의 사회적 책임을 결합했다.
이처럼 정부는 표준화, 인력 양성, 연구 네트워크 지원 등 공공성이 강한 영역에 집중하고, 기업은 시장 경쟁과 혁신을 통해 경쟁우위를 창출하는 역할 분담이 필요하다. 이는 '정치의 과도한 개입'과 '기업의 공공 책임 회피'라는 양극단을 피하게 한다.
건강한 협력 구조에는 제도적 투명성이 필수다. 국내 현실에서 난관이 있더라도, 로비 활동을 제도권 안에서 관리·공개하는 장치가 필요하다. 미국의 '연방 로비 공개법(LDA, 1995)'은 로비 주체·대상·목적·지출 내역을 분기별로 공개하도록 의무화해 국민 감시를 가능하게 했다. 캐나다는 법인 및 노동조합, 대기업 최고경영자(CEO)가 기업자금이나 회사 자원을 이용해 정당이나 후보자에게 기부하거나 직접 캠페인에 참여하는 것을 엄격히 제한해, 정권 교체에 따른 경영 리스크를 줄이고 불필요한 불신을 예방했다.
전문가들은 "기업이 권력과 지나치게 밀착하면 정권 변화가 곧 경영위기로 이어진다"고 경고한다. 반대로 정치권력도 세무조사나 규제 남용 등 비정상적 압력을 통해 기업의 경영활동에 개입하거나 비본질적 기부를 요구해서는 안 된다. 정치의 절제는 곧 기업의 지속가능경영과 글로벌 신뢰로 이어진다.
정치경제학자 대니 로드릭은 "건전한 민관 협력은 시장 실패와 정부 실패를 동시에 완화한다"고 강조한다. 이는 정부가 단기 성과를 위한 특혜 제공에 머무르지 않고, 산업의 장기 경쟁력 강화를 위한 플랫폼을 조성해야 함을 시사한다. 
경제협력개발기구(OECD) 역시 정책 포획(Policy Capture)을 방지하기 위해 정책 결정 과정의 투명성과 이해충돌 방지 장치를 강화할 것을 권고한다. 이는 협력이 '동반자 관계'로 남기 위한 안전장치다.
결국 정치권력과 기업경영의 관계는 단순한 이해관계 교환이 아니라 국가 전략 차원의 파트너십이어야 한다. 정부는 산업 발전의 방향과 기반을 제시하고, 기업은 이를 실행하며 사회적 책무를 다할 때 비로소 '유착'이 아닌 생산적 동반관계가 성립한다. 정치와 기업이 올바르게 손을 맞잡는 순간, 그 힘은 단순한 합산을 넘어 국가 경쟁력을 비약적으로 높이는 시너지가 된다.
[최정일 숭실대 경영학부 교수·한국경영학회 차기회장]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[정치권력과 기업경영의 관계는 한국 경제사에서 '성장의 동력'과 '유착의 그림자'라는 상반된 이미지를 동시에 지녀왔다. 산업화 시기 정부 주도의 성장 전략은 대기업 육성과 수출 산업 고도화를 이끌었지만, 동시에 정경유착이라는 구조적 문제를 낳았다. 오늘날 글로벌 경쟁과 기술 패권 경쟁이 격화되는 상황에서 이 관계는 투명성과 책임성을 기반으로 한 생산적 동반자 관계로 재정립돼야 한다.
정치권력은 법과 제도를 설계하고 인프라를 구축하는 힘을 가지고 있다. 기]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/28/20250828_01110131000002_M00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[최정일 숭실대 경영학부 교수·한국경영학회 차기회장]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11404334]]></article_url>
</article>
</saltlux>
