<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11389110</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>567642</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-08 17:56:34</service_daytime>
<title><![CDATA[명품도 양극화 … 에르메스만 '불티' 루이비통·구찌마저 '시들']]></title>
<sub_title><![CDATA[경기 영향받는 중산층 아닌<br>슈퍼리치가 주고객 '차별화'<br>상반기 국내매출 1년새 20%↑<br>LVMH·케링 실적과 대조적<br>에르메스 비결은 희소성 전략<br>가방사려면 스카프 등 구입해<br>VIP 되거나 수년간 기다려야<br>결혼식 등서 흔한 샤넬과 달라]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[정슬기 기자(seulgi@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250809</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>4</pub_page>
<reg_dt>2025-08-08 17:56:34</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-08 19:21:42</mod_dt>
<art_org_class>MK101605</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/09/20250809_01160104000002_L00.jpg' alt=''>

세계 명품 시장이 전반적으로 성장 둔화를 겪는 가운데 에르메스가 독보적 상승세를 이어가고 있다. 루이비통, 샤넬, 구찌, 페라가모 등 주요 브랜드가 정체 또는 하락세를 보이는 것과 대조된다. 전문가들은 에르메스의 선전에 대해 '극도의 희소성'을 주요 요인으로 지목한다.
8일 업계에 따르면 올해 상반기 국내 주요 백화점에서 에르메스 매출은 전년 동기보다 많게는 20%, 적게는 10% 안팎 증가했다. 반면 루이비통은 백화점별로 다르긴 하지만 전반적으로 소폭 상승하거나 비슷한 수준에 머물렀고, 샤넬 역시 비슷하거나 소폭 내림세를 보인 것으로 나타났다.
국내 유통업계 한 관계자는 "명품 브랜드 간 양극화 현상이 더욱 심화되고 있다"며 "초고가 브랜드인 에르메스는 매출이 두 자릿수 증가세를 보인 반면에 루이비통 등 상대적으로 가격 접근성이 용이한 명품 브랜드들은 소폭 감소하는 추세"라고 밝혔다. 그는 "올 상반기 국내 백화점의 명품 패션 매출은 전년과 비교해 5~11% 늘어났는데, 에르메스 효과가 매우 컸기 때문인 것으로 분석된다"고 덧붙였다.
글로벌 시장에서도 비슷한 추세가 확인된다. 에르메스는 지난달 30일(현지시간) 상반기 매출이 전년 대비 7% 성장한 80억3000만유로를 기록했다고 밝혔다. 영업이익은 33억3000만유로로 전년보다 6% 상승했다. 반면 루이비통, 디올 등을 보유한 프랑스 명품 업체 루이비통모에헤네시(LVMH)는 올 상반기 영업이익이 약 90억유로로 전년 동기보다 15% 감소했다고 밝혔다. 매출 또한 4.3% 줄어든 398억유로였다. LVMH의 주력 브랜드인 루이비통의 성과가 부진해 이에 대한 우려가 크다. 
구찌를 보유한 케링의 매출은 전년 동기 대비 16% 감소한 76억유로로 집계됐다. 영업이익은 39% 줄어 10억유로도 채 되지 않았다. 주력 브랜드인 구찌의 매출이 전년 대비 26%나 떨어졌다. 게다가 부채 규모가 100억유로 이상으로 커져 신용등급 추가 강등 위험에도 노출됐다.
이처럼 에르메스가 독보적 상승세를 구가하는 가장 큰 이유로는 '슈퍼 리치'를 겨냥한 강력한 희소성을 꼽을 수 있다. 에르메스는 대표 제품인 버킨백, 켈리백 등 인기 품목을 소량 한정 생산한다. 에르메스는 재고가 발생하면 이를 가차없이 불태우는 등 희소성 관리에 만전을 기하고 있다.
이은희 인하대 소비자학과 교수는 "코로나19를 거치며 명품 시장에 밴드왜건 효과(특정 상품에 대한 어떤 사람의 수요가 다른 사람들 수요에 영향을 받는 현상)가 크게 나타났는데, 이 때문에 부유층은 루이비통과 샤넬이 너무 대중화됐다는 인식을 갖기 시작했다"고 지적했다. 그러면서 "에르메스의 질주는 차별화를 원하는 부자들의 '스놉 효과'가 발현됐기 때문"이라고 강조했다. 너무 대중화된 루이비통, 결혼식장에서 너도나도 들고 있는 샤넬보다 진짜 부자만 살 수 있는 에르메스를 선호한다는 것이다.
실제 현업에서도 이에 공감하는 분위기다. 한 업계 관계자는 "명품 시장의 양극화가 심화되면서 입문용과 최고급 제품에 대한 수요가 강해지고 있는 반면, 중간층 수요는 점차 고급 주얼리로 이동하는 추세"라며 "희소성이 뛰어난 에르메스에 대한 고객 선호도가 높아지고 있다"고 했다.
또 최상위 부유층은 경기에 큰 영향을 받지 않는다. 부유층 내에서 양극화가 나타났고, 중산층도 많이 구매하는 샤넬·루이비통이 그 영향을 받았다는 것이다. 충성도 높은 고객 위주로 운영하는 에르메스의 전략도 명품 양극화를 가속하고 있다. 에르메스는 고객 수를 제한하는 '디마케팅' 전략을 구사하기에 구매하기 위해서는 VIP 소비자가 되거나 대기 명단에 이름을 올리고 순번을 기다려야 한다. '돈 있어도 못 사는 명품'으로 알려질 만큼 진입장벽이 높다. 이 때문에 에르메스 가방을 사려면 그릇, 스카프 등을 사서 실적을 쌓아야 한다는 말이 나오기도 했다.
여기에 장인정신과 품질을 추구하는 이미지, 유행을 타지 않는 디자인도 에르메스에 대한 선호를 높였다. 에르메스 제품은 수십 년 경력의 장인들이 수작업으로 만든다. 고급 소재를 선별해 사용하고 완성도 높은 마감과 내구성을 자랑한다. 버킨백 하나를 만드는 데만 15~20시간 이상 소요된다.
물론 이러한 독주에 곱지 않은 시선도 있다. 생산원가 대비 지나치게 가격이 높다는 논란이 대표적이다. 이와 관련해 월스트리트저널(WSJ) 등 외신은 에르메스의 '기본 버킨백 25 사이즈'의 생산원가는 약 1000달러에 불과한데 그 10배 이상의 가격으로 팔리고 있다고 지적한 바 있다. 또 한 업계 관계자는 "에르메스의 국내 매출 규모가 아직 샤넬·루이비통보다 낮아서 신장률이 높게 나타나는 것일 수 있다"고 했다. 
다만 성장세로 보면 에르메스 매출이 올해는 1조원을 넘길 것이라는 전망도 나온다. 
[정슬기 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[세계 명품 시장이 전반적으로 성장 둔화를 겪는 가운데 에르메스가 독보적 상승세를 이어가고 있다. 루이비통, 샤넬, 구찌, 페라가모 등 주요 브랜드가 정체 또는 하락세를 보이는 것과 대조된다. 전문가들은 에르메스의 선전에 대해 '극도의 희소성'을 주요 요인으로 지목한다.
8일 업계에 따르면 올해 상반기 국내 주요 백화점에서 에르메스 매출은 전년 동기보다 많게는 20%, 적게는 10% 안팎 증가했다. 반면 루이비통은 백화점별로 다르긴 하지만 전반적으로 소폭]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101605</code_id>
<code_nm><![CDATA[패션/뷰티]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101605</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[패션/뷰티]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/09/20250809_01160104000002_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11389110]]></article_url>
</article>
</saltlux>
