<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11395213</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>586053</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-17 16:13:43</service_daytime>
<title><![CDATA[실력도 존재감도 국가대표 아마추어 골퍼들 전성시대]]></title>
<sub_title><![CDATA[필드 위 '미래스타 영입 경쟁'<br>"韓골프 미래에 투자한다"<br>기업들 잇따라 후원 나서<br>'최등규배 매경아마선수권'<br>김민수·박서진 등 경쟁]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[임정우 기자(happy23@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250818</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>03</pub_section>
<pub_page>1</pub_page>
<reg_dt>2025-08-17 16:13:43</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300199</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110301000002_L00.jpg' alt='유민혁'>

경기 침체 장기화로 골프 마케팅을 펼치는 기업들이 허리띠를 졸라매고 있는 가운데 투자를 늘려가는 유일한 영역이 있다. 프로 골퍼를 꿈꾸는 아마추어 선수들 후원이다. 실력 있는 유망주들을 미리 선점하지 않으면 골프 마케팅 경쟁에서 이길 수 없다는 게 공식화되면서 매년 아마추어 선수들에게 사용하는 비용이 커지고 있다. 한국에서만 일어나는 현상은 아니다. 미국, 일본, 중국, 태국, 잉글랜드 등에서도 기업들과 후원 계약을 체결하는 아마추어 선수가 많아졌다. 

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110301000002_M01.jpg' alt='오수민'>

기업 입장에서 아마추어 선수를 후원하는 건 홍보 효과가 작다. 그럼에도 한국 골프의 현재보다는 미래에 투자하는 기업들이 계속해서 늘어나고 있는 것은 프로로 전향한 뒤 관심을 보여 계약을 체결하는 게 사실상 불가능해졌기 때문이다. 아마추어 무대에서 실력과 스타성이 이미 검증된 몇몇 선수의 경우 적게는 1개에서 많게는 5개가 넘는 기업의 영입 제안을 받고 있다. 2022년 상반기까지만 해도 아마추어 선수를 후원하던 기업은 사실상 KB금융그룹이 유일했다. 그러나 시간이 지나면서 관심을 보이는 기업이 꾸준히 늘었고 현재는 롯데, 하나금융그룹, 신한금융그룹, 우리금융그룹, CJ그룹, 메디힐, 삼천리 등이 아마추어 선수 후원에 뛰어들었다.
골프계 한 관계자는 "골프 마케팅을 전개하는 기업들에 아마추어 선수 후원은 이제 기본이 됐다. 프로에게 들어가는 비용을 줄인 뒤 아마추어에게 투자하는 기업도 계속해서 늘고 있다. 2~3년 뒤에는 아마추어 선수들이 쓰는 후원사 모자의 로고가 프로 선수들만큼 다양해질 것"이라고 설명했다. 한국 골프의 미래에 투자하는 기업이 많아지면서 아마추어 선수들 몸값도 오르고 있다. 프로 대회와 국제 아마추어 대회에서 경쟁력을 입증한 국가대표, 국가상비군은 스토브리그에서 엄청난 관심을 받고 있다.
최근 기업들이 아마추어 선수 후원만큼이나 관심을 보이는 건 대회 후원이다. KGA 주관 대회의 경우 새로운 스폰서로 참여하기 위해서는 대기 번호를 받고 순서가 올 때까지 기다려야 하는 것으로 알려졌다. 골프계 한 관계자는 "아마추어 선수들을 후원한 뒤로 자연스럽게 아마추어 대회 개최에도 관심을 갖는 기업이 많아졌다. 어렸을 때부터 관리를 받고 경쟁할 수 있는 무대가 많아진 것은 한국 골프 발전에 큰 영향을 끼칠 것이라고 생각한다. 아마추어 선수 후원과 대회 등에 대한 체계가 하나씩 만들어지고 있는 만큼 앞으로가 더욱 기대된다"고 설명했다.
해외에서도 아마추어 선수 후원 시장 규모가 매년 커지고 있다. 올해 US 우먼스 아마추어 우승자인 메가 가네(미국)는 글로벌 회계 법인 EY, 폴로, 델타항공 등의 후원을 받고 있다. 
국내 아마추어 2025시즌 대회 일정이 하반기로 접어들면서 성공 보증수표로 통하는 국가대표 발탁 경쟁에 불이 붙은 상황이다. 태극마크를 목표로 하고 있는 선수들이 신경 써서 준비하고 있는 대회들 중 으뜸은 최등규배 매경아마추어골프선수권대회다. 오는 26일부터 나흘간 경기 파주시 서원밸리CC에서 열리는 올해 대회 우승자에게 KGA 랭킹 포인트 600점이 돌아가는 만큼 이 대회 성적이 중요하다는 것을 모두가 알고 있다.
올해 신한동해 남자아마추어골프선수권대회와 블루원배 한국주니어골프선수권대회 정상에 오르며 KGA 랭킹 2위에 자리한 유민혁은 자신의 주요 이력에 최등규배 매경아마추어골프선수권대회를 추가하겠다는 각오를 드러냈다. 유민혁은 "최근 출전했던 KGA 주관 두 대회에서 모두 우승을 차지할 만큼 샷과 퍼트감이 좋다. 예전부터 정상에 오르고 싶었던 대회가 최등규배 매경아마추어골프선수권대회다. 작년에는 뒷심 부족으로 4위를 했는데 올해는 꼭 우승을 차지하겠다"고 강조했다. 중학생이지만 빛고을중흥배 아마추어골프선수권대회를 제패하는 등 올해 좋은 경기력을 보여주고 있는 손제이도 최등규배 매경아마추어골프선수권대회 선전을 다짐했다. 그는 "KGA 랭킹 5위를 달리고 있는 만큼 앞으로 출전하는 대회의 성적이 중요하다. 그중에서도 최등규배 매경아마추어골프선수권대회에서 최대한 많은 포인트를 획득할 수 있도록 집중해보려고 한다"고 말했다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110301000002_L02.jpg' alt='김민수'>

이 대회 역대 챔피언들도 우승에 대한 열망을 감추지 못했다. 지난해 이 대회 남자부 챔피언인 김민수는 "아직도 작년에 우승했던 기억이 생생하게 남아 있다. 타이틀 방어에 성공하기 위해 열심히 준비했다. 2년 연속으로 트로피에 내 이름을 새길 수 있도록 최선을 다해보겠다"고 강조했다. 

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110301000002_M03.jpg' alt='박서진'>

2023년 여자부 우승자인 박서진도 이 대회 통산 두 번째 우승에 도전한다. 그는 "KGA 랭킹 2위를 기록할 만큼 올해 분위기가 나쁘지 않다. 최등규배 매경아마추어골프선수권대회 2년 전 우승 기억을 살려 올해도 열심히 쳐보려고 한다"고 설명했다. 올해 대회에는 이 선수들 외에도 안성현, 오수민, 박서진, 강승구 등 한국 골프의 미래로 불리는 기대주들이 총출동한다. 
[임정우 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[경기 침체 장기화로 골프 마케팅을 펼치는 기업들이 허리띠를 졸라매고 있는 가운데 투자를 늘려가는 유일한 영역이 있다. 프로 골퍼를 꿈꾸는 아마추어 선수들 후원이다. 실력 있는 유망주들을 미리 선점하지 않으면 골프 마케팅 경쟁에서 이길 수 없다는 게 공식화되면서 매년 아마추어 선수들에게 사용하는 비용이 커지고 있다. 한국에서만 일어나는 현상은 아니다. 미국, 일본, 중국, 태국, 잉글랜드 등에서도 기업들과 후원 계약을 체결하는 아마추어 선수가 많아졌다. ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300199</code_id>
<code_nm><![CDATA[테마기획]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00402</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기획·연재]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300199</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[테마기획]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110301000002_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[유민혁]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110301000002_M01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[오수민]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110301000002_L02.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[김민수]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/18/20250818_01110301000002_M03.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[박서진]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11395213]]></article_url>
</article>
</saltlux>
