<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11400963</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>602317</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-23 07:49:40</service_daytime>
<title><![CDATA[선택과목 쏠림 심하고 교사는 행정업무 쩔쩔…‘고교학점제’ 한학기 만에 수술대]]></title>
<sub_title><![CDATA[교사 1인이 여러 과목 떠맡고
출석 등 행정관리업무도 가중
교육부 “빠르게 개선안 발표”]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[이용익 기자(yongik@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-23 07:49:40</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-23 07:50:34</mod_dt>
<art_org_class>MK100808</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">교사 1인이 여러 과목 떠맡고<br>출석 등 행정관리업무도 가중<br>교육부 “빠르게 개선안 발표”</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/news-p.v1.20241210.9601e55009134cc394581d2fcdf442ce_P1.jpg' alt=' 고교학점제. 매경DB'>
올해 1학기부터 고등학교에서도 대학교처럼 필요 수업을 골라 듣는 ‘고교학점제’가 전면 도입됐지만 일선 교육 현장에서는 폐지론이 나올 만큼 혼란이 크다. 교육부는 한 학기 만에 고교학점제 개편에 나서기로 했지만 그 실효성에 대한 의문도 제기된다.
교육부는 교사·학생·학부모가 참여한 고교학점제 자문위원회에서 도출한 고교학점제 개편 권고안을 최근 국회에 설명했고, 22일에는 이를 국가교육위원회에 보고했다. 이 권고안은 교사 부담을 줄이기 위한 출결 확인 개선을 비롯해 학교생활기록부(학생부) 작성 간소화 등 내용이 담긴 것으로 알려졌다. 정상명 교육부 2022개정교육과정 지원팀장은 “교원단체와 학생, 학부모 등 현장의 목소리를 담아 개선안을 만들었다”며 “2학기가 머지않은 시점이기에 개선안을 빠르게 확정해 현장의 혼한을 최소화할 수 있도록 하겠다”고 말했다.
시행 반년 만에 고교학점제가 수술대에 올랐지만 이번 개편안이 여전히 ‘미봉책’에 그칠 가능성이 크다는 우려가 나온다. 고교학점제는 학생이 고교 3년간 192학점을 이수하면 졸업 자격을 주는 제도다. 이 과정에서 학생들이 학점 이수를 하려면 수업 횟수의 3분의 2 이상 출석과 학업 성취율 40% 이상을 충족해야 한다. 반대로 출석이 부족하거나 최소성취수준을 맞추지 못하면 해당 과목은 미이수 처리되면서 진학에 문제가 생긴다.
특별한 인력 보강 없이 늘어난 업무를 감당해야 하는 교사들 사이에서는 고교학점제를 전면적으로 손봐야 한다는 목소리가 나오고 있다. 서울 광진구 한 고등학교에서 사회를 가르치는 교사 A씨는 “교사 숫자는 그대로인데 과목이 늘어나면 교사 입장에서 이 학생이 출석을 했는지 지각인지 결석인지 하나하나 챙기기 어렵고, 결국 알게 모르게 학생들을 특정 과목으로 몰게 되는 경향이 생긴다”고 털어놨다. 그는 이어 “학생 입장에서도 필수이수과목을 예전보다 적게 듣다보니 교교과정에서 반드시 학습해야 할 지식을 갖추는데 모자라지 않을까 하는 우려가 있을 것”이라고 말했다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/news-p.v1.20250822.6be443640bd243b2839e124262840632_P2.jpg' alt=''>
실제 한국교원단체총연합회·교사노동조합연맹·전국교직원노동조합 등 교원 3단체가 최근 교사 4162명에 대해 설문조사를 실시한 결과 2개 이상 과목을 담당하는 교사 비율은 78.5%에 달했다. 세종시 한 고등학교에 근무중인 교사 B씨는 “교사 수와 과목 개설 등은 지역이 어디냐에 따라 편차가 크다”며 “어차피 학생들도 자신의 적성이 아니라 점수를 받기 쉬운 과목에 몰리는 게 현실”이라고 밝혔다. 최소성취수준에 도달하지 못하면 보충 지도를 추가로 해야 하기 때문에 교사들은 미이수 학생을 만들지 않기 위해 수행평가 점수를 높게 주고, 지필평가를 쉽게 내기도 한다는 이야기까지 흘러나오고 있다.
고교학점제가 사교육 의존도를 더 높인다는 지적도 제기된다. 고교학점제가 도입된 이후 과목 선택을 상담받으려는 수요까지 새로 생겨나며 입시 컨설팅에는 새로운 시장이 열렸다. 서울 강남권 한 학부모는 “200만원대 과목 컨설팅도 있는데 현실적으로 학생이 아닌 학원이 진로를 선택해주는 것”이라며 “그마저도 학교에서 높은 등급을 못 받아 자퇴를 한다면 비싼 컨설팅 비용을 날리는 셈”이라고 말했다.
입시 체제가 현 시스템을 그대로 유지하면서 고교학점제만 도입하는 것 자체가 무리수라는 분석도 있다. 이만기 유웨이 소장은 “고교학점제로 교사들 부담이 지나치게 커지는 문제는 개선할 필요가 있다”면서도 “그보다 더 본질적인 문제는 입시 방식이 그대로 유지되는 상황과 고교학점제가 상충된다는 점”이라고 지적했다.
애초 고교학점제는 절대평가를 전제로 한 도입이었지만 내신 9등급제가 5등급제로 바뀌면서 모든 과목의 평가 결과에 절대평가(A~E)와 상대평가(1~5등급)를 함께 기재하게 됐다. 5등급제에서는 1등급 10%, 2등급 34%, 3등급 66% 등으로 각 구간이 넓어졌기 때문에 소규모가 듣는 과목을 잘못 선택하면 내신 성적이 예상 외로 대폭 떨어질 가능성이 생긴다.
이밖에 경쟁 과열을 줄이기 위해 대학수학능력시험에 출제하는 과목 수와 그 내용을 축소하기로 한 2028학년도 수능은 물론, 융합형 인재 육성을 위한 대학교의 무전공 선발 확대 등도 고교학점제가 지향하는 조기 진로 탐색과는 서로 ‘엇박자’가 나는 정책들로 꼽힌다. 이 소장은 “교사 부담을 줄이는 것에 더해 입시와 고교학점제가 함께 갈 수 있는 방향을 교육부가 찾아야 한다”고 말했다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[교사 1인이 여러 과목 떠맡고 출석 등 행정관리업무도 가중 교육부 “빠르게 개선안 발표”올해 1학기부터 고등학교에서도 대학교처럼 필요 수업을 골라 듣는 ‘고교학점제’가 전면 도입됐지만 일선 교육 현장에서는 폐지론이 나올 만큼 혼란이 크다. 교육부는 한 학기 만에 고교학점제 개편에 나서기로 했지만 그 실효성에 대한 의문도 제기된다. 교육부는 교사·학생·학부모]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100808</code_id>
<code_nm><![CDATA[교육]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00504</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사회]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100808</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[교육]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/news-p.v1.20241210.9601e55009134cc394581d2fcdf442ce_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 고교학점제. 매경DB]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/23/news-p.v1.20250822.6be443640bd243b2839e124262840632_P2.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11400963]]></article_url>
</article>
</saltlux>
