<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11395518</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>586448</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-17 21:09:09</service_daytime>
<title><![CDATA[‘휴전·고립·제재’ 큰 소리 친 트럼프…푸틴 앞에서는 아무것도 안했다]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[최승진 특파원(sjchoi@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-17 21:09:09</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK101001</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/17/news-p.v1.20250817.a2582a0a8f214ce2a939e94af4603534_P1.jpg' alt=' 지난 15일(현지시간) 미국 알래스카 앵커리지 북부 엘먼도프-리처드슨 합동기지에서 열린 미국·러시아 정상회담에서 블라디미르 푸틴 러시아 대통령(왼쪽 셋째)과 나란히 앉은 도널드 트럼프 미국 대통령(왼쪽 넷째)이 취재진과 대화를 나누고 있다. 회담 자리에는 양국 외교수장인 세르게이 라브로프 러시아 외무장관(맨 왼쪽), 마코 루비오 미 국무장관(맨 오른쪽)이 동석했다. 타스연합뉴스'>
지난 15일(현지시간) 진행된 미국과 러시아 간 정상회담 이후 우크라이나 전쟁 종식 방안이 새로운 국면을 맞게 됐다.
블라디미르 푸틴 러시아 대통령이 즉각 휴전을 거부하고, 도널드 트럼프 미국 대통령이 이를 수용하면서 유럽 주요국들조차 우크라이나에서 교전을 즉각 멈춘 뒤 종전 협상을 해야 한다는 주장을 사실상 접고 우크라이나 안보 보장 방안을 구체화하는 쪽으로 방향을 틀었다.
여기서 문제는 푸틴이 요구하는 평화협정의 조건이 현실성이 떨어져 합의에 도달하기까지 수년이 걸릴 수도 있다는 것이다. 오히려 상황이 더욱 복잡하게 됐다는 분석이다.
볼로디미르 젤렌스키 우크라이나 대통령은 16일 사회관계망서비스를 통해 “러시아는 그동안 휴전을 향한 많은 요구를 묵살했고, 살상을 언제 멈출지에 대해 아직 결정하지 않았다”며 이로 인해 3년 반을 채운 우크라이나·러시아 전쟁을 종식하려는 노력이 복잡해지고 있다고 지적했다.
이와 관련해 미국 뉴욕타임스(NYT)는 16일 ‘트럼프, 푸틴의 우크라이나 접근법에 굴복: 휴전, 데드라인, 제재는 없다’란 제목의 기사에서 “트럼프 대통령이 정상회담에서 휴전 요구를 포기하면서 푸틴 대통령에게 전쟁을 무기한 지속할 수 있는 ‘프리패스’를 부여했다”고 비판했다. 당초 트럼프 대통령은 우크라이나 전쟁의 즉각적인 휴전을 이번 회담의 최우선 목표로 내세우며 이를 달성하지 못할 시 러시아에 대한 추가 제재 등 ‘심각한 결과’를 경고해왔지만, 휴전은커녕 러시아에 그 어떤 제재도 부과하지 않았다. 오히려 푸틴의 입장을 수용하며 평화협정을 통한 전쟁 종식 쪽으로 입장을 선회할 뜻을 밝혔다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/17/news-p.v1.20250817.e197a320544a4afda6ac50a3be88c1b9_P1.png' alt=''>
트럼프 대통령은 휴전 합의를 끌어내는 데 실패하자 “끔찍한 전쟁을 끝내는 최선의 방법은 단순한 휴전협정이 아니라 평화협정으로 직행하는 것이라는 데 의견을 같이했다”고 입장을 바꿨다.
주목되는 것은 18일 트럼프·젤렌스키 대통령 간 정상회담이다.
트럼프 대통령의 구상는 젤렌스키·푸틴 대통령과 진행하는 ‘3자 회담’에서 평화협정을 체결한다는 것인데, 회담 개최는 결국 푸틴 대통령이 제안한 ‘조건’을 젤렌스키 대통령이 수용하는 것에 달려 있다. 이에 따라 최대 쟁점은 △우크라이나 동부 돈바스 지역의 러시아 이양 △우크라이나에 대한 서방의 안전 보장 등이 될 전망이다. 이들 쟁점에는 우크라이나·러시아의 갈등으로 누적된 ‘역학관계’가 반영돼 있는 만큼, 수용에 난항이 예상된다.
우선 돈바스 영토의 러시아 할양과 관련해 트럼프 대통령은 푸틴 대통령의 구상을 지지한다는 입장인 것으로 전해졌다. 러시아 측은 우크라이나가 돈바스 영토를 러시아에 이양할 것을 요구하고 있다.
돈바스는 우크라이나 동부 도네츠크·루한스크주를 포함한다. 러시아는 현재 루한스크의 거의 전부, 도네츠크의 약 75%를 장악했으나 도네츠크 서부의 전략적 요충지는 여전히 우크라이나군이 통제하고 있다. NYT는 트럼프 대통령이 유럽 정상들에게 젤렌스키 대통령이 돈바스 지역을 포기한다면 러시아와 신속한 평화협상이 가능할 것이라고 말했다고 고위 유럽 관리 2명을 인용해 16일 보도했다.
젤렌스키 대통령은 그동안 도네츠크를 비롯해 우크라이나의 기존 영토를 절대 넘길 수 없다는 입장을 고수해왔다. 하지만 일단 이 문제를 논의할 용의가 있다는 뜻을 내비쳤다고 영국 파이낸셜타임스(FT)는 전했다.
젤렌스키 대통령이 줄기차게 요구해왔던 ‘우크라이나 안전 보장’도 쟁점이 될 전망이다.
월스트리트저널(WSJ)에 따르면 트럼프 대통령은 정상회담 다음 날인 16일 유럽 지도자들과의 전화회의에서 ‘평화협상이 체결되면 지속성을 보장하기 위해 우크라이나에 서방 측 군대가 주둔하는 것을 허용해야만 한다’는 점을 푸틴 대통령이 수용했다고 전했다. 전화회의에 참여한 일부 유럽 관계자가 만약 미국이 우크라이나에 안전을 보장해준다면 젤렌스키 대통령이 푸틴 대통령과 타협할 여지가 생긴다는 평가를 내놨다고 WSJ는 전했다.
다만 미국 매체 액시오스는 푸틴 대통령이 우크라이나의 안전 보장 방안을 논의할 용의가 있다고 말하면서도 안전 보장에 중국이 참여하는 방안을 거론했다고 전했다. 이는 유럽 안보군이 나토(NATO·북대서양조약기구)군으로 구성되는 데에는 반대하겠다는 의향을 내비친 것일 수 있다는 설명이다.
이 같은 쟁점이 정리되면 3자 회담 개최가 가능해질 전망이다. 트럼프 대통령은 미·러 정상회담 이후 유럽 정상들과 통화하면서 이 같은 ‘3자 회담’ 구상을 전했고, 회담을 마련하는 시한을 오는 22일로 설정했다고 미 CNN이 16일 보도했다.
다만 이렇게 논의된 평화협정이 최종 합의점에 이를 수 있을지는 미지수다. NYT는 푸틴 대통령이 요구하는 평화협정의 조건이 현실성이 떨어져 합의에 도달하기까지 수년이 걸릴 수 있다고 지적했다. NYT는 “푸틴의 장기 평화협정 조건은 너무 광범위해서 우크라이나와 유럽 지도자들이 동의하기 어려워 보인다”며 “트럼프는 푸틴과의 회담 이후 합의 달성의 책임을 우크라이나와 유럽으로 전가하려는 움직임을 보인다”고 전했다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[지난 15일(현지시간) 진행된 미국과 러시아 간 정상회담 이후 우크라이나 전쟁 종식 방안이 새로운 국면을 맞게 됐다. 블라디미르 푸틴 러시아 대통령이 즉각 휴전을 거부하고, 도널드 트럼프 미국 대통령이 이를 수용하면서 유럽 주요국들조차 우크라이나에서 교전을 즉각 멈춘 뒤 종전 협상을 해야 한다는 주장을 사실상 접고 우크라이나 안보 보장 방안을 구체화하는 쪽]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101001</code_id>
<code_nm><![CDATA[국제정치]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00303</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[국제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101001</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[국제정치]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/17/news-p.v1.20250817.a2582a0a8f214ce2a939e94af4603534_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 지난 15일(현지시간) 미국 알래스카 앵커리지 북부 엘먼도프-리처드슨 합동기지에서 열린 미국·러시아 정상회담에서 블라디미르 푸틴 러시아 대통령(왼쪽 셋째)과 나란히 앉은 도널드 트럼프 미국 대통령(왼쪽 넷째)이 취재진과 대화를 나누고 있다. 회담 자리에는 양국 외교수장인 세르게이 라브로프 러시아 외무장관(맨 왼쪽), 마코 루비오 미 국무장관(맨 오른쪽)이 동석했다. 타스연합뉴스]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/17/news-p.v1.20250817.e197a320544a4afda6ac50a3be88c1b9_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11395518]]></article_url>
</article>
</saltlux>
