<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11398351</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>594893</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-20 16:01:28</service_daytime>
<title><![CDATA[밀레니얼 직장인에게 '가족돌봄휴가' 許하라 [Books & Biz]]]></title>
<sub_title><![CDATA[美 밀레니얼 1000만명 이상이<br>간병인 역할 하는걸로 조사돼<br>일·돌봄 사이 균형잡기 힘들고<br>만만치 않은 간병 비용도 부담<br>다수 기업 가족돌봄휴가 제공<br>뉴욕주선 12주·급여 67% 지급<br>韓은 겨우 10일에 그마저 무급<br>육아휴직처럼 활성화 나설 때]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250821</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>03</pub_section>
<pub_page>7</pub_page>
<reg_dt>2025-08-20 16:01:28</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300111</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01110307000003_L00.jpg' alt='게티이미지뱅크'>

사람들은 경력을 쌓으며 수많은 일을 겪는다. 다양한 업무와 상황을 경험하며 배우고, 성과를 인정받아 승진한다. 하지만 때로는 회사와 관련 없는 예상치 못한 일이 직장생활에 영향을 미친다. 바로 가족, 친지 등 주변 사람이 아파서 그를 돌봐야 하는 상황이다.
누군가를 돌보는 간병인이 되는 것은 자연스러운 현상이다. 대표적으로 부모님이 편찮으면 자녀들은 부모님을 돌보는 간병인이 된다. 배우자, 형제자매 등 관계에서도 마찬가지다. 일을 하는 동시에 누군가를 돌보는 것은 많은 사람들이 겪는 현실이다.
미국 로스앤젤레스에서 방송작가로 커리어를 쌓아왔던 제니퍼 레빈 역시 어느 날 뉴욕 생활지원주택(assisted living apartment· 집과 요양원의 개념을 혼합한 거주 형태)에 살던 아버지가 넘어지셔서 전문 간병인이 발견하기까지 몇 시간 동안 홀로 누워 계셨다는 전화를 받았다. 생활지원주택에서는 아버지를 요양원에 모실 것을 요구했다. 

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01110307000003_S01.jpg' alt='Generation Care:The New Culture of Caregiving
제니퍼 레빈'>

결국 레빈은 잘 다니던 직장을 그만두고 아버지의 간병인이 됐다. 처음으로 누군가를 돌보게 된 그에게는 모르는 것투성이었다. 급여를 지급받는 정식 간병인이 아닌, '비공식적' 간병인들의 고충을 경험한 레빈은 본인이 속한 밀레니엄 세대 중 간병인 역할을 하는 사람들을 위한 페이스북 온라인 그룹을 만들었다. 2017년 설립된 온라인 커뮤니티 '케어기버 컬렉티브(Caregiver Collective)'다. 해당 공동체에서 밀레니엄 세대 간병인들은 경험과 정보를 교환하고 서로를 지지한다. 레빈이 케어기버 컬렉티브에서 밀레니엄 세대 간병인들이 토로한 고충과 본인의 경험을 토대로 집필한 저서 '돌보는 세대: 새로운 간병인 문화(원제 Generation Care: The New Culture of Caregiving·Balance 펴냄)'는 지난 4월 해외 출간됐다. 레빈은 저서에서 2015년 미국 비영리단체 '이스터 실스'와 생명보험사 '매스뮤추얼'이 협업해 작성한 리포트를 보고 충격에 빠졌다고 회상했다. 자료에 따르면 당시 미국 밀레니얼(1981~1996년 출생자) 중 1000만명 이상이 간병인 역할을 하고 있었다. 레빈은 "해당 리포트를 읽기 전까지 간병인은 급여를 지급받는 전문가라 생각했다. 나는 단지 딸로서 도리를 한 것이라 생각했다"고 밝혔다. 하지만 리포트를 읽고 레빈은 전문가만이 아닌, 병이 있는 사람들을 돕는 모든 이가 간병인이라는 점을 깨닫게 됐다. 동시에 많은 밀레니얼이 간병인 역할을 하고 있다는 점을 확인했다.
안타깝게도 수많은 밀레니얼이 간병인 역할을 하고 있음에도 불구하고 아무도 이를 드러내고 얘기하지 않았다. 
레빈이 같은 세대 간병인 공동체를 찾으려 했지만, 그가 찾은 모임은 본인보다 위 세대 커뮤니티뿐이었다. 이는 레빈이 직접 밀레니엄 세대 간병인을 위한 모임 '케어기버 컬렉티브'를 설립한 계기다.
'돌보는 세대'에서 레빈은 밀레니얼 세대가 이전 세대 간병인과 다른 점을 설명했다. 대표로 하나를 꼽자면 밀레니얼 세대 간병인의 수는 이전 세대 간병인 수보다 많다. 간병인을 필요로 하는 부머세대와 그 이전 세대 사람들이 현대 의학기술로 과거보다 상대적으로 장수하는 것이 한 가지 이유다. 또 다른 이유는 코로나19 바이러스다. 코로나19 후유증으로 누군가의 돌봄을 필요로 하는 사람들이 많아졌다.
간병인이라는 막중한 역할을 도맡는 밀레니얼 직장인들은 일과 돌봄, 이 두 가지 사이의 균형을 잘 잡아야 한다. 하지만 말처럼 쉽지 않다. '직장인 간병인'을 위한 회사 시스템이 부족하거나 제대로 구축돼 있지 않기 때문이다. 레빈은 저서에서 직설적으로 "간병은 개인 커리어를 빼앗아갈 수 있다"고 단언했다. 그가 간병인들과 이야기를 나눈 결과, 수많은 사람이 누군가를 돌보기 위해 개인 커리어를 희생해야 했다. 만만치 않은 간병 비용을 위해 급여가 절실한 직장인들이 마주하는 큰 문제 중 하나다.
돌이켜보면 밀레니엄 세대의 커리어는 처음부터 쉽지 않았다. 글로벌 금융위기가 터진 2008년 이후 취업의 문은 좁아졌고, 금융위기를 헤쳐 나가는 동안에는 과거만큼 급여 인상도, 승진 기회도 주어지지 않았다. 심지어 밀레니엄 세대 끝자락에 태어난 사람들은 일하기 시작한 지 몇 년 지나지 않아 코로나19 위기를 맞이했다.
레빈은 이를 바탕으로 밀레니엄 세대 사람들과 그 이전 세대 사람들의 커리어 차이는 직업 안정성(job security)에 있다고 꼬집었다. 그리고 직업 안정성이 상대적으로 낮은 밀레니얼들은 현재 일자리를 잃지 않기 위해 자신이 간병 중임을 회사에 알리지 않는다. 누군가를 돌본다는 사실이 회사에 알려지면 실제로는 그렇지 않는데도 일에 완전히 집중하지 못하고 있다는 낙인이 찍히고, 인사평가에 안 좋게 반영돼 최악의 경우 해고될까 두렵기 때문이다.
해당 문제를 어떻게 해결할 수 있을까? 레빈은 유급 가족돌봄휴가(paid family leave)를 제안했다. 가족에는 직계가족뿐 아니라 형제자매, 파트너 등이 포함된다. 혹자는 아무리 그래도 일하는 간병인의 편의를 너무 봐주는 것이라고 여길 수 있다. 하지만 지난달 미국 은퇴자협회에서 발간한 '2025년 미국 돌봄 현황(Caregiving in the US 2025)' 보고서에 따르면 미국에서는 이미 다수 기업이 가족돌봄휴가를 제공하고 있다. 18세 이상 미국 직장인 2231명을 대상으로 설문조사한 결과, '직장에서 제공하는 간병인을 위한 제도'로 응답자 중 50%가 가족돌봄휴가를 꼽았다(중복 답변 가능). 예로 올해 기준 뉴욕주에서 직원은 12주간 가족돌봄휴가를 낼 수 있고 휴가 기간에는 급여의 67%가 지급된다.
한국에서도 가족돌봄휴가가 있지만 원칙적으로는 무급이고 기간도 10일로 짧은 편이다. 고령화 사회에 앞으로 더 많은 직장인들이 간병을 하게 될 것이다. 그러기에 국내 기업들도 간병인들을 위한 사내 제도를 강화하는 것을 고려해야 할 것이다.
레빈은 "기업들의 움직임으로 육아휴직이 활성화된 것처럼 가족돌봄휴가도 기업들이 이끌어 활성화돼야 한다. 출산이 멈추지 않는 것처럼 아픈 가족을 돌보는 일 역시 멈춰지지 않을 것"이라고 조언한다. 직원들이 직장과 간병 사이의 균형을 잘 잡을 수 있도록 기업이 나서야 할 때다.    
[윤선영 연구원]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[사람들은 경력을 쌓으며 수많은 일을 겪는다. 다양한 업무와 상황을 경험하며 배우고, 성과를 인정받아 승진한다. 하지만 때로는 회사와 관련 없는 예상치 못한 일이 직장생활에 영향을 미친다. 바로 가족, 친지 등 주변 사람이 아파서 그를 돌봐야 하는 상황이다.
누군가를 돌보는 간병인이 되는 것은 자연스러운 현상이다. 대표적으로 부모님이 편찮으면 자녀들은 부모님을 돌보는 간병인이 된다. 배우자, 형제자매 등 관계에서도 마찬가지다. 일을 하는 동시에 누군가를 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300111</code_id>
<code_nm><![CDATA[MBA]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300111</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[MBA]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01110307000003_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[게티이미지뱅크]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/20250821_01110307000003_S01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[Generation Care:The New Culture of Caregiving
제니퍼 레빈]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11398351]]></article_url>
</article>
</saltlux>
