<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11388839</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>568248</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-09 09:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[중장년 재취업의 열쇠 ‘이력서’...반드시 써야할 3가지는 [신철호의 실전 인생2막]]]></title>
<sub_title><![CDATA[신철호 상상우리 대표 칼럼 <1>
중장년 재취의 열쇠는 이력서에 있다]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-08 14:50:07</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100802</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">신철호 상상우리 대표 칼럼 <1><br>중장년 재취의 열쇠는 이력서에 있다</div></MKSUBTITLE>
<div style="margin: 30px 0;padding: 20px;background: #f3f3f3;font-size: 17px;display:block;">[신철호의 실전 인생2막]은 퇴직을 앞두고 있거나 퇴직 이후 새로운 삶을 준비 중인 중장년층을 위한 생애설계 실전 칼럼입니다. 인생 2막에서 반드시 고려해야 할 일(재취업·창업), 재무(연금·소득관리), 여가(배움·취미), 주거(이동·정주), 관계(가족·사회) 등에 대한 실제적이고 구체적인 실행 가이드를 제공하고자 합니다.
</div>
최근 발표된 통계자료에 따르면, 우리나라 직장인들의 평균 퇴직연령은 49.4세다. 매년 100만 명 가까운 사람들이 퇴직의 대상이 된다. 100세 시대라 불리는 지금, 중장년들이 50대 중반에 퇴직한다 하더라도 일했던 시간보다 더 긴 시간을 살아가야 하는 현실에 직면해 있다.
퇴직 후 편안한 노후를 보내고 싶다는 것은 누구나 품고 있는 소망이다. 하지만 현실은 그리 녹록치 않다. 많은 중장년들이 경제적인 필요나 건강, 관계 등을 위해서 퇴직 후에도 계속 일해야 되는 것이 필수가 되는 시대를 살아가고 있다.
하지만 문제는 중장년층의 재취업이 생각처럼 쉽지 않다는 점이고, 요즘같이 경제가 안좋을 때에는 더욱 힘들어진다는 것이다. 필자는 상상우리라는 회사를 2013년 창업해 ‘중장년의 경험과 지혜를 사회혁신의 자원으로 만든다’라는 미션 아래 그동안 수만 명의 중장년을 대상으로 일자리 교육과 매칭 서비스를 제공해왔다.
중장년을 대상으로 교육이나 일자리 연계를 하는 국내 민간기업 중에서는 가장 많은 교육을 진행하고 있는데, 이번 글에서는 이러한 경험을 바탕으로 중장년에게 필요한 인생2막 일자리 팁을 제공하고자 한다.
좋은 경력을 가지고 있음에도 재취업이 잘 안 되는 이들에게는 공통적으로 부족한 부분이 하나 있다. 그것은 바로 이력서 작성이 제대로 되어 있지 않다는 것이다. 많은 중장년들이 “이력서를 20~30년 만에 처음 써본다”, “어떻게 이력서를 써야 하는지 모르겠다”고 토로한다.
여기서 이들이 분명히 알아야 할 점이 있다. 중장년이 사회초년생 시절 작성했던 이력서와 지금 작성해야 하는 이력서는 완전히 다른 접근이 필요하다는 것이다. 그 이유는 기업에서 중장년을 채용할 때는 청년들과는 전혀 다른 기준으로 평가하기 때문이다.
중장년 재취업 성공을 위한 이력서 작성의 핵심은 단순하다. 내가 하고 싶은 말이 아닌, 회사가 알고 싶어하는 내용을 담아야 한다는 것이다. 그렇다면 기업은 무엇을 알고 싶어하고, 어떻게 표현해야 그 부분을 충족될까인데, 이를 위한 실전 방법들을 살펴보자.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">첫 번째 실전: 경험이 아닌 역량 중심으로 작성하라</div></strong>이력서 작성을 하는 중장년들을 보면 많은 이들이 자신이 다녔던 회사와 담당 업무를 단순하게 나열하는 경우가 많다. 하지만 기업에서 중장년 채용을 위해 서류평가를 하는 경영진들은 그런 내용을 크게 중요하게 여기지 않는다. 오히려 과도한 경력 때문에 채용에 더 큰 부담을 느끼기까지 하는 경우를 자주 본다.
이력서 작성 시 가장 중요한 것은 과거의 ‘경험’을 나열하는 것이 아니라 현재 혹은 미래에 무슨 일을 잘할 수 있는지에 대한 본인의 ‘역량’을 명확히 전달하는 것이다. 이를 위해서는 이력서 상단에 있는 개인정보 다음에 바로 자신의 핵심 역량을 3~4가지로 명확하게 정리해야 한다. ‘나는 이런 일을 잘하는 사람’이라는 메시지를 분명하게 전달하는 것이 중요하다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">두 번째 실전: 세련되고 개성 있는 이력서를 만들어라</div></strong>10년, 20년 만에 이력서를 작성하다 보니 어떻게 써야 할지 모르는 경우가 많다. 그래서 가장 무난하고 평범한 템플릿을 사용하곤 하는데, 기업은 그렇게 고리타분하고 센스없는 인재에는 관심을 가지지 않는다. 채용 담당자들의 시선을 끄는 것은 개성 있고 세련된 이력서다.
주변 분들의 도움을 받거나 아니면 검색을 통해 나를 잘 표현할 수 있고 세련된 템플릿을 찾아서 이력서를 작성해야 한다. 그리고 이력서에 들어가는 사진 역시 예전에 찍은 근엄한 모습이 아닌, 밝게 웃으며 긍정적인 인상을 주는 것으로 선택해야 한다. 실제로 어둡고 화가 난 듯한 사진을 붙인 이력서는 처음부터 호감을 얻지 못하고 담당자가 읽어보지도 않고 제외시켜 버리는 경우도 많다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">세 번째 실전: 기업을 성장시켜준다는 믿음을 줘라</div></strong>기업이 중장년을 채용하는 이유는 명확하다. 오랜 시간 현장에서 일해온 중장년들의 경험과 노하우, 네트워크가 우리 회사를 성장시켜줄 수 있다는 기대감 때문이다.
따라서 본인의 전문성을 바탕으로 회사에서 담당할 업무를 통해 어떻게 회사 성장을 이끌고 매출을 높일 것인지에 대한 구체적인 계획과 포부를 제시해야 한다. 가령 신규 비즈니스 런칭, 매출 30% 성장, 특정 시장으로의 확장을 통한 고객 증대 등의 내용들을 가능한 한 정량적으로 표현한다면 서류심사 통과 가능성을 크게 높일 수 있다.
좋은 이력서 작성에는 그만큼의 노력이 필요하다. 그리고 이를 위해 선행돼야 할 것은 본인들이 지원하고자 하는 회사에 대한 철저한 연구와 학습이다. 해당 기업이 어떤 인재를 선호하는지 홈페이지나 언론 보도를 통해 파악하고, 그 내용을 바탕으로 이력서를 맞춤형으로 작성해야 한다.
하나의 이력서를 여러 회사에 똑같이 제출하는 것은 최대한 지양해야 하고 지원하는 회사의 언어와 문화에 맞게 조정하는 세심함이 필요하다. 이러한 부지런함과 정성이 있다면 반드시 재취업에 성공하는 귀중한 인재가 될 수 있을 것이다.
100세 시대, 중장년의 제2의 인생은 이제 선택이 아닌 필수가 되었다. 그 첫 번째 관문인 이력서부터 전략적으로 접근한다면, 새로운 도전의 문은 반드시 열릴 것이다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/news-p.v1.20250808.58ef6069c7994d90809179563b6db17f_P1.jpg' alt=' 신철호 상상우리 대표'>
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[신철호 상상우리 대표 칼럼 <1> 중장년 재취의 열쇠는 이력서에 있다최근 발표된 통계자료에 따르면, 우리나라 직장인들의 평균 퇴직연령은 49.4세다. 매년 100만 명 가까운 사람들이 퇴직의 대상이 된다. 100세 시대라 불리는 지금, 중장년들이 50대 중반에 퇴직한다 하더라도 일했던 시간보다 더 긴 시간을 살아가야 하는 현실에 직면해 있다. 퇴직 후 편안]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100802</code_id>
<code_nm><![CDATA[노동/노사]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00504</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사회]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100802</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[노동/노사]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/08/news-p.v1.20250808.58ef6069c7994d90809179563b6db17f_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 신철호 상상우리 대표]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11388839]]></article_url>
</article>
</saltlux>
