<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11392511</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>577438</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-13 10:40:25</service_daytime>
<title><![CDATA[투매 알고리즘 키우는 ‘美 일자리 통계’···트럼프, 월별에서 분기별 발표로 바꿀 듯 [★★글로벌]]]></title>
<sub_title><![CDATA[트럼프 지명 안토니 신임 국장
월별→ 분기별 발표 변경 시사
美경제 ‘가시성’ 하락 불가피
트레이딩 알고리즘도 영향권
‘널뛰는 수치→패닉 셀링’ 촉발]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[이재철 기자(humming@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-13 10:40:25</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-13 13:59:54</mod_dt>
<art_org_class>MK101001</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">트럼프 지명 안토니 신임 국장<br>월별→ 분기별 발표 변경 시사<br>美경제 ‘가시성’ 하락 불가피<br>트레이딩 알고리즘도 영향권<br>‘널뛰는 수치→패닉 셀링’ 촉발</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/news-p.v1.20250813.2e8976a082cc4eee913ec57d5bae71fa_P1.jpg' alt=' E.J. 안토니 LBS 국장 지명자 &lt;이미지=CSPAN 영상 캡처&gt;'>
트럼프 미국 대통령이 노동통계국(LBS) 신임 국장으로 발탁한 헤리티지재단 출신 E.J. 안토니 국장이 비농업 일자리 통계 발표를 중단할 계획임을 시사해 비단 미국은 물론 글로벌 금융 시장에 상당한 현상 변경이 예상됩니다.
미국 비농업 일자리 통계가 무슨 대수냐고 생각하겠지만 이 통계가 미치는 세계 경제 파급효과가 만만치 않습니다. 미국 중앙은행의 기준금리 결정 속도부터 노동시장의 건강 여부가 단기 투자자 심리는 물론 원자재 시장 수요 예측까지 확장됩니다.
트럼프 대통령이 낙점한 새 통계 담당자가 월별 추정치 발표를 분기 단위로 늦추면 당장 미국 고용시장 파악의 가시성이 떨어질 것으로 염려됩니다.
다만 월 단위가 분기 단위로 바뀌면 월가의 트레이딩 알고리즘도 바뀔 수밖에 없어 월별 이상 지표가 일으키는 극단적 투매 등 부작용으로 거론되어 온 금융시장 발작 위험성이 개선될 수도 있습니다.
트럼프 대통령 지명 직전인 지난 월요일 그는 폭스뉴스 디지털과 인터뷰하면서 부정확한 월간 비농업 일자리((NFP) 보고서를 바꿔 발표 시점을 월별이 아닌 분기별로 전환해야 한다고 밝혔습니다.
보수 성향의 헤리티지재단 이코노미스트로 활동했던 그는 트럼프 대통령이 이달 초 부진한 비농업 일자리 수치가 발표되자 이를 “통계 조작”이라고 주장하며 LBS 국장을 즉각 경질하는 기행을 벌였죠.
이후 후임자로 발탁된 통계 사령탑이 통계의 정확도 문제가 해결될 때까지 월별 발표를 중단(suspend)하고 분기별로 전환해야 한다고 주장하고 나선 것입니다.
NFP 보고서는 미국 중앙은행인 연방준비제도(Fed·연준)와 월가 투자자들이 미국 경제 상황을 파악하는 중요 통계로 꼽힙니다.
계절에 따라 변동성이 큰 농업 부문을 제외하고 산출하기 때문에 ‘비농업 일자리’ 통계로 불리는 것입니다.
매달 추정치를 발표하고 이후 잠정치→수정치(최종·매년 3월 발표)로 통계르 꾸준히 업데이트하는데 샘플인 매달 14만개 기업과 공공기관 고용 담당자를 상대로 인터넷과 전화 설문 등으로 고용 상황을 파악합니다.
이를 두고 월가는 오래전부터 저조한 응답률과 지연 반응 등으로 신뢰성 개선을 지적해왔습니다. 응답률이 저조한 가운데 이 샘플군에서 나온 결과를 미국 고용시장 전체로 추정하기 때문입니다.
추정에 쓰이는 프로그램은 ‘순출생-사망 모델(Net Birth-Death model)’로, 일자리 증가 혹은 감소 규모가 과소 혹은 과대 반영되는 문제를 안고 있습니다.
LBS는 이 추정 모델이 특히 미국 경제의 급격한 전환 등 변동 구간에서 정확한 추정치 산출에 어려움을 발생할 수 있다고 평가하고 있습니다.
지난 수십 년의 경험치를 토대로 보면 이 프로그램은 월별 통계 발표 후 한 두달 뒤 잠정치로 업데이트하는 과정에서 첫 발표 때보다 급격하게 일자리 규모가 줄 경우 ‘지금 미국 고용 시장에 급격한 전환이 이뤄지고 있다’는 위기 신호를 선사합니다. 2009년 글로벌 금융위기 때가 대표적인 급변동 사례입니다.
그런데도 트럼프 대통령은 7월 통계 발표치에서 악화한 고용시장 흐름이 감지되자 시장은 멀쩡하다며 엉뚱하게 담당 통계 국장을 해임하는 정치적 선택을 내렸죠.
그의 경제 책사인 스티븐 마이런 백악관 경제자문위원장은 다만 통계 조작 가능성에는 선을 그으면서 숙성되지 않은 속보치를 매달 발표하기보다 완성도가 오를 때까지 발표 시점을 몇 주 늦추거나 참여 기업들의 응답률을 높일 수 있는 보상 강화책이 필요하다는 완만한 대안을 제시했습니다.
반면 안토니 지명자의 폭스 인터뷰 발언은 수 주 지연 발표가 아닌 아예 분기 단위로 바꾸는 것을 시사한 것으로, 미국 고용 시장에 대한 신속한 상황 파악을 원하는 시장 참여자들의 요구와 전혀 다른 방향성을 예고하고 있습니다.
PNC파이낸셜서비스의 가스 파우처 수석 이코노미스트는 “고용 데이터 자체에 근본적인 문제가 있는 것은 아니다. 데이터는 여전히 유효하다”라며 “공표를 정지하는 것은 잘못”이라고 염려합니다.
실제 NFP 보고서가 월별에서 분기별로 바뀔 경우 데이터 기반으로 통화정책을 결정하는 연준의 판단을 지연시킬 수 있습니다.
판단의 책임에 부담을 느끼고 데이터 속으로 자꾸 숨어들어 가려는 연준이 통화정책에서 더 소극적 행보를 보일 가능성이 커질 것입니다.
한편으로는 NFP 수치를 주식 투자에서 핵심 변수로 반영하는 월가의 트레이딩 알고리즘에도 대대적 변화가 예상됩니다.
지난해 7월 이 데이터가 악화한 것으로 나타나자 엔 캐리 트레이드 청산으로 이어지며 아시아 증시가 패닉 셀링 충격에 주저앉았습니다.
주가 방향성을 예측해 마이크로초 단위로 주식을 사고파는 알고리즘 매매가 비단 월가 뿐 아니라 스마트폰 앱으로 개인투자자들 사이에서도 대중화하면서 월별로 춤을 추듯 등락 폭을 키우는 NFP 수치가 극단적 투매 버튼을 누르게 하는 등 미국 정부가 발표하는 가장 ‘위험한 통계’로 부상한 상황입니다.
부정확한 NFP 통계를 월별에서 분기별로 바꿀 수 있다는 트럼프 행정부의 행보가 과연 글로벌 금융시장 변동성에 어떤 개선 혹은 악화를 초래할지 투자자들의 고민이 하나 더 추가됐습니다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[트럼프 지명 안토니 신임 국장 월별→ 분기별 발표 변경 시사 美경제 ‘가시성’ 하락 불가피 트레이딩 알고리즘도 영향권 ‘널뛰는 수치→패닉 셀링’ 촉발트럼프 미국 대통령이 노동통계국(LBS) 신임 국장으로 발탁한 헤리티지재단 출신 E.J. 안토니 국장이 비농업 일자리 통계 발표를 중단할 계획임을 시사해 비단 미국은 물론 글로벌 금융 시장에 상당한 현상 변경이]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101001</code_id>
<code_nm><![CDATA[국제정치]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00303</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[국제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101001</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[국제정치]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK101002</code_id>
<code_nm><![CDATA[국제경제]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00303</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[국제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101002</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[국제경제]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/news-p.v1.20250813.2e8976a082cc4eee913ec57d5bae71fa_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ E.J. 안토니 LBS 국장 지명자 &lt;이미지=CSPAN 영상 캡처&gt;]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11392511]]></article_url>
</article>
</saltlux>
