<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11391206</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>573286</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-12 06:00:00</service_daytime>
<title><![CDATA[세종대 심포지엄 “쌀, 먹을거리 아닌 즐길거리로...K라이스 세계화 나서자”]]></title>
<sub_title><![CDATA[세종대 ‘쌀 산업 혁신’ 심포지엄 개최
민승규 기조강연...진중현·성제훈 발표
“쌀과잉 해결하려면 기존방법으론 안돼
소비자 취향 저격할 가공산업 키워야“
엄종화 총장 “쌀 산업화 방안이 핵심”]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[정혁훈 전문기자(moneyjung@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-12 04:24:56</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100101</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">세종대 ‘쌀 산업 혁신’ 심포지엄 개최<br>민승규 기조강연...진중현·성제훈 발표<br>“쌀과잉 해결하려면 기존방법으론 안돼<br>소비자 취향 저격할 가공산업 키워야“<br>엄종화 총장 “쌀 산업화 방안이 핵심”</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.a365e777c447405cbba8c60e4b81c937_P1.jpg' alt=' 11일 세종대 컨벤션센터에서 개최된 ‘2025 세종 그린바이오 국제산학 심포지엄’의 쌀 산업 혁신 세션에 참석한 주요 관계자들이 기념촬영을 하고 있다.[이승환 기자]'>
“쌀 공급 과잉을 해소하기 위해서는 더 이상 쌀을 먹을거리로만 바라봐서는 곤란합니다. 한국 쌀을 세계인들의 즐길거리로 만들어야 합니다.”
민승규 세종대 석좌교수는 11일 세종대 컨벤션센터에서 개최된 ‘2025 세종 그린바이오 국제산학 심포지엄’의 쌀 산업 혁신 세션에서 이 같이 역설했다.
매일경제 후원으로 열린 이 세션에서 민 교수는 “밥을 해서 먹는 것만 생각해서는 쌀의 고질적인 공급 과잉을 해소할 수 없지만 쌀을 이용해 세계인이 즐길 수 있는 다양한 가공제품을 만든다고 생각하면 충분히 가능성이 있다”며 “우리나라를 방문하는 외국인 관광객이 연간 1500만명이 넘는 만큼 다양한 가공품을 활용한 K라이스 붐을 일으켜보자”고 제언했다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.9dcd7dba53c54ddaaa132c29cad6be14_P1.jpg' alt=' 엄종화 세종대 총장이 11일 개최된 ‘2025 세종 그린바이오 국제산학 심포지엄’에서 축사를 하고 있다.'>
민 교수는 “쌀의 좋은 성분을 이용해 만든 미용 팩 즉 라이스팩이 이미 상품화돼 있을 뿐만 아니라 스파게티 쌀면과 같은 다양한 가공식품도 충분히 가능성이 있다”며 “무엇보다 오래 숙성할 수록 가치가 높아지는 쌀 위스키를 활성화하는 것도 좋은 방법”이라고 제안했다. 그는 “미국에서 남아도는 옥수수를 처리하기 위해 고안된 버번 위스키가 대성공을 거두었듯이 우리도 라이스 위스키로 승부를 걸어볼 수 있을 것”이라며 “다양한 쌀 가공제품 시장을 활성화하기 위해서는 R&D 역량을 키우기 위한 노력을 더 강화해야 할 것”이라고 말했다. 민 교수는 “지금까지 농업 연구의 많은 부분이 연구자가 원하는 연구, 혹은 연구자가 잘 할 수 있는 연구에 집중되었다는 평가를 받는 만큼 앞으로는 시장에서 소비자들이 필요로 하는 연구, 쌀의 산업화를 위해서 꼭 필요한 연구에 보다 많은 노력을 투입해야 할 것”이라고 강조했다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.5c5b07495b2a487493dc3257cde531b4_P1.jpg' alt=' 민승규 세종대 석좌교수가 11일 개최된 심포지엄에서 기조강연을 하고 있다.'>
민 교수의 이 같은 제안은 쌀 시장을 바라보는 세상의 시각에 대한 반성에서 비롯됐다. 그는 “우리나라 벼농사는 기계화율이 98%를 넘을 정도로 기술적으로 많은 발전을 이루었지만 쌀이 남아돈다는 이유로 정부는 농민들에게 벼농사를 줄이라고 한다”며 “매년 쌀 지원에 전체 농업 예산의 30%가 넘는 5조원 이상을 쏟부으면서 쌀을 억지로 줄이라고 하는 것은 앞뒤가 맞지 않는 것”이라고 지적했다. 민 교수는 “벼농사를 억지로 줄이기보다 농민들이 마음놓고 벼농사를 지을 수 있도록 새롭고 특별한 쌀 시장을 만드는 데 역량을 집중해야 한다”며 “그 대표적인 방법이 바로 쌀을 활용한 가공제품 시장의 활성화일 것”이라고 강조했다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.6a4b5ef6c58d44b7b8c1b367eb8578c6_P1.jpg' alt=' 진중현 세종대 교수가 ‘소비자가 찾는 쌀이 되려면’을 주제로 발표하고 있다.'>
주제발표에 나선 진중현 세종대 교수도 이런 주장에 힘을 보탰다. 진 교수는 “쌀 소비가 감소하고 있다고 하지만 두 가지 새로운 트렌드에 주목할 필요가 있다”며 “하나는 가정용 쌀 소비는 줄고 있지만 제조용 즉 가공용 쌀 소비는 늘고 있다는 점이고, 다른 하나는 쌀 소비가 줄고 있다고 하지만 민간이나 지자체에서 개발한 브랜드 품종 쌀 소비는 오히려 늘고 있다는 점”이라고 말했다. 그는 “이런 트렌드를 감안할 때 우리나라에서도 이제 쌀 품종 개발 주체가 다양화되고 있다는 것을 알 수 있다”며 “결과적으로 쌀이 남아도는 이유는 단순히 쌀에 대한 소비가 줄어들기 때문이라기보다는 소비자가 선호하는 쌀이 시장에 부족하기 때문이라고 봐야 할 것”이라고 강조했다.
진 교수는 이 같은 상황이 발생하게 된 원인은 시장의 요구와 정부 정책 사이에 간극이 존재하기 때문이라고 분석했다. 그는 “우리나라 쌀 시장은 생산자 중심의 수량 기반 지원 정책에 과하게 의존하다보니 소비자 취향 중심의 쌀 시장 확대가 어려웠다”며 “앞으로는 쌀 육종 주체를 다양화하고, 신품종 개발부터 최종 쌀 가공제품에 대한 소비자 선택에 이르기까지의 체계를 일원화한 기업형 시스템이 활성화되어야 한다”고 주장했다. 진 교수는 “이를 위해서는 ‘세련된 소비자 취향’ 즉 소비자 요구의 다양성을 쌀 산업에 반영하고, 고품질의 기능성 품종 다양화와 품질 표준화 기술 개발, 스마트 친환경 재배 기술 도입 등을 통해 국제적으로 경쟁력 있는 쌀을 생산할 수 있어야 할 것”이라고 덧붙였다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.72cb8240ae5b4de48ed9d682fee8eced_P1.jpg' alt=' 성제훈 경기도농업기술원장이 주제발표를 하고 있다.'>
성제훈 경기도농업기술원장은 ‘경기미의 현재와 미래’를 주제로 한 발표에서 한국 쌀의 잠재력에 대해 높이 평가했다. 성 원장은 “얼마전 농업기술원 직원이 일본 쌀 시장을 분석하러 현지에 다녀오면서 여러 쌀 품종을 갖고 들어와 경기도 쌀 품종과 비교분석을 해본 결과, 완전미 비율이나 단백질 함량, 미색, 식미치 점수 등 모든 면에서 경기미가 뒤지지 않는 것으로 나왔다”며 “그럼에도 불구하고 일본에서 먹는 밥이 더 맛있다고 느끼는 건 쌀 품종 자체보다 우리가 주로 압력밥솥을 이용하는 식문화에서의 차이가 크게 작용한 것으로 보인다”고 평가했다. 성 원장은 “경기도에서는 쌀 시장의 발전을 위해 다양한 품종에 기반한 지역 특화 브랜드 육성에 나서고 있으며, 재배 매뉴얼을 보급하고, 소포장 신선 쌀 유통체계 구축과 QR코드 기반 쌀 품위와 안전성 분석 정보 제공 등을 통해 소비자 신뢰 확보와 프리미엄 시장 개척을 추진해 나가고 있다”고 소개했다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.b39ff5d427f343fe952b27d68840d01e_P1.jpg' alt=' 세종대가 11일 개최한 ‘세종 그린바이오 국제산학 심포지엄’ 참석자들이 발표를 경청하고 있다.[이승환 기자]'>
앞서 엄종화 세종대 총장은 축사를 통해 기후변화 위기 속에서 최근 쌀 가격 폭등을 겪은 일본에서의 식량 위기가 우리나라에서도 불가능한 이야기가 아님을 지적하면서 식량안보가 곧 국가안보인 만큼 농업을 단순한 1차 산업이 아닌 전략산업이자 기술산업으로 바라봐야 한다고 강조했다. 엄 총장은 “세종대가 기후변화와 미래 식량안정성 대응을 핵심 연구 방향으로 설정한 이유가 바로 그러한 환경 변화에 대응하기 위한 것”이라고 밝혔다.
엄 총장은 “세종대는 스마트생명산업융합학과를 운영하면서 글로벌 기초연구실과 파이토케미컬 첨단육종연구소 등 첨단 연구기관을 통해 인공지능(AI)과 생물정보학을 융합한 미래형 육종시스템 구축에 주력하고 있다”며 “이를 통해 기후변화에 강하고, 기능성이 뛰어난 품종을 개발함으로써 한국 농업의 체질을 바꾸는데 기여하고 있다”고 소개했다. 그는 또한 “세종대는 해남군과 쌀 신품종 개발에 나서는 등 지자체 혹은 민간기업과 전략적 파트너십을 확대하고 있다”고 덧붙였다. 엄 총장은 “이번 심포지엄을 계기로 민간 육종의 제도적 기반과 산업 생태계에 대한 논의가 더욱 활성화되기를 희망한다”며 “이번 심포지엄을 계기로 학계와 정부, 산업계가 긴밀히 협력하여 대한민국 농업을 새로운 성장 산업으로 육성하는 청사진을 그려갈 수 있기를 기대한다”고 말했다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.78f2aab58c45463a9faeb4e9fe8ac5e8_P1.jpg' alt=' 남재작 한국정밀농업연구소장(맨 오른쪽)이 좌장을 맡은 토론이 진행되고 있다. 왼쪽부터 성제훈 경기도농업기술원장, 송지숙 농어업농어촌특별위원회 팀장, 진중현 세종대 교수, 조유현 시드피아 대표, 윤영식 땅끝황토친환경영농법인 대표.'>
세종대는 사립대학으로는 드물게 생명과학대학 스마트생명산업융합학과를 중심으로 농업분야 연구에 많은 노력을 기울이고 있다. 특히 2001년 한국벤처농업대학을 설립해 지금까지 운영하면서 벤처 농업인 양성에 매진하고 있는 민승규 전 농촌진흥청장을 석좌교수로 영입해 농업 연구에 더욱 힘을 보탰다. 일본 도쿄대학교에서 농업경제학 박사 학위를 받은 민 교수는 삼성경제연구원에서 농업 분야를 연구하면서 부사장까지 지냈고, 농림수산식품부 차관을 역임했다.
세션 후반부에는 남재작 한국정밀농업연구소장이 좌장을 맡은 종합토론이 진행됐다. 토론에는 성제훈 원장과 진중현 교수 이외에 송지숙 대통령소속 농어업농어촌특별위원회 팀장, 윤영식 땅끝황토친환경영농법인 대표, 조유현 시드피아 대표가 참여했다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.b3bf8c75df014d4ba9e3da1d85eebf86_P1.jpg' alt=' 조유현 시드피아 대표가 토론에서 발언하고 있다.'>
골든퀸3호 쌀 품종으로 2024년 대한민국 우수품종 대통령상을 받은 조 대표는 “K푸드가 세계화되면서 요리나 가공식품이 다양화됨에 따라 쌀 품종도 다양성이 요구되고 있어 이제는 정부와 지자체만으로 시장 요구를 전부 충족시키기는 어렵다”며 “때문에 대학이나 민간기업에서 보다 다양한 쌀 품종을 개발해서 상업화하는 노력이 더욱 많이 필요해졌다”고 말했다. 그는 “따라서 정부 정책이 민간의 쌀 품종 개발 역량을 키워주는 쪽으로 이뤄져야 하지만 정부와 지자체가 거꾸로 민간의 역할을 위축시키는 쪽으로 예산을 투입하는 상황도 일부 벌어지고 있어 안타깝다”고 덧붙였다. 조 대표는 또한 “우리가 지금처럼 농업을 할 것인지 아니면 농산업으로 나아갈 것인지를 결정해야 할 상황이 됐다”며 “육종 분야를 놓고 보면 지금처럼 정부나 지자체 예산을 투입하는 방식으로 농업에 머무를 것인지, 아니면 민간을 적극적으로 활용해 육종을 산업화할 것인지를 공론화해야 할 것”이라고 강조했다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.5b390c6e8bcc4724a25501af81d73267_P1.jpg' alt=' 윤영식 땅끝황토친환경영농법인 대표가 토론에서 발언하고 있다.'>
윤영식 대표는 “2018년부터 수출을 시작해 지금 연간 500t 정도의 쌀을 해외로 수출하고 있다”며 “그간의 경험으로 볼 때 쌀 문제를 해결하기 위해서는 각론에서 해결책을 찾기 보다 쌀을 수출하자는 하나의 큰 목표를 정해 놓은 뒤에 그렇게 하기 위해서는 어떤 부분을 해결해 나가야 할 지를 거꾸로 찾아가는 방식을 권하고 싶다”고 말했다. 그는 “예컨대 특정 지역으로 쌀을 수출하려면 어떤 품종이 유리한지, 또 생쌀로 나가야 할지 아니면 가공식품으로 나가야할지, 그리고 가격은 어떤 수준으로 맞춰야 하고 규격은 어떻게 맞춰야 할지 등을 찾아나가다 보면 오히려 쌀이 안고 있는 많은 문제를 역으로 해결할 수 있을 것”이라고 덧붙였다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[세종대 ‘쌀 산업 혁신’ 심포지엄 개최 민승규 기조강연...진중현·성제훈 발표 “쌀과잉 해결하려면 기존방법으론 안돼 소비자 취향 저격할 가공산업 키워야“ 엄종화 총장 “쌀 산업화 방안이 핵심”“쌀 공급 과잉을 해소하기 위해서는 더 이상 쌀을 먹을거리로만 바라봐서는 곤란합니다. 한국 쌀을 세계인들의 즐길거리로 만들어야 합니다.” 민승규 세종대 석좌교수는 11]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100101</code_id>
<code_nm><![CDATA[경제일반]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00301</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[경제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100101</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[경제일반]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK100106</code_id>
<code_nm><![CDATA[생활경제]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00301</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[경제]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100106</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[생활경제]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.a365e777c447405cbba8c60e4b81c937_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 11일 세종대 컨벤션센터에서 개최된 ‘2025 세종 그린바이오 국제산학 심포지엄’의 쌀 산업 혁신 세션에 참석한 주요 관계자들이 기념촬영을 하고 있다.[이승환 기자]]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.9dcd7dba53c54ddaaa132c29cad6be14_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 엄종화 세종대 총장이 11일 개최된 ‘2025 세종 그린바이오 국제산학 심포지엄’에서 축사를 하고 있다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.5c5b07495b2a487493dc3257cde531b4_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 민승규 세종대 석좌교수가 11일 개최된 심포지엄에서 기조강연을 하고 있다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.6a4b5ef6c58d44b7b8c1b367eb8578c6_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 진중현 세종대 교수가 ‘소비자가 찾는 쌀이 되려면’을 주제로 발표하고 있다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.72cb8240ae5b4de48ed9d682fee8eced_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 성제훈 경기도농업기술원장이 주제발표를 하고 있다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.b39ff5d427f343fe952b27d68840d01e_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 세종대가 11일 개최한 ‘세종 그린바이오 국제산학 심포지엄’ 참석자들이 발표를 경청하고 있다.[이승환 기자]]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.78f2aab58c45463a9faeb4e9fe8ac5e8_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 남재작 한국정밀농업연구소장(맨 오른쪽)이 좌장을 맡은 토론이 진행되고 있다. 왼쪽부터 성제훈 경기도농업기술원장, 송지숙 농어업농어촌특별위원회 팀장, 진중현 세종대 교수, 조유현 시드피아 대표, 윤영식 땅끝황토친환경영농법인 대표.]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.b3bf8c75df014d4ba9e3da1d85eebf86_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 조유현 시드피아 대표가 토론에서 발언하고 있다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/news-p.v1.20250812.5b390c6e8bcc4724a25501af81d73267_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 윤영식 땅끝황토친환경영농법인 대표가 토론에서 발언하고 있다.]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11391206]]></article_url>
</article>
</saltlux>
