<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11392898</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>578758</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-13 15:20:19</service_daytime>
<title><![CDATA[미국 애틀랜타공항 환승 여객, 인천공항서 보낸 짐 그대로 처리]]></title>
<sub_title><![CDATA[여객 동의 받은 인천공항 위탁수하물 이미지
애틀랜타공항 측이 받아 항공기 도착 전 검색
문제없으면 연결 환승편으로 수하물 자동 환적

환승시간 ‘1시간 30분→1시간 10분’ 단축 전망
이미지 사용 미동의 시 현지서 짐 빼서 검사받아야
호주 시드니공항, 영국 히드로공항 이어 세 번째 시행]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[지홍구 기자(gigu@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-13 15:20:19</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100806</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">여객 동의 받은 인천공항 위탁수하물 이미지<br>애틀랜타공항 측이 받아 항공기 도착 전 검색<br>문제없으면 연결 환승편으로 수하물 자동 환적<br><br>환승시간 ‘1시간 30분→1시간 10분’ 단축 전망<br>이미지 사용 미동의 시 현지서 짐 빼서 검사받아야<br>호주 시드니공항, 영국 히드로공항 이어 세 번째 시행</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/news-p.v1.20250813.ab343a87a24c4c158bd394ef50b10d77_P1.png' alt=' 미국 애틀랜타공항 시설 위치도. &lt;애틀랜타공항 홈페이지 캡쳐&gt;'>
인천공항에서 위탁수하물을 부친 뒤 미국 하츠필드 잭슨 애틀랜타국제공항(애틀랜타공항)에서 다른 공항으로 환승하는 여객은 앞으로 현지 공항에서 짐을 빼 다시 부치지 않아도 된다.
인천공항이 판독한 여객의 위탁수하물 엑스레이(X-ray) 이미지를 애들랜타공항 측에 원격으로 받아 미리 검색하는 시스템이 가동되었기 때문이다.
애들랜타공항에 도착한 여객은 짐을 다시 찾을 필요 없이 환승편에 오르면 되기 때문에 대략 20분의 환승시간을 절약할 수 있게 됐다.
다만 이 서비스를 이용하려면 위탁수하물 주인은 체크인 때 엑스레이 이미지 활용에 대해 동의해야한다.
13일 국토교통부와 인천국제공항공사에 따르면 이날 한미 양국 간 위탁수하물 원격 검색이 전격 시행됐다.
그동안 애틀랜타공항 환승 여객은 갈아탈 항공편으로 수하물이 자동 연결되지 않아 짐을 찾아 세관 검사, 수하물 임의 개봉 검색 등을 받은 뒤 환승 항공사의 체크인카운터에서 다시 짐을 부쳐왔다.
한미 양국이 위탁수하물 원격 검색을 전격 시행하면서 이 절차가 사라지게 됐다.
이날 선보인 위탁수하물 원격 검색은 인천공항에서 실시한 수하물 보안검색 엑스레이 이미지를 애틀랜타공항 측이 받아 항공기 도착 전 검색한 뒤 이상이 없는 수하물은 연결 항공편에 바로 환적시키는 방식으로 설계됐다.
3차원 정밀 영상검색이 가능한 최첨단 수하물 검색장비(EDS)를 보유 중인 인천공항은 고정밀·고품질 이미지를 손상 없이 자동 전송하는 시스템을 개발해 해당 시스템을 구축하는 데 성공했다.
해당 이미지는 개인정보에 해당하기 때문에 개인정보보호위원회는 관련 법에 저촉되지 않고 안전하게 애틀랜타공항 측에 이미지가 전송될 수 있도록 시스템 개발·구축 과정에서 도움을 줬다.
애틀랜타공항 환승 여객은 인천공항에서 체크인할 때 항공사의 엑스레이 이미지 사용 관련 문의에 동의하면 된다. 사용 동의를 받은 이미지는 애틀랜타공항에서 보안검색용으로만 활용한 뒤 폐기한다. 미동의 여객은 이전처럼 애틀랜타공항에서 짐을 빼 보안검색 절차를 밟은 뒤 다시 부치면 된다.
한미 간 위탁수하물 원격 검색이 시행되면서 인천-애틀랜타 환승시간도 22%가량 줄어들 전망이다. 애틀랜타공항에서 다른 항공편으로 갈아타는데 통상 1시간 30분가량이 소요됐지만 앞으로는 1시간 10분으로 최소 20분 단축이 가능할 것으로 공항 당국은 내다봤다.
국토부는 “위탁수하물을 찾아 다시 부치는 번거로움 없애기 위해 2020년부터 미국 교통보안청(TSA), 관세국경보호청(CBP)과 위탁수하물 원격검색(IRBS) 시스템 도입을 추진해 이번에 시행하게 됐다”면서 “이로써 인천공항은 호주 시드니공항, 영국 히드로공항에 이어 세계에서 3번째로 미국과 위탁수하물 원격검색을 시행하는 공항으로서 국제적 위상을 높일 수 있게 됐다”고 밝혔다.
인천-애틀랜타 노선은 대한항공에서 하루 1편, 델타항공에서 하루 2편을 운항하고 있다. 지난해 해당 항공편을 이용한 28만4306명 중 59.4%에 해당하는 16만8799명이 애틀랜타에서 환승했다.
주종완 국토부 항공정책실장은 “항공보안에 대한 한미 양국의 두터운 상호 신뢰를 바탕으로 수하물 원격검색이 다른 노선·공항에도 확대 적용되도록 미국 측과 적극 협력해 나가겠다”고 밝혔다.
이학재 인천공항공사 사장은 “인천공항이 첨단 기술을 활용해 항공보안 수준을 강화하고 승객 편의를 높이 모범사례”라면서 “앞으로도 보안당국·항공사와 협력해 세계 항공보안 기술을 선도해 나가겠다”고 말했다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[여객 동의 받은 인천공항 위탁수하물 이미지 애틀랜타공항 측이 받아 항공기 도착 전 검색 문제없으면 연결 환승편으로 수하물 자동 환적  환승시간 ‘1시간 30분→1시간 10분’ 단축 전망 이미지 사용 미동의 시 현지서 짐 빼서 검사받아야 호주 시드니공항, 영국 히드로공항 이어 세 번째 시행인천공항에서 위탁수하물을 부친 뒤 미국 하츠필드 잭슨 애틀랜타국제공항(]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100806</code_id>
<code_nm><![CDATA[교통/환경/날씨]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00504</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사회]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100806</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[교통/환경/날씨]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/13/news-p.v1.20250813.ab343a87a24c4c158bd394ef50b10d77_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 미국 애틀랜타공항 시설 위치도. &lt;애틀랜타공항 홈페이지 캡쳐&gt;]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11392898]]></article_url>
</article>
</saltlux>
