<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11402162</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>606354</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-25 14:19:46</service_daytime>
<title><![CDATA[‘2025 우리쌀·우리술 K-라이스페스타’ 평가 심사 시작]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>09</media_code>
<writers><![CDATA[남궁선희 매경비즈 기자(namkung.sunhee@mkinternet.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-25 14:19:46</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-25 16:37:26</mod_dt>
<art_org_class>MK101604</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/news-p.v1.20250825.461b46eaafce4682ac831be82030e025_P1.jpg' alt=' &lt; 소비자 심사위원 평가 장면 / 사진 제공 : 농협경제지주 &gt;'>
농협경제지주가 우리 쌀 소비 확대를 위한 품평회에 총상금 2억8천만원을 걸고 주인을 가리기 위한 ‘2025 K-라이스 페스타’ 평가 심사가 지난 8월 20일부터 시작됐다. 7월 1일부터 참가 신청한 쌀 가공식품과 쌀로 만든 술 제품은 470개 기업에서 780개 제품이 심사 대상이다.
박영호 국장(K-라이스 페스타 추진 TF 단장)은 “쌀 소비를 확대하기 위해서는 쌀 가공식품 육성이 필요한 시기로 쌀 가공식품과 이런 소비가 늘어나면 자연스럽게 우리 쌀 소비가 늘어가게 된다”라고 설명했다. 또 “쌀값 안정에도 이바지할 수 있기 때문에 농협에서는 케이 라이스 페스타를 정례화시켜서 쌀 산업의 새로운 전환점을 만들기 위해서 행사를 시작하게 되었다”라고 전했다.
제품심사는 1차 전문가 평가에서 선정된 제품을 2차 일반 소비자 평가를 거친 뒤 서류 심사, 현장 방문 평가 후 10월 중 최종 수상자가 가려진다. 8월 20일 1차 전문가 심사는 우리 술 4개 부문에 대해 제품 정보 공개 없이 블라인드 관능 평가와 쌀 가공 3개 부문 평가는 출품 명세서를 기반으로 관능 평가, 상품성 평가를 이틀에 걸쳐 심사했다.
양석준 심사위원장(상명대학교 교수)는 “K-컬처, K-푸드 이런 곳에 전 세계 이목이 끌려있는 상황에서 열리고 있는 이 행사에 심사위원단은 공정하고 정확한 심사로 우리 농업의 자존심, 우리 쌀의 자부심이 선정될 수 있도록 최선을 다하겠다”라고 밝혔다.
우리 술 부문을 심사한 요리 연구가 겸 우리술 전문가 심사위원은 “라이스 페스타가 우리 쌀을 훨씬 더 많이 소비하기 위해 이런 행사를 하고 있다”라며, “우리 쌀을 이용해서 만든 가공식품과 전통주와 같이 페어링하면 더 좋은 케이 푸드가 될 수 있다며 심사는 세계화에 초점을 두었다”라고 말했다.
이어 “예년보다 훨씬 더 참가자들의 많은 술이 있었으며, 술맛 자체가 작년보다는 훨씬 더 많이 월등히 좋아졌다”라고 평가하며 “무엇보다도 우리술·우리쌀 페스타에서 원하는 많은 술 중에 세계로 뻗어나갔을 때 많은 분이 선호하고, 많은 분들이 맛있게 드실 수 있는 그 술이어서 심사하면서도 우열을 가리기가 무척 힘들고 어렵다”라고 소감을 밝혔다.
미국에서 온 우리술 전문가심사위원은 “한국 전통주 심사를 한지는 오래됐지만 제가 느낀 점은 5년 안으로 이 퀄리티가 확 올라갔으며, 다양한 맛과 깊은 맛, 넓은 풍미까지 대단히 아름답게 모양을 잡았다”라며 “산이 있는 것도 있고, 구수한 맛도 있고 약간 꽃향기 살아있는 친구들도 있고 여러 가지 넓게 스타일은 넓게 다양하게 나오니까 한국에서의 성공은 물론이고 해외까지 성공 가능성은 매우 크다”라고 전했다.
전문가 평가 후 선정된 제품이 지난 8월 23일 2차 소비자 평가단을 맞이했으며 2차 소비자 품평회에서는 관능 평가와 상품성, 기호도 디자인, 서류 평가를 거친다.
쌀가공식품 소비자 심사위원은 맛과 포장 디자인에 중점을 두고 평가했다. 그는 “일단 제 입맛에 맞는 것도 되게 많았고, 생각보다 되게 맛있어서 사실 계속 먹고 싶은 것들도 많았다”라며 ”맛이 있어야 음식을 계속 먹게 되기 때문에 일단 제일 중점적으로 둔 것은 맛이며, 두 번째는 포장을 딱 봤을 때 좀 사 먹고 싶은 생각이 들도록 해야 한다”라고 강조했다.
우리술 소비자 평가단에 참가한 소비자 심사위원은 “직접 술 만드는 것을 좋아한다”라며 “좋은 누룩을 쓴 술이 있는 것 같아서 아주 기분이 좋았다”라고 말했다. 또 “우리 쌀로 만든 우리 술이 이렇게 다양하게 여러 종류로 여러 가지의 맛으로 재현되어 대중이 좋아할 수 있는 맛, 그리고 대중이 선호할 수 있는 그런 기준, 많은 분들이 좋아할 수 있는 맛을 어떻게 구해냈는지 거기에 포인트를 줬다”라고 설명했다.
농협은 국산 쌀에 대한 소비자들의 인식을 개선하고 쌀 가공식품 판매 활성화를 위해 지난해부터 범농협 쌀 소비 촉진 운동을 펼치고 있다.
농협경제지주 식품지원부 장지윤 부장은 “이번 행사 K-라이스 페스타 총 마무리가 11월 28일부터 30일까지 일산 킨텍스에서 대국민 축제의 장으로 펼쳐진다”라고 밝혔다.
장지윤 부장은 “역대급 상금을 걸고 펼친 이날 페스티벌은 품평회를 통해 선정된 총 28 수상작을 시상한다”라며 “대상 2천만원 등 총 2억8천만원 시상금을 수여하고 수상작은 농협 하나로마트 등 온오프라인 판로 지원도 예정되어 있다”라고 설명했다.
이어 “이 행사는 성대한 개막식과 각종 이벤트 체험 행사 등 다양한 즐길 거리와 200여 개 제품 부스에서 우리 쌀 제품도 맛보고 살 수 있고 국내외 바이어도 초청했다”라고 덧붙였다.
최근 K-푸드 열풍과 더불어 미국 시장과 유럽 시장에서 김밥, 떡볶이가 세계인의 입맛을 자극하고 쌀 가공식품들이 재조명받고 있다.
농협경제지주가 주최하고 농림축산식품부가 후원한 이번 2025 우리쌀·우리술 K-라이스 페스타에서는 어떤 제품들이 평가단의 선택을 받을지 관련 업계와 기업, 국민 평가단의 관심이 높아지고 있다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[농협경제지주가 우리 쌀 소비 확대를 위한 품평회에 총상금 2억8천만원을 걸고 주인을 가리기 위한 ‘2025 K-라이스 페스타’ 평가 심사가 지난 8월 20일부터 시작됐다. 7월 1일부터 참가 신청한 쌀 가공식품과 쌀로 만든 술 제품은 470개 기업에서 780개 제품이 심사 대상이다. 박영호 국장(K-라이스 페스타 추진 TF 단장)은 “쌀 소비를 확대하기 위]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101604</code_id>
<code_nm><![CDATA[식품/음식료]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101604</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[식품/음식료]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/25/news-p.v1.20250825.461b46eaafce4682ac831be82030e025_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ &lt; 소비자 심사위원 평가 장면 / 사진 제공 : 농협경제지주 &gt;]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11402162]]></article_url>
</article>
</saltlux>
