<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11398387</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>594936</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-20 16:09:59</service_daytime>
<title><![CDATA[제때 시설 고치고 신공항 재원 확보 숨통...23년 만에 개정된 한국공항공사법]]></title>
<sub_title><![CDATA[공항공사 자체 재원 건설·확충 시설 이젠 공사 소유로 인정
지방공항 안전·상업 시설 적기 확충 등 공사 자율성 확대
공사 자산 증가로 대규모 신공항 건설 재원 확보에도 도움
공항 업계 “새 정부 규제 개선 대표 사례”]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[지홍구 기자(gigu@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-20 16:09:59</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100801</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<MKSUBTITLE><div style="display:box;border-left:solid 4px rgb(228, 228, 228);padding-left: 20px; padding-right: 20px;">공항공사 자체 재원 건설·확충 시설 이젠 공사 소유로 인정<br>지방공항 안전·상업 시설 적기 확충 등 공사 자율성 확대<br>공사 자산 증가로 대규모 신공항 건설 재원 확보에도 도움<br>공항 업계 “새 정부 규제 개선 대표 사례”</div></MKSUBTITLE>
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/20/news-p.v1.20250820.4137860faef64914aacacaf5da02eb4c_P1.jpg' alt=' 한국공항공사 전경. &lt;한국공항공사&gt;'>
제주항공의 무안공항 참사로 지방공항 안전에 대한 국민 불안감이 커진 가운데 안전사고 예방과 항공 수요, 지역경제 활성화를 위한 지방공항의 선제적인 투자가 가능해진다.
한국공항공사가 자체 재원으로 건설·확충한 지방공항 시설을 공사 소유로 인정하는 법안이 최근 국회를 통과했기 때문이다.
개정 법안이 본격 시행되면 한국공항공사의 장기 투자계획과 운영전략 수립에 대한 불확실성이 제거돼 공항 안전, 지방공항 활성화를 위한 다양한 사업에 가속도가 예상된다.
특히 공사 소유 자산 증가로 부채비율이 낮아지면 자금 조달 여건이 개선돼 대규모 신공항 건설 재원 확보에도 숨통이 트일 전망이다.
공항 업계에서는 국토교통부와 한국공항공사, 정치권이 새 정부의 불필요한 규제 개선 기조에 맞게 법을 개선한 대표 사례로 평가하고 있다.
20일 한국공항공사 등에 따르면 국회는 지난 4일 본회의를 열어 한국공항공사가 투입한 재원만큼 토지·시설의 소유권을 인정하는 한국공항공사법 개정안 등을 의결했다.
그동안 전국 14개 지방공항을 운영하는 한국공항공사는 자체 재원으로 새로운 토지·시설을 확충하더라도 국유지가 일부 포함됐다면 국유재산법, 공항시설법, 한국공항공사법에 따라 무조건 해당 시설을 국가에 귀속시켜야 했다. 이후 공사는 국토부에 사용·수익 허가를 받아 해당 시설을 운영해왔다.
이러한 구조는 공사의 장기적인 투자 계획과 운영 전략 수립에 불확실성을 초래했다. 시설 개선이 필요한 시점에 재산 귀속 문제로 착공이 지연되거나 임차인과 장기계약이 어려워 민간 투자가 위축되는 부작용을 낳기도 했다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">인천공항공사, 전국 항만공사는 소유권 인정 받아 평형성 문제 제기</div></strong>그러나 한국공항공사와 같은 공항 공기업인 인천공항공사, 전국 항만공사 등 유사 공기업은 자체 재원 투자 시 시설 준공과 함께 소유권까지 인정돼 형평성 문제를 낳았다.
인천공항공사의 경우 공항 확장 과정에서 생긴 토지와 시설은 준공 시점에 국가가 공사에 현물출자 한 것으로 간주해 공사가 소유권을 갖는다.
항만공사도 신항만 건설 사업으로 조성된 토지와 항만시설에 대한 소유권을 행사한다.
이와 반대로 한국공항공사가 자체 재원으로 확충한 시설은 국가로 귀속돼 공항 안전을 위해 선제적으로 투자하거나, 해당 시설을 적기에 최대한 활용하는 데 애를 먹었다.
2016년부터 공사가 자체 재원으로 추진한 제주공항 터미널 증축 사업, 2020년 무안공항 관리동 신축 공사가 대표적이다.
제주공항 터미널 증축 시설은 2019년 국가로 귀속됐다. 상업시설 운영을 위해 국토부의 전대(轉貸) 승인이 필요했지만 건축물 대장에 등재되지 않아 2019년 11월 25일부터 2020년 6월 23일까지 무단 임대 문제가 발생하기도 했다.
공항 관리동과 같은 지원시설은 공항시설법에 의해 반드시 국가에 귀속할 필요가 없지만 미출자 국유재산 용지에 올린 무안공항 신축 관리동은 국가 귀속 조건이 달려 토지와 건물의 소유주가 불일치 하기도 했다. 결국 이 시설은 국가귀속 후 무상사용 수익허가를 받아 활용하는 것으로 가닥을 잡았다.
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">법 개정으로 자율성 커진 한국공항공사...시설 개선 주도권 확보</div></strong>최근 국회를 통과한 한국공항공사법과 공항시설법은 한국공항공사의 주도적인 의사결정을 보장한다. 국회는 한국공항공사법을 개정해 공항공사가 재원을 부담한 경우 그에 상당하는 토지나 시설은 공사 소유가 되도록 관련 규정을 신설했다. 공항공사가 투자하거나 시행한 개발사업으로 만들어진 토지·시설은 공항시설법이 아닌 한국공항공사법을 따르도록 공항시설법도 개정했다.
이로써 한국공항공사는 국가귀속 절차, 사용 허가, 전대 승인 등 연간 수천 건의 재산관리 행정절차를 대폭 줄일 수 있게됐다.
특히 공사의 의사결정 관련 자율성이 향상되면서 임대차 계약 기간 안정화, 시설 개선·확충 적시성 확보, 민간 투자 유치 용이, 상업 공간 경쟁력 강화가 가능해졌다는 평가가 나온다.
개정 법안이 시행되면 공사의 투자 시설이 자산이 돼 부채비율은 더 낮아진다. 자금조달 여건이 개선된다는 뜻이다. 이렇게 되면 울릉·흑산·새만금 등 대규모 신공항 건설에 필요한 재원을 더 쉽게 확보할 수 있을 것으로 공사는 기대하고 있다.
한국공항공사 관계자는 “인천국제공항공사, 항만공사와 동일하게 자체 투자분 권리가 보장되면서 동일 산업군 내 제도의 형평성이 확보됐다”면서 “정치권과 국토부, 공항공사의 규제 개선 노력이 이뤄낸 성과”라고 평가했다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[공항공사 자체 재원 건설·확충 시설 이젠 공사 소유로 인정 지방공항 안전·상업 시설 적기 확충 등 공사 자율성 확대 공사 자산 증가로 대규모 신공항 건설 재원 확보에도 도움 공항 업계 “새 정부 규제 개선 대표 사례”제주항공의 무안공항 참사로 지방공항 안전에 대한 국민 불안감이 커진 가운데 안전사고 예방과 항공 수요, 지역경제 활성화를 위한 지방공항의 선제]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100801</code_id>
<code_nm><![CDATA[사회일반]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00504</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사회]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100801</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[사회일반]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK100806</code_id>
<code_nm><![CDATA[교통/환경/날씨]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00504</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사회]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100806</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[교통/환경/날씨]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
<wms_code_class>
<code_id>MK100809</code_id>
<code_nm><![CDATA[지역경제]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00504</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사회]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100809</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[지역경제]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/20/news-p.v1.20250820.4137860faef64914aacacaf5da02eb4c_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 한국공항공사 전경. &lt;한국공항공사&gt;]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11398387]]></article_url>
</article>
</saltlux>
