<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11394136</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>582595</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-14 17:54:51</service_daytime>
<title><![CDATA[[매경춘추] 신뢰로 세운 이중 안전망]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250815</pub_date>
<pub_edition>16</pub_edition>
<pub_section>01</pub_section>
<pub_page>21</pub_page>
<reg_dt>2025-08-14 17:54:51</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-15 12:25:45</mod_dt>
<art_org_class>MK101302</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/15/20250815_01160121000002_S00.jpg' alt=''>

살다 보면 예기치 않은 순간이 찾아온다. 맑던 하늘이 갑자기 먹구름으로 덮이고, 평온하던 하루가 사고로 인해 무너지는 경우도 있다. 누구도 내일을 정확히 예측할 수 없기에, 우리는 본능적으로 대비를 한다. 평소에는 눈에 잘 보이지 않지만, 어려운 일이 생겨 도움이 필요할 때 우리를 붙잡아주는 큰 버팀목이자 대비책이 바로 보험이라고 생각한다.
보험은 매달 빠져나가는 자동이체나 두꺼운 계약서 한 장이 아니다. 위험을 함께 나누는 사회적 약속이자, 개인의 위기를 공동체의 품 안에 맡기는 장치다. 그래서 보험은 단순한 경제 거래가 아니라, 사람과 사람을 이어주는 안전망이다. 그 안전망이 있기에 우리는 내일의 불안보다 오늘의 안심을 품고 살아갈 수 있다.
우리 사회의 보험 시스템은 공공과 민간 두 축이 각자의 역할을 수행하며 지탱하고 있다. 건강보험·국민연금·고용보험 등 공공보험은 보편성과 강제성을 바탕으로 모든 국민이 기본적인 생활 안정과 의료 서비스를 누리게 한다. 사회 구성원 모두에게 최소한의 보장을 제공하는 안전망이다.
하지만 세상은 팬데믹과 기후 재해처럼 예측 불가능한 사건을 쏟아낸다. 코로나19가 장기화되던 시절 병원비와 치료비를 감당할 수 있었던 이유, 재택근무 중 사고나 돌발 질병에도 가족이 생활을 이어 갈 수 있었던 이유, 그 배경에는 보이지 않는 보험의 울타리가 있었다.
최근에는 집중호우와 태풍, 대형 화재처럼 일상 가까이에서 발생하는 재해가 늘고 있다. 피해를 입은 이들이 다시 일어설 수 있었던 사례의 이면에도 보험이 있었다. 이렇듯 민간보험은 공공보험이 담아내지 못하는 영역을 유연하게 메운다. 공적 제도의 보장 공백, 변화하는 삶의 양상, 개인이 느끼는 심리적 불안까지 세밀하게 대응한다. 다양한 상품과 맞춤형 서비스를 통해 개별 수요에 발맞추며, 변화에 빠르게 반응할 수 있다는 것이 민간보험의 강점이다. 이렇게 공공과 민간은 상호 보완적 역할을 하며 '이중 안전망'을 구축한다.
이중 안전망의 두 축이 제 역할을 다하려면 튼튼한 제도와 성숙한 문화가 필요하다고 생각한다. 투명하고 공정한 규칙 속에서 공공과 민간이 각자의 책무를 다할 수 있어야 하고, 보험을 '신뢰에 기반한 약속'으로 바라보는 문화가 자리 잡아야 한다. 신뢰는 하루아침에 쌓이지 않는다. 작은 약속을 지키고, 정직한 정보를 제공하며, 고객의 불안을 줄이려는 노력이 반복될 때 서서히 만들어진다. 보험은 숫자로만 측정되는 상품이 아니라, 어려울 때 비로소 가치를 증명하는 사회적 장치다. 그 가치가 이어질 때 보험은 단순한 보장이 아니라 삶을 지탱하는 관계가 된다.
보험은 단순히 '위험을 나누는 기술'이 아니다. 눈에 보이지 않는 곳에서 우리의 삶을 받쳐주는 '안정의 인프라'라고 생각한다. 그 울타리 안에서 사람들은 안심하며 하루를 살고, 내일을 준비할 용기를 얻고, 그 안심 위에서 우리는 더 나은 사회를 만들고, 서로의 신뢰를 키워 간다.
공공의 든든한 토대와 민간의 유연한 힘, 그리고 이를 받쳐주는 제도와 문화가 조화를 이룰 때, 우리 사회의 보험 생태계는 더욱 건강하게 성장할 것이라 생각한다. 보험이라는 인프라가 보이지 않는 곳에서 서로의 신뢰를 기반으로 조화와 발전을 거듭하며 사회와 개인에게 더욱 든든한 버팀목이 되기를 바란다.
[구본욱 KB손해보험 사장]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[살다 보면 예기치 않은 순간이 찾아온다. 맑던 하늘이 갑자기 먹구름으로 덮이고, 평온하던 하루가 사고로 인해 무너지는 경우도 있다. 누구도 내일을 정확히 예측할 수 없기에, 우리는 본능적으로 대비를 한다. 평소에는 눈에 잘 보이지 않지만, 어려운 일이 생겨 도움이 필요할 때 우리를 붙잡아주는 큰 버팀목이자 대비책이 바로 보험이라고 생각한다.
보험은 매달 빠져나가는 자동이체나 두꺼운 계약서 한 장이 아니다. 위험을 함께 나누는 사회적 약속이자, 개인의 위]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK101302</code_id>
<code_nm><![CDATA[오피니언]]></code_nm>
<large_code_id>3</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[오피니언]]></large_code_nm>
<middle_code_id>30002</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[사외칼럼]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK101302</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[오피니언]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/15/20250815_01160121000002_S00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11394136]]></article_url>
</article>
</saltlux>
