<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11386709</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>561572</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-06 16:02:31</service_daytime>
<title><![CDATA[K바이오 '신약' 주도권 잡으려면 … 실패를 두려워 말라 [Science in Biz]]]></title>
<sub_title><![CDATA[기술이전·상장 우선시하는 韓<br>약물 개량 통한 수익화만 집중<br>'퍼스트 인 클래스'신약 5%뿐<br>中바이오 기업은 신약에 몰두<br>기술 추격자서 선도자로 부상<br>韓도 실패 장려하는 문화 필요<br>투자·인재·평가 체계 개편해야]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250807</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>4</pub_page>
<reg_dt>2025-08-06 16:02:31</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK300111</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110204000003_L00.jpg' alt='게티이미지뱅크'>

독일 물리학자 막스 플랑크(Max Planck)는 "과학은 한 장례식씩 진보한다"고 말했다. 이는 질문과 실패가 세대를 거쳐 축적되고 인고의 시간이 흐른 뒤 비로소 과학이 진정으로 전진한다는 뜻이다. 한국의 제약·바이오 산업은 창립 100주년을 맞는 기업이 등장할 만큼 시간의 토대는 갖춰졌다. 이제 중요한 것은 그 시간 위에 새로운 질문을 던질 준비가 되어 있는가다.
글로벌 제약·바이오 산업은 이미 새로운 궤도에 진입했다. 연구개발(R&D) 파이프라인은 기존 약물 개량을 넘어 새로운 작용 기전 및 타깃 기반의 퍼스트 인 클래스(First in Class) 신약 중심으로 재편되고 있다. 실제로 2024년 미국 식품의약국(FDA)이 승인한 50건의 신약 중 22건(44%)이 퍼스트 인 클래스였고, 이는 2023년(36%) 대비 더욱 높아진 수치로, 혁신기전 약물 비중이 지속 확대되고 있음을 보여준다. 중국도 2024년 97건의 신약 승인 중 48건(49%)이 퍼스트 인 클래스로, 혁신 기전 도입과 자체 기전 발굴 역량을 강화하고 있다. 이는 단순한 의학적 진보를 넘어 기술 수출과 수익성, 나아가 시장 지배력을 좌우하는 핵심 경쟁력으로 부상하고 있다.
한국보건산업진흥원에 따르면 국내 제약·바이오 기업의 R&D 투자는 2023년 기준 약 2조7000억원으로 팬데믹 이후 민간기업 중심 R&D가 급증했지만 개발에 대한 방향성은 여전히 과거에 머물러 있다. 범부처신약개발사업단에 따르면 전체 R&D 파이프라인 중 퍼스트 인 클래스 신약은 5%에 불과하고, 대부분이 기존 약물의 성분이나 효능을 개선한 개량 신약 또는 기술 이전을 전제로 한 중간 단계 수익화 전략에 집중돼 있는 상황이다.
현장에서는 "글로벌에서 검증된 타깃만 개발하려는 분위기"에 대한 우려가 반복된다. 새로운 타깃을 제안하면 투자자와 경영진이 '검증되지 않은 고위험 시도'라며 회의적인 반응을 보인다는 것이다. 여기에 3~5년 내 투자 회수를 요구하는 단기 수익 압박과 신약 개발 전 과정을 경험한 인재의 부족이 겹치며 기업 내부에서는 혁신 기전 및 타깃 탐색 자체가 지연되거나 회피하는 상황이 이어지고 있다.
글로벌 전문가를 영입하더라도 빠른 성과를 요구하는 조직문화 때문에 정착이 어렵다는 지적이 나온다. 실패를 견딜 수 있는 구조, 질문을 축적하는 문화, 기초 데이터를 자산으로 보는 태도 없이 새로운 작용 기전을 발굴하는 도전은 지속되기 어렵다.
반면 한때 '기술 추격자'로 분류되던 중국 제약·바이오 기업들은 이제 글로벌 신약 시장의 전략적 선도자로 부상하고 있다. 특히 고난도 작용 기전을 가진 신약 개발에서도 초기 단계부터 글로벌 임상과 규제 승인을 전제로 설계하는 접근이 두드러진다. 미국 병원, 글로벌 임상시험수탁기관과 협업하고, FDA와 직접 소통하며 임상 초기부터 글로벌 기준을 반영하고 있는 것이다.
복잡한 면역항암제 기전조차 미국에서 임상시험계획 승인을 받는 사례가 잇따르고 있으며, 이는 단순한 기술 수준을 넘어 설계 초기부터 글로벌 진입 전략이 내재화되었음을 보여준다. '국내에서 출발해 기회가 생기면 해외 진출을 고려한다'는 방식이 아니라, 처음부터 글로벌 시장을 겨냥한 전주기 전략이 실행되고 있는 셈이다. 결국 질문은 명확하다. "우리의 과학은 글로벌 기준을 통과할 수 있는가?" 중국은 이 질문에 설계와 실행으로 답하고 있다. 지금 필요한 것은 기술이 아니라 전략의 격차를 줄이는 일이다.
중국의 전략이 기술 그 자체가 아닌 '설계의 차이'에서 출발했다면, 이제 우리도 근본적인 전환을 고민해야 할 시점이다. 첫째, 조직문화의 전환이 필요하다. 퍼스트 인 클래스 신약 개발은 실패를 전제로 한 탐색 과정이며, 이를 감내할 구조 없이는 지속이 어렵다. 글로벌 제약사들은 실패율 85%를 기본값으로 삼고, 실험·실패·복기·재설계를 반복한다. 반면 국내 기업은 빠른 기술이전과 상장을 우선시하고, 실패는 회피 대상이며 조직은 질문보다 결과를 요구한다. 질문 없는 과학문화 위에 새로운 기전은 설계될 수 없다.
둘째, 인재 구조의 연결이 필요하다. 미국·독일의 바이오테크들은 약리학·분자생물학·구조생물학 등 퍼스트 인 클래스 개발의 기반이 되는 기초과학자가 실험과 전략을 아우르며 개발 전 과정에 참여한다. 반면 국내는 기초과학자가 R&D 주류로 참여하지 못하며, 실험자와 기획자가 분리된 수직적 구조로 초기 과학과 임상 단계 간 단절이 반복된다. 이를 해소하려면 대학·병원·산업계를 잇는 R&D 플랫폼과 융합형 인재를 육성할 제도적 장치가 뒷받침돼야 한다. 연결된 인재 없이는 연결된 기전도 없다.
셋째, 평가와 투자의 기준을 바꿔야 한다. 국내 펀딩은 여전히 기술이전이나 상장과 같은 단기 회수에 초점을 맞추고 있다. 그러나 퍼스트 인 클래스 신약은 최소 5~10년의 실패와 재설계를 감내해야 하는 여정이다. 글로벌 임상 경험, 작용기전 기반 논문, 규제기관과의 협상력 등 장기적 성과 지표를 중심으로 평가 기준을 재정립하고, 이에 맞춘 민관 공동 투자 체계를 구축해야 한다. 시간이 혁신을 만든다면 투자는 그 시간을 가능하게 해야 한다.
지난 10년간 한국 제약·바이오는 빠른 성장을 이뤄냈다. 그러나 이제는 속도가 아니라 방향을 바꿔야 할 때다. 퍼스트 인 클래스 신약은 단순한 기술의 산물이 아니라, 질문을 던지고 실패를 견디는 철학에서 출발한다. 결과를 내는 산업이 아닌 과정을 버텨내는 산업이어야 한다. 세계 최초 기전은 질문과 실패를 축적한 기업만이 도달할 수 있는 지점이다. 결국 과학은 태도의 문제다. 지금 우리에게 필요한 것은 기술이 아니라, 그 기술을 대하는 구조와 태도를 바꿀 용기다. 우리는 이제 전환의 출발선 위에 서 있다.

<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110204000003_S01.jpg' alt=''>

[박지현 BCG 코리아 파트너]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[독일 물리학자 막스 플랑크(Max Planck)는 "과학은 한 장례식씩 진보한다"고 말했다. 이는 질문과 실패가 세대를 거쳐 축적되고 인고의 시간이 흐른 뒤 비로소 과학이 진정으로 전진한다는 뜻이다. 한국의 제약·바이오 산업은 창립 100주년을 맞는 기업이 등장할 만큼 시간의 토대는 갖춰졌다. 이제 중요한 것은 그 시간 위에 새로운 질문을 던질 준비가 되어 있는가다.
글로벌 제약·바이오 산업은 이미 새로운 궤도에 진입했다. 연구개발(R&D) 파이프라인은]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300111</code_id>
<code_nm><![CDATA[MBA]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300111</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[MBA]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110204000003_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[게티이미지뱅크]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/07/20250807_01110204000003_S01.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11386709]]></article_url>
</article>
</saltlux>
