<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11390761</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>572353</art_no>
<gubun>D</gubun>
<service_daytime>2025-08-11 16:03:30</service_daytime>
<title><![CDATA["데이터만 넣으면 심층분석 뚝딱… JP모건 3천명 애널들도 활용 중"]]></title>
<sub_title><![CDATA[데이비드 마이어 데이터브릭스 부사장<br>복잡한 코딩 없이도 자유자재로 쓸수 있는 AI민주화가 목표<br>자연어로 질문 던지면 데이터 시각화 물론 예측 분석까지 해줘]]></sub_title>
<media_code>01</media_code>
<writers><![CDATA[고민서 기자(esms46@mk.co.kr)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>P</pub_div>
<pub_date>20250812</pub_date>
<pub_edition>11</pub_edition>
<pub_section>02</pub_section>
<pub_page>2</pub_page>
<reg_dt>2025-08-11 16:03:30</reg_dt>
<mod_dt>2025-08-11 18:50:36</mod_dt>
<art_org_class>MK300108</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/20250812_01110202000001_L00.jpg' alt=''>

"누구나 자신이 보유한 데이터를 기반으로 인공지능(AI) 에이전트를 구축하고, 이를 마치 직원처럼 활용하는 시대가 열리고 있죠. 우리는 그 상상이 현실이 될 수 있도록 복잡한 코드 없이도 AI를 만들고 실행할 수 있는 인프라스트럭처를 지속적으로 고도화해나가고 있습니다."
데이비드 마이어 데이터브릭스 제품총괄 부사장은 최근 매일경제와의 인터뷰에서 "한국을 포함한 많은 기업들이 AI 및 데이터 인프라 측면에서 고립된 데이터 환경과 비용 및 품질에 대한 우려, 숙련된 인재 부족 등의 어려움에 직면해 있다"며 이같이 밝혔다. 
그러면서 "데이터브릭스는 급변하는 시장 환경 속에서 고객 수요에 가장 잘 부합하는 솔루션을 제공할 수 있도록 지속적으로 제품과 서비스를 조정해나가고 있다"고 강조했다.
데이터브릭스는 미국 샌프란시스코에 본사를 둔 글로벌 데이터 및 AI 기업이다. 현재 전 세계 1만여 개 조직이 데이터브릭스의 '데이터 인텔리전스 플랫폼'을 통해 데이터를 통합 관리·분석하고, AI를 쉽고 안전하게 구축·운영하고 있다.
현재 데이터브릭스가 내세우고 있는 핵심 메시지는 'AI의 민주화'다. 복잡한 개발 지식이 없는 사람들도 일상적인 업무 속에서 AI 기능을 손쉽게 적용하고, 비즈니스 문제를 해결하는 데 직접 활용할 수 있는 기반을 마련하겠다는 것이다.
그 일환으로 최근 데이터브릭스는 '비코드(code-free)' 기반의 다양한 AI 솔루션을 선보이며 AI 대중화에 속도를 내고 있다. 대표적인 예가 지난 6월 공개된 '데이터브릭스 원'이다. 데이터브릭스 원은 비기술 사용자도 자연어를 통해 데이터를 분석하고 AI 기능을 직관적으로 활용할 수 있도록 설계된 통합 사용자 인터페이스(UI)다. 예를 들어 사용자는 '올해 가장 빠르게 성장한 지역은?' 같은 질문을 자연어로 입력하는 것만으로도 관련 데이터를 기반으로 한 시각화 결과를 받아 볼 수 있고, 예측 분석 및 핵심 요인 분석과 같은 고급 분석 등을 코딩 없이 수행할 수 있다.
또 데이터브릭스는 최근 여러 데이터 소스를 손쉽게 연결하고 처리할 수 있는 '레이크플로 디자이너'를 선보였다. 코딩 없이도 마우스로 구성 요소를 끌어다 놓거나 자연어로 명령을 입력해 복잡한 데이터 처리 흐름을 만들 수 있다.
마이어 부사장은 "과거에는 데이터브릭스 고객사 내 구성원 중 단 2~3%만이 우리 솔루션을 실제로 활용할 만큼 기술 장벽이 높았다"며 "그래서 데이터와 AI 기술을 더 많은 사람들이 쉽고 정확하게 활용할 수 있도록 하는 것이 우리의 전략이 됐다"고 말했다.
이어 그는 "데이터브릭스의 데이터 인텔리전스 플랫폼은 기업이 사용하는 다양한 형식의 데이터를 한곳에 모아 통합적으로 관리할 수 있도록 설계돼 있으며, 그 중심에는 '유니티 카탈로그'라는 일종의 시스템의 두뇌가 있다"면서 "이 유니티 카탈로그는 사용량이 많아질수록 이용 방식, 데이터 품질, 자산 간 관계를 자동으로 분석해 고객에게 더 유용한 정보와 관리 기준을 제안하는 지능형 구조"라고 설명했다.
한편 데이터브릭스는 국내 시장에서 금융과 제조업을 핵심 산업군으로 보고 있다. 마이어 부사장은 "특히 지난해에는 금융보안원의 클라우드 서비스 제공 업체(CSP) 안전성 평가를 완료해 한국 금융 고객이 데이터와 AI 자산의 가치를 극대화할 수 있도록 지원하는 발판을 마련했다"며 "이 같은 노력을 바탕으로 데이터브릭스는 현재 한국에서 라이나생명, AIA생명, BC카드 등의 금융권 고객사와의 협업을 통해 데이터 및 AI 혁신을 돕고 있다"고 전했다. 
해외 대표 고객사로는 JP모건이 있다. 마이어 부사장은 "데이터브릭스의 솔루션을 채택한 JP모건의 경우 3000명이 넘는 애널리스트가 다양한 분석 기법과 언어를 사용해 데이터에 쉽게 접근하고 분석하는 것이 가능해졌다"고 설명했다.
[고민서 기자]]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA["누구나 자신이 보유한 데이터를 기반으로 인공지능(AI) 에이전트를 구축하고, 이를 마치 직원처럼 활용하는 시대가 열리고 있죠. 우리는 그 상상이 현실이 될 수 있도록 복잡한 코드 없이도 AI를 만들고 실행할 수 있는 인프라스트럭처를 지속적으로 고도화해나가고 있습니다."
데이비드 마이어 데이터브릭스 제품총괄 부사장은 최근 매일경제와의 인터뷰에서 "한국을 포함한 많은 기업들이 AI 및 데이터 인프라 측면에서 고립된 데이터 환경과 비용 및 품질에 대한 우려]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK300108</code_id>
<code_nm><![CDATA[U-World (IT)]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00559</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[IT·과학]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK300108</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[U-World (IT)]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/12/20250812_01110202000001_L00.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11390761]]></article_url>
</article>
</saltlux>
