<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<saltlux>
<article>
<action>T</action>
<wms_article>
<art_id>11399107</art_id>
<art_year>2025</art_year>
<art_no>596837</art_no>
<gubun>S</gubun>
<service_daytime>2025-08-21 11:09:38</service_daytime>
<title><![CDATA[스포츠 팬 필수 앱 ‘자리어때’, 좌석 정보 선택의 혁신을 만들다]]></title>
<sub_title><![CDATA[]]></sub_title>
<media_code>09</media_code>
<writers><![CDATA[최은화 매경비즈 기자(choi.eunha@mkinternet.com)]]></writers>
<free_type>F</free_type>
<pub_div>W</pub_div>
<pub_date></pub_date>
<pub_edition></pub_edition>
<pub_section></pub_section>
<pub_page></pub_page>
<reg_dt>2025-08-21 11:09:38</reg_dt>
<mod_dt></mod_dt>
<art_org_class>MK100403</art_org_class>
</wms_article>
<wms_article_body>
<body><![CDATA[<div style="margin: 30px 0;padding: 20px;background: #e8f6ef;font-size: 17px;display:block;">서원대학교 스포츠사회적기업전담센터는 국민체육진흥공단이 주관하는 스포츠분야 사회적기업 유망 창업자들을 집중 육성하는 사업을 운영하며 국내 1호 운영기관으로 2000년부터 6년 연속 사업을 수행하고 있다. 미래 유니콘을 꿈꾸는 보육기업 대표를 만나본다.
</div>
<strong><div style="border-top: 4px solid #ed6d01;border-bottom: 1px solid #ed6d01;font-size: 18px;padding: 10px 0;margin:30px 0;">[2025서원대학교 스포츠사회적기업 보육기업 인터뷰 ⑱]<br>국내 경기장 좌석별 시야 데이터 12만 9천여 장 제공<br>월간 이용자 55만 명, 앱스토어 스포츠 차트 3위 기록</div></strong><b>Q. 어떤 사업을 하는 기업인가?</b>
‘자리어때’라는 이름은 소비자들이 경기장이나 공연장 등의 좌석을 선택할 때 자주하는 질문인 “자리 어때?”에서 착안한 사명이다. 단순하고 직관적인 네이밍을 통해 브랜드의 목적과 기능을 명확하게 전달하고자 했다. 실제로 ‘자리어때’는 스포츠 경기 관람 문화를 한 단계 진화시키는 플랫폼으로, 팬들이 경기를 보다 만족스럽게 즐길 수 있도록 돕는 좌석 정보 플랫폼이다.
‘자리어때’는 국내 모든 프로 스포츠 경기장을 대상으로 좌석별 실제 시야 사진, 좌석 간 무릎 간격, 단차 높이, 시야 방해 유무, 티켓 가격 등의 정보를 데이터화하여 제공하고 있으며, 이를 통해 스포츠 팬들이 더 나은 관람 경험을 누릴 수 있도록 지원하고 있다. 현재 기술과 팬 경험을 연결하는 스포츠테크(SportsTech) 기업으로 성장하고 있다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/news-p.v1.20250821.f862fa31464f4c9b878060417444b708_P1.png' alt=' 자리어때 홈 화면 (사진제공: 자리어때)'>
<b>Q. 주력 사업 아이템 또는 서비스는 무엇인가?</b>
핵심 서비스는 국내 스포츠 경기장 좌석 시야 정보 제공이다. 모바일 앱과 웹 기반으로 운영되며, 사용자가 좌석을 클릭하면 그 자리에서 실제로 보이는 뷰를 사진으로 확인할 수 있다. 이러한 서비스를 가능하게 하는 것은 총 129,936장 이상의 시야 사진과 좌석 메타 데이터입니다. 자리어때 팀은 전국의 야구장, 축구장, 농구장, 배구장 등을 직접 방문해 좌석별 사진을 수집하고, 좌석 위치, 시야 방해 요소, 좌석 간 간격, 단차 등 다양한 물리적 데이터를 함께 수집해 플랫폼에 입력한다.
사용자는 원하는 경기장과 날짜를 선택한 후, 좌석 도면 기반 UI를 통해 특정 좌석을 클릭하면 해당 자리의 실제 뷰를 사전에 확인할 수 있으며, 가격 비교, 시야 방해 정보, 좌석 추천 알고리즘 등을 통해 가장 합리적인 선택을 할수있다. 이 모든 정보는 시스템 내에서 자동으로 매칭되고 가공되며, 향후 AI 기반시야 예측 기능도 탑재될 예정이다.
덕분에 스포츠 팬들에게 폭발적인 호응을 얻으며, 2025년 6월 기준 이용자 수가 55만 명에 달했습니다. 또한 앱스토어 스포츠 차트에서 3위를 기록하는 등 인기상승세를 이어가고 있으며, 신규 이용자 유입도 꾸준히 늘고 있다.
<img src='https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/news-p.v1.20250821.ab9dc49ec03a4e4e964a502a52787226_P1.jpg' alt=' 2025 스포츠산업 창업아이디어 공모전 수상 (사진제공: 자리어때)'>
<b>Q. 투자 유치 현황과 향후 사업 확장 및 신사업 계획 등에 대한 기업의 계획은?</b>
현재 ‘자리어때’는 시드 투자 유치를 준비 중이며, 2025년 하반기를 목표로 초기 투자 라운드를 추진하고 있다. 이를 통해 플랫폼의 기술 고도화와 마케팅 확대,인력 보강 등을 본격화할 계획이다.
첫번째로는 국내 모든 프로 및 세미프로 경기장의 좌석 데이터 100% 확보를 통해 대한민국 내 스포츠 팬이라면 누구나 ‘자리어때’를 통해 경기장 정보를 얻을 수 있도록 할 계획이다. 두번째로는 해외 진출을 염두해주고 MLB, EPL 등 글로벌 인기 구장 데이터 수집 및 플랫폼 확장 미국, 유럽, 일본 등지의 유명 경기장 좌석 정보를 확보해 전 세계 스포츠 팬들이사용하는 플랫폼으로 발전할 계획이다.
또한, 실제 사진이 없는 좌석도 AI를 활용해 예측 시야를 시뮬레이션해 제공할 수 있도록 기술도 개발 중이다. B2B 서비스 확대로구단과의 제휴를 통해 자체 티켓 예매 시스템이나 팬 경험 개선을 위한 API 연동솔루션을 제공할 계획도 가지고 있다.
<b>Q. 서원대학교 스포츠사회적기업전담센터의 보육을 통해서 사업 운영에 어떤 도움을 받았는가?</b>
서원대학교 스포츠사회적기업전담센터의 보육 프로그램을 통해 체계적인 멘토링과 스포츠 산업 특화 네트워크 제공, 초기 고객 확보 및 신뢰도 제고 등의 지원을 받으며 빠르게 성장할 수 있었다. 센터의 전문가 피드백은 사업 모델 검증과 전략 수립에 실질적인 도움이 되었으며, 스포츠와 사회적 가치 실현이라는 기업의 철학과도 맞닿아 있다. 지원 프로그램으로는 투자 밋업 & IR 대회를 통해 초기 스타트업과 투자자 간 직접 교류를 활성화 하고 스포츠 산업·데이터 기술·법률/IP 분야 중심의 활성화 되길 희망한다.
<b>Q. 향후 사업계획이 있다면?</b>
자리어때는 단순한 좌석 정보 앱이 아닌, 글로벌 팬 경험 혁신 플랫폼으로 발전하는 것을 목표다.
앞으로 AI 기반 시야 시뮬레이션을 통해 촬영되지 않은 좌석도 가상 시야 제공하고 글로벌 경기장 데이터베이스 구축해 MLB, EPL, 라리가, NPB 등 세계 인기 구장 포함할 예정이다. 또한, 개인 맞춤형 알림 서비스를 통해 선호 좌석 오픈 시 자동 알림 기능을 추가하고자 한다. 구단 및 티켓 플랫폼과 협력 API 기반 시야 정보 제공도 확보할 예정이다. 최종 목표는 단 하나, 전 세계 스포츠 팬들이 좌석 선택에서 후회 없는 경험을 하도록 돕는 플랫폼으로 발전 하겠다.
]]></body>
</wms_article_body>
<wms_article_summary>
<summary><![CDATA[[2025서원대학교 스포츠사회적기업 보육기업 인터뷰 ⑱] 국내 경기장 좌석별 시야 데이터 12만 9천여 장 제공 월간 이용자 55만 명, 앱스토어 스포츠 차트 3위 기록Q. 어떤 사업을 하는 기업인가? ‘자리어때’라는 이름은 소비자들이 경기장이나 공연장 등의 좌석을 선택할 때 자주하는 질문인 “자리 어때?”에서 착안한 사명이다. 단순하고 직관적인 네이밍을 ]]></summary>
</wms_article_summary>
<stock_codes>
</stock_codes>
<wms_article_keywords>
</wms_article_keywords>
<wms_code_classes>
<wms_code_class>
<code_id>MK100403</code_id>
<code_nm><![CDATA[벤쳐/벤쳐캐피탈]]></code_nm>
<large_code_id>0</large_code_id>
<large_code_nm><![CDATA[뉴스]]></large_code_nm>
<middle_code_id>00501</middle_code_id>
<middle_code_nm><![CDATA[기업]]></middle_code_nm>
<small_code_id>MK100403</small_code_id>
<small_code_nm><![CDATA[벤쳐/벤쳐캐피탈]]></small_code_nm>
</wms_code_class>
</wms_code_classes>
<wms_article_images>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/news-p.v1.20250821.f862fa31464f4c9b878060417444b708_P1.png]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 자리어때 홈 화면 (사진제공: 자리어때)]]></image_caption>
</wms_article_image>
<wms_article_image>
<image_url><![CDATA[https://wimg.mk.co.kr/news/cms/202508/21/news-p.v1.20250821.ab9dc49ec03a4e4e964a502a52787226_P1.jpg]]></image_url>
<image_caption><![CDATA[ 2025 스포츠산업 창업아이디어 공모전 수상 (사진제공: 자리어때)]]></image_caption>
</wms_article_image>
</wms_article_images>
<article_url><![CDATA[https://www.mk.co.kr/article/11399107]]></article_url>
</article>
</saltlux>
